TRASLUSGARP KÖRFEZİ

ŞUBAT 1803

Berberi başkentinin güçlendirilmiş surları ufak donanmanın görüş alanına girmişti ki, aniden bir fırtına çıkmış, iki direkli yelkenli Intrepid ve ondan daha büyük bir gemi olan Siren'i tekrar Akdeniz'e açılmaya zorlamıştı. Tek gözlü dürbününden bakmakta olan Siren'in ikinci kaptanı Teğmen Henry Lafayette şans eseri, iki Amerikan gemisinin korsanların yatağına bu denli yaklaşmayı göze alabilmesinin başlıca nedeni olan Philadelphia'nın gökyüzünü delen direklerini görmüştü.

Altı ay önce kırk dört toplu Philadelphia, bir Berberi korsan gemisini Trablusgarp'ın tehlikeleriyle nam salmış limanına kadar takip etmiş ve sığ sahilde karaya oturmuştu. O günlerde savaş gemisinin kaptanı olan William Baimbridge, topları geminin bordasından kaldırmak da dahil olmak üzere, gemisini kurtarmak için elinden geleni yapmış, ama Philadelphia tam anlamıyla çakılıp kalmıştı; daha da kötüsü, suların yükselmesine saatler vardı. Bir düzine düşman gemisinin tehdidi altında olan Baimbridge'in bayrağını indirmek ve devasa savaş gemisini Trablusgarp paşasına teslim etmekten başka seçeneği yoktu. Şehirde ikamet eden Hollanda konsülü daha sonraları, Baimbridge ve üst rütbeli subaylarının iyi muamele gördüklerini, ama Philadelphia mürettebatının kaderinde. Berberi korsanların eline düşen diğerleri gibi kölelik olduğunu rapor etmişti.

Akdeniz donanmasında görev yapan Amerikalı savaş gemisi komutanları Philadelphia'nın tekrar ele geçirilmesi ve limandan çıkarılması konusunda hiçbir umudun olmadığına kanaat getirmiş ve bu yüzden geminin yakılmasını kararlaştırmışlardı. Mürettebatın kaderine gelince; aracılar vasıtasıyla Trablusgarp paşasının, esirleri yarım milyon dolar gibi bir nakit para karşılığında serbest bırakmak konusunda yumuşadığı öğrenilmişti.

Berberi sahili korsanları yüzyıllardır Avrupa'nın tüm sahillerini yağmalamış, İrlanda ve İzlanda'ya kadar uzanıp her yeri yakıp yıkmışlardı. Bütün şehirleri talan ettikleri yetmezmiş gibi, masum insanları esir alarak Kuzey Afrika'ya götürmüş, gemilerde kürek mahkûmu olarak kullanarak ve çeşitli işlerde çalıştırarak çürümelerine neden olmuş, güzel kadınlarıysa çeşitli hanların haremlerine cariye olarak vermişlerdi. Varlıklı esirlere arkadaşları ve aileleri tarafından ödenecek fidye parasıyla serbest kalma şansı tanınırken, fakirler hayat boyu kahır çekip ağır işlerde çalıştırılmıştı.

Denizcilik alanında büyük güce sahip İngiltere, İspanya, Fransa ve Hollanda gibi ülkeler, ticari filolarını korsan saldırılarından korumak adına Berberi sahilinin önde gelen üç şehri Tanca, Tunus ve Trablusgarp'a aşırı miktarlarda haraç ödemişlerdi. Bağımsızlığını kazanana dek İngiliz bayrağı altında söz konusu korumadan faydalanan ve henüz toy bir devlet olan Amerika Birleşik Devletleri ise hükümdarlara haraç olarak vergi gelirlerinin yaklaşık onda birini vermiş, ancak bu durum Thomas Jefferson'ın üçüncü başkan olarak göreve gelmesiyle değişmiş ve Jefferson uygulamanın derhal sona erdirileceği vaadinde bulunmuştu.

Berberi ülkeleri bu genç demokratik ülkenin tepkisini blöf olarak değerlendirmiş ve savaş ilan etmişlerdi.

Jefferson buna. Amerikan gemilerinden oluşan bir donanmayı Berberi sahiline yollayarak karşılık vermişti.

Üç direkli savaş gemisi Constitution'ın görüntüsü bile. Tanca kralının esir olarak tuttuğu tüm Amerikalı denizcileri serbest bırakıp haraç talebinden vazgeçmesine yetmiş. Amiral Edward Preble bunun karşılığında, kısa bir süre önce ele geçirdiği iki Berberi gemisini iade etmişti.

Trablusgarp paşası bu durumdan hiç hoşnut olmamıştı. Denizcilerinin Philadelphia'yı ele geçirmesinin ardından gemiye Allah'ın Lütfü adını veren paşa, Amerika'nın en büyük savaş gemilerinden birine sahip olmak gibi bir başarının verdiği cesaretle hiçbir şekilde pazarlığa yanaşmamış ve haracın derhal ödenmesini talep etmişti. Amerikan cephesi Berberi korsanların seren yelkenli geminin yelken basmasını sağlayıp onu bir korsan gemisi olarak kullanabileceğine ihtimal vermiyor, ama bayrak direğinde yabancı bir bayrağın dalgalanacağı düşüncesi bile en acemi Amerikalı denizciyi yaralıyordu.

Amerikalıların Trablusgarp'ın iç limanında yüz elli topla korunan Philadelphia'yı beş gün boyunca gözetlemesinin ardından, iki savaş gemisinin o güne dek gördüğü en korkunç fırtına kopmuş, göğün yarıldığı, denizin galeyana geldiği fırtınada kaptanlar, ufak donanmayı oluşturan iki geminin birbirinden ayrılıp doğuya doğru sürüklenmesine engel olamamışlardı.

Siren'in ikinci kaptanı Lafayette, kendi gemisinin halini gördükten sonra Intrepid'in mürettebatının fırtına esnasında neler yaşadığını tahmin bile edemezdi. Sadece altmış dört ton ağırlığındaki iki direkli yelkenli kendi gemisinden küçüktü ve bir önceki Noel'e kadar Mastico adı altında bir esir gemisi olarak kullanılmıştı. Gemi Constitution tarafından ele geçirilmiş, yapılan kontrol esnasında ambarlarında zincirlenmiş halde kırk iki Afrikalı bulunmuştu. Bunlar Trablusgarp paşasından İstanbul'daki sultana hediye olarak gönderilen esirlerdi.

Amerikalılar ne kadar kül suyu kullansalar da, insan sefaletinin her bir tahtaya sinmiş o keskin kokusunu çıkaramamışlardı.

Fırtına nihayet 12 Şubat'ta yatışmış, ama iki geminin denizde buluşması ve tekrar Trablusgarp'a yelken basması 15 Şubat'ı bulmuştu. O akşam küçük donanmanın komutanı olan Kaptan Stephen Decatur küçük, gözü pek Intrepid'in güvertesinde bir savaş konseyi toplamış, Henry Lafayette ve sekiz silahlı denizci konseye katılmak üzere bir sandalla gemiye gelmişti.

Decatur Lafayette'in gemiye çıkabilmesi için alçak küpeştenin üstünden elini uzatırken, "Demek rahat rahat fırtınanın yatışmasını bekleyip zafer kazanmak üzere buraya geldin, ha?" diye takıldı ikinci kaptana. Kaptanlık gibi önemli bir sorumluluğun altından kolayca kalkabilen Decatur siyah gür saçlı, büyüleyici kahverengi gözlü, geniş omuzlu, yakışıklı bir adamdı.

Lafayette, "Bu fırsatı hayatta kaçırmazdım," diye karşılık verdi. İki adam aynı yaşta, aynı rütbedeydiler, denizcilik okulundan beri de arkadaştılar, ama Lafayette, Decatur'un Intrepid'in kaptanı ve donanmanın komutanı olmasını saygıyla karşılıyordu.

Henry, Decatur'la hemen hemen aynı boydaydı, ama bir kılıç ustası olarak vücut yapısı daha inceydi. Kömür karası gözleri vardı ve gerçek kimliğini gizlemek üzere giydiği yöresel giysilerle, bir gün karşılaşmayı umduğu efsanevi korsan Süleyman El-Cema kadar gösterişliydi. Quebec'te doğan ve Amerika'nın demokrasi deneyiminin bir parçası olmak isteyen Lafayette on altı yaşma basar basmaz Vermont'a gelmişti. Zaten orta derecede İngilizce biliyordu ve Henri olan ilk adını Henry olarak değiştirerek Amerikan vatandaşlığına geçmiş, iki direkli ahşap yelkenli Lake

Champlain'de on yıl kadar çalıştıktan sonra Deniz Kuvvetleri'ne katılmıştı.

On sekiz metrelik iki direkli geminin içine tıkışmış seksen adamdan pek azı kılık değiştirmiş, Intrepid taş dalgakıranı geride bırakıp Trablusgarp'ın en önemli demirleme limanına girerken, diğer mürettebat küpeştenin ardına gizlenmiş veya ambarda saklanmıştı.

"Henry, Salvador Catalano'yla tanışmanı istiyorum. Limana yaklaştığımızda bize o kılavuzluk edecek."

Catalano göğsüne kadar uzanan sakalıyla yanık tenli, tıknaz bir adamdı; başında kir içinde kalmış keten kumaştan bir sarık vardı, belindeki kuşağa, kabzasında çok da değerli olmayan bir taşın bulunduğu, uğursuz görünümlü, kıvrımlı bir hançer sıkıştırmıştı.

Lafayette kılavuzun elini sıkmak üzere hamle yaparken, Decatur'a, "Bu iş için gönüllü olmamış sanırım," diye fısıldadı.

Decatur, "Bize dünyanın parasına mal oldu," diye karşılık verdi.

Henry Maltalı adamın yağlı elini sıkıca kavrarken, "Tanıştığımıza memnun oldum Bay Catalano," dedi. "Ve Siren’in mürettebatı adına, verdiğiniz cesurca hizmetlerden dolayı size teşekkür etmek isterim."

Catalano'nun yüzüne geniş bir gülümseme yayılırken ayrık dişleri ortaya çıktı. "Paşanın korsanları gemimi o kadar çok yağmaladılar ki, bunu bir intikam fırsatı olarak değerlendirmenin doğru olacağını düşündüm."

Lafayette dalgın bir tavırla, "Bizimle birlikte olduğunuza sevindim," diye karşılık verdi; dikkati yeni, geçici evine yönelmişti.

Intrepid'in iki ana direği olduğu gibi duruyordu, ama gergi halatlarının birkaçı bel vermiş, rüzgara dönmüş yelkenleri tuz yüzünden kabuk bağlamıştı, üstünde de çok sayıda yama görünüyordu. Güvertesi kül suyuyla ovalanmış olsa da, meşe tahtalarından zehirli ve kötü kokular yayılıyordu. Henry'nin koku yüzünden gözleri yaşarmıştı.

Intrepid, ateşlendiğinde tekerlekleri üzerinde yuvarlanmaktansa güverteye monte edilmiş hat üzerinde kayan dört küçük deniz topuyla silahlandırılmıştı sadece. Donanma mürettebatı el altında bulundurdukları tüfek ve kılıçlarla güvertede bulabildikleri dar alanlara sıkışmıştı ve çoğu beş gün süren fırtınanın etkisinden henüz kurtulamamışa benziyordu.

Henry, Decatur'a bakarak gülümsedi. "Burada harika bir komuta düzeni kurmuşsunuz efendim."

"Evet, çünkü bu benim gemim. Bay Lafayette bildiğim kadarıyla, bunca yıllık hizmetinizde size hiç kaptan olarak hitap edilmedi."

Lafayette çakı gibi bir selam verirken, "Çok doğru kaptan," dedi.

Intrepid'in yelkenlerinin yeterli rüzgarla dolup Trablusgarp'a varabilmesi için bir akşamın daha geçmesi gerekti. Decatur ve Lafayette pirinç teleskoptan, surla çevrili şehrin, uçsuz bucaksız ve el değmemiş gibi görünen dümdüz çölün içinden yavaş yavaş ortaya çıkmasını izliyordu. Savunma amaçlı inşa edilmiş surların ve paşanın kalesinin çeşitli yerlerine yerleştirilmiş yüz elli top vardı. Demirleme yeri boyunca uzanan ve mendirek adı verilen dalgakıran yüzünden Philadelphia'nın sadece üç direğini görebiliyorlardı.

Decatur saldırı için görevlendirdiği ikinci kaptanı Henry'ye, "Ne düşünüyorsun?" diye sordu. İkisi, Maltalı kılavuzun arkasında yan yana duruyordu.

Henry Intrepid'in açılmış yelkenlerine ve küçük iki direkli yelkenli geminin ardında bıraktığı köpüklü dümen suyuna bakarak hızlarının dört deniz mili olduğu sonucuna vardı. "Hız kaybetmezsek, güneş batmadan çok önce limana varabileceğimizi sanıyorum."

Salvador Catalano, "Üst ve flok yelkenlerinin camadanlarını bağlama emri vereyim mi?" diye sordu.

"Şimdilik gerek yok; elimizden gelenin en iyisi de bu zaten... Daha sonra ay yeterince parlak olacak."

Gölgeler birbirleriyle iç içe geçene dek uzamış ve güneşin son ışıkları batı ufkunun hemen üstünde toplanmıştı. İki direkli yelkenli gemi Trablusgarp Körfezi'ne girmiş. Berberi şehrinin heybetli surlarına yaklaşıyordu. Yükselmekte olan yeniay mendireğin taşlarına, hisara ve paşanın kalesine ürkütücü bir parlaklık verirken, istihkamlardan dışarıya doğru çıkıntı yapmış siyah top mevzileri tehditkar bir hava yaratıyordu. Intrepid’in mürettebatının güneş batmadan hemen önce duyduğu ezan sesi, hisarın üstünde, etrafa hakim minarenin ince siluetinden gelmişti.

Kalenin hemen altında demirlemiş halde durmakta olan Philadelphia'yı gördüler. Gemi oldukça iyi durumdaydı; Amerikalılar geminin bir zamanlar ıskartaya ayrılmış toplarının tamir edilip yenilendiğini ve yeniden lombarlara yerleştirildiğini görebiliyorlardı.

Gemiyi görmek Henry Lafayette'te çelişkili duyguların uyanınasına neden oldu. Lafayette bir yandan Philadelphia'nın harikulade hatları ve devasa ebatları yüzünden heyecanlanırken, diğer yandan kıç tarafında Berberi bayrağının asılı olduğu ve üç yüz yedi kişilik mürettebatının paşanın hapishanelerinde rehin olarak tutulduğu düşüncesiyle öfkeleniyordu. Decatur'un, adamlarına kaleye akın etmeleri ve tutukluları serbest bırakmalarını emretmesinden daha çok istediği bir şey yoktu, ama böyle bir emrin asla verilmeyeceğini de biliyordu. Akdeniz'deki tüm donanmanın komutanı olan Amiral Preble, Berberilerin halihazırdakinden daha fazla sayıda Amerikan denizcisini tutsak etmeleri gibi bir riski almayacağını net biçimde ifade etmişti.

Limanın çevresinde kümelenmiş ve dalgakırana bağlı halde durmakta olan üç köşeli yelkenle donatılmış ticaret gemilerinin yanı sıra, direkleri arkaya doğru yatık ve içi toplarla tıka basa dolu korsan gemileri de olmak üzere, düzinelerce başka gemi de vardı. Lafayette en az yirmi gemi saymış, sonra saymayı bırakmıştı.

Bir an içinde yepyeni bir duygunun ortaya çıktığını fark etti. Korku...

İşler planlandığı gibi gitmezse, Intrepid bir daha limandan hiç çıkamayacak ve gemide kim varsa hepsi ölecek, ya da daha kötüsü, hayatlarının sonuna dek esir olarak yaşayacaktı.

Birden Henry'nin ağzı kurudu; kılıcıyla yaptığı sayısız antrenmanlar gözüne yetersiz gibi göründü, belindeki kuşağa iliştirmiş olduğu çakmak tabanca tüy gibi hafif gelmeye başladı. Sonra Intrepid ın küpeştelerinin ardında saklanmakta olan denizcilere şöyle bir göz attı. Baltalar, kargılar, kılıçlar ve kamalar kuşanmış halleriyle, herhangi bir Arap korsan kadar kana susamış görünüyorlardı. Hepsi de gönüllü olan bu adamlar, dünyanın en iyi denizcileriydi ve Henry onların bu işin altından kalkabileceklerini biliyordu. Adamların arasında dolaşan bir deniz asteğmeni gördü; delikanlı bölükbaşıların lambalarını yaktıklarından ve balina yağma batırılmış fitilleri hazır ettiklerinden emin olmaya çalışıyordu.

Sonra bir kez daha Philadelphia'ya baktı. Gemiye, küpeştesinde üç nöbetçinin durduğunu görebilecek kadar yaklaşmışlardı, korsanların kıvrımlı palaları çok net olarak görülüyordu. Ancak rüzgar çok hafif estiğinden, seslenme mesafesine gelene dek en az iki saatin daha geçmesi gerekecekti.

Gemiye iyice yaklaştıklarında Gatalano Arapça, "Hey, oradakiler," diye seslendi.

Korsanlar, "Ne istiyorsun?" diye karşılık verdiler.

Decatur ve Lafayette'in şekillendirdiği senaryoya sadık kalan Maltalı kılavuz, "Benim adım Salvador Catalano," dedi. "Bu Mastico gemisi... Malta'daki İngiliz üssüne canlı hayvan götürmek üzere buradayız, ama fırtınaya yakalandık. Çapamız kırıldı, bu yüzden bir yere demirleyemiyoruz. Bu akşam için sizin bu görkemli geminize bağlanmak isterdik; sabah limana girip gerekli tamiratı yaptırırız."

Decatur, "Önemli an geldi çattı işte!" diye fısıldadı Henry'ye. "Numarayı yutmazlarsa, başımız belada demektir."

"Yutacaklar. Olaya onların gözüyle bak; sen olsan iki direkli bir yelkenliden kuşkulanır mıydın?"

"Muhtemelen hayır."

Nöbetçi amiri bir süre sakalını kaşıyıp Intrepid'i dikkatli gözlerle süzdü, sonra, "Bağlanabilirsiniz, ama şafak sökerken ayrılmanız gerek," diye seslendi.

Catalano, "Sağ olun; Allah sizden razı olsun," dedikten sonra, iki kaptana dönerek İngilizce, "Kabul ettiler," diye fısıldadı.

Hafif rüzgar Intrepid'i Philadelphia'nın bordasına doğru yavaşça itelerken, Lafayette, Decatur'un hemen yanında ayakta duruyordu. Üç direkli büyük savaş gemisinin topları dışarı çıkarılmış, namlularındaki top ağzı tapaları alınmıştı. Gemiye yaklaştıkça namlu ağızları göze daha büyük gelmeye başlamıştı. Korsanların şüphelenip borda ateşi açmaları durumunda, iki direkli yelkenli bu mesafeden bir çıra gibi yanar, güvertedeki seksen adam paramparça olurdu.

Yaklaşmayı sürdürdükçe, geminin küpeştesinde sıralanmış korsanların Intrepid'in en az beş metre yüksekte olduğunu gördüler. Korsanlar iki direkli yelkenlinin küpeştesinin ardına sinmiş adamları fark ettikçe aralarında mırıldanmaya ve adamlara kuşkuyla bakmaya başlamışlardı.

Aralarındaki mesafe üç metreye kadar düşmüştü ki korsanlardan biri, "Amerikalılar!" diye bağırdı.

Catalano, "Adamlarınıza saldırma emri verin," diye feryat etti.

Decatur sakin bir tavırla, "Komuta subayından gelmedikçe hiçbir emre itaat edilmeyecektir," diye karşılık verdi.

Hemen üstlerinde Berberi korsanlar kılıçlarını çekmişti, içlerinden biri el yordamıyla sırtına kayışla bağlanmış alaybozan tüfeğinin kabzasını bulmaya çalışıyordu. Meşe gövdeli iki gemi yan yana geldiğinde Decatur'un, "Gemiye atlayın!" diye bağırdığı duyuldu.

Henry Lafayette yanından hiç ayırmadığı İncil'e dokunduktan sonra, açık bir lombardan içeriye dalmak üzere bir eliyle lombarın ahşap kenarına yapıştı, diğeriyle ılık bronzu sıkıca kavradı. Topla, geminin bordası arasındaki boşluktan içeriye düşüp hemen ayağa kalkarken kınından keskin bıçağını çekti. Alçak tavandan sarkan tek bir lambanın yaydığı ışıkta güverteye çok sayıda adamın dolmakta olduğunu, bu esnada iki korsanın bir başka lombardan çıkıp hızla diğer tarafa seğirttiğini gördü. Ancak korsanlardan biri Henry'yi fark etmiş, çıplak ayağıyla güvertenin tahtalarını çiğneyip üstüne gelirken geniş palasını çekmişti bile; adam bir çığlık attı ve silahsız, acemi tüccar denizcilere saldırırken kullanılabilecek bir teknikle Henry'ye saldırdı.

Henry hiç etkilenmişe benzemiyordu; korkudan kılını bile kıpırdatamayacağını sanırken, aslında içini soğuk bir öfkenin kapladığını fark etti.

Adamın üstüne gelmesine izin verdi; korsan kılıcını, isabet ettirmesi durumunda Henry'yi ortadan ikiye bölecek şekilde kalça hizasında sallarken, Henry hafifçe öne doğru hareketlenip hamleyi boşa çıkardı ve aynı anda kılıcını adamın göğsüne sapladı. Korsanın hamlesi esnasındaki hızı, kılıcın kaburgalarının arasından girip sırtından çıkmasına neden oldu, Lafayette'in üstüne düşerken ağır palası büyük bir takırtıyla güverteye düştü. Henry kılıcını korsanın göğsünden çıkarabilmek için dizinden destek almak zorunda kaldı. Tam o anda hareket eden bir gölge fark edip hızla olduğu yerde döndü ve omzunu hedef alan baltadan son anda başını eğerek kurtulabildi. Aynı anda karşı hamleyi yaptı ve kılıcını düşmanına doğru savurup adamın karnını yaraladı. Korsanın iç organlarını deşebilecek bir açıya sahip değildi, ama yarasından fışkıran kan, adamın bir daha iflah olmayacağının bir göstergesiydi.

Silah güvertesinde cehennemi bir manzara yaşanıyor, karanlık birtakım adamlar kendilerinden geçmişçesine birbirlerini kesiyorlar, çeliğe çarpan çeliğin sesi, kılıcın insan etini yardığı anlarda ortaya çıkan acı dolu çığlıklarla kesintiye uğruyordu. Hava barut kokusuyla yüklü olsa da, Henry bunun üstünde, kanın bakırımsı kokusunu ayırt edebiliyordu.

Zar zor ilerleyip karmaşanın içine daldı. Silah güvertesi alçak tavanıyla, kılıç veya kargıyla savaşmak için ideal bir yer değildi, ama Amerikalılar inatla mücadele ediyorlardı. Henry savaşın içine dalmaya hazırlanırken Amerikalı denizcilerden birinin yere serildiğini gördü. Amerikalıyı deviren korsan güvertedeki herkese tepeden bakan bir insan azmanıydı; sarığı neredeyse tavandaki destek kirişlerine değiyordu. Korsan elindeki palayı Henry'ye doğru savurdu, Henry hamleyi bertaraf ettiği anda darbenin gücüyle kolunun uyuştuğunu hissetti. Arap palasını bir kez daha savurduğunda, Lafayette havada pırıl pırıl parlayan palanın yönünü değiştirebilmek için tüm gücünü kullanmak zorunda kaldı.

Henry geriye doğru sendelediği anda korsan bu avantajı kullanmak için ona doğru vahşice bir hamle yaptı ve Henry'yi savunmada kalmaya mecbur bıraktı. Decatur baskını planlarken.

limanda demirlemiş devasa korsan donanmasını düşünerek olabildiğince sessiz hareket etmeleri konusunda kesin emir vermişti. Ancak gücünün tükenmekte olduğunu hisseden Lafayette'in belindeki kuşağa sıkıştırdığı tabancasını çekmekten başka çaresi yoktu. Henry hedefi tam görmeden tetiğe asıldı; falya tavası içindeki az miktarda barutun parlamasının ardından silah, keskin bir sesle patladı ve 58 kalibrelik saçma korsanın göğsünde parçalandı.

Saçma normal bir adama isabet etmiş olsa, gözünü açıp kapatmasına fırsat vermeden onu güverteye sererdi, ama dev üstüne gelmeye devam ediyordu. Pala tam vücuduna isabet etmek üzereyken, Henry kılıcını kaldırıp hamleyi savuşturma fırsatını ancak bulabildi ama darbenin sersemletici gücü silah güvertesi üzerine savrulmasına neden oldu ve Philadelphia'nın on sekiz kalibrelik toplarından birinin üstüne düştü. Decatur'un sessiz olmaları gerektiği yönündeki emri hala kulaklarında çınlarken, Lafayette, el yordamıyla belindeki kuşağa iliştirmiş olduğu kesenin içindeki yağ lambasını buldu ve ateşi bronz topun falya deliğine doğru tuttu. Yanan barutun kokusunu duyabiliyordu. Çıkan cızırtı, gemide kıran kırana devam eden savaşın gürültüsü içinde kayboluyordu. Henry vücudunu büyük topla dev korsan arasında koruma altına almışken, deniz toplarını uzun yıllardan beri kullanmanın verdiği tecrübeyle zamanlamasının kusursuz olacağına güveniyordu.

Korsan Lafayette'in orada öylecene dikilmiş olmasından, onun tükendiği ve kaçınılmaz kaderini kabullendiği sonucunu çıkarmıştı. Dev Arap palasını havaya kaldırdı ve kendini, palanın et ve kemiği keserken göstereceği dirence hazırlayarak hamlesini yaptı. Tam o anda Amerikalı yana sıçradı; Arap palasını savururken çok kontrollü bir hamle yapmak istemiş ve topun arka tarafından süzülen dumanı fark edememişti. Top kükürtlü bir duman fışkırtmasının hemen ardından büyük bir sesle gümbürdedi.

Topun geri tepme şiddetini yavaşlatmak ve silahın güvertede sarsılmasını önlemek amacıyla tasarlanmış kalın kenevir hatlar vardı, ama top buna rağmen büyük bir güçle bir iki metre geri savruldu. Topun arka bölümü korsanın tam kasıklarına isabet etti, leğen kemiğini parçalayarak kalça eklemlerini ezdi ve uyluk kemiğini un ufak etti. Hamur haline gelmiş gevşek vücudu bir kirişe doğru savruldu ve geriye doğru iki büklüm olmuş halde güverteye yığıldı kaldı.

Henry durumu anlamak için bir an başını lombardan dışarıya uzattı. On sekiz kalibrelik toptan çıkan mermi limanın karşısındaki hisara isabet etmişti ve açılan gedikten aşağıya bir moloz çığı yuvarlanıyordu.

"Bir taşla iki kuş... Hiç de fena değil mon ami Henry, hiç de fena değil..." Bunu söyleyen iri astsubay John Jackson'dı.

"Kaptan Decatur sorarsa, topu bu serserilerden biri ateşledi, tamam mı?"

"Ben de öyle gördüm zaten Bay Lafayette."

Ateşlenen top, bir yarışın başlangıcında verilen işaret rolü oynamıştı; Arap korsanlar savunma yapmaktan vazgeçip lombarlara hücum ettiler ve kendilerini boşluktan aşağıya, limanın sakin sularına bıraktılar. Ana güvertedeki merdivenleri çıkmaya çabalayan bazılarıysa Decatur ve adamlarının kucağına düştüler.

"Hadi, işe koyulalım."

Adamlar yanıcı maddeleri almak üzere Intrepid'in ve orada kalan mürettebatın beklemekte olduğu yöne, geminin sancak tarafına geri döndüler. Jackson ve altı adamı fıçılar dolusu kara barutu sırtlarına yüklemiş halde arkasından gelirken, Henry Lafayette, bir merdivenden aşağıya inerek hamakların hala kirişlerde asılı durduğu, ama diğer tüm malzemenin götürüldüğü mürettebat yatakhanesini geçti. Birlikte üç direkli savaş gemisinin en alt bölümü olan alt güverteye inerek geminin ambarlarından birine girdiler. Deniz ikmal maddelerinden çoğu alınmıştı, ama kalanlar gemiyi yakmaya başlamak için yeterdi.

Hızlı hareket ettiler. Henry adamlara ateşleme fitillerini nereye yerleştireceklerini ve fitilleri yağ lambasıyla ne zaman yakacaklarını gösterdi. Ancak alevler hiçbirinin tahmin edemediği kadar hızla yayıldı ve ambar göz açıp kapayıncaya dek duman içinde kaldı. Nefes alabilmek için kollarıyla ağızlarını kapatarak ambarda geriye çekilmeye başladılar. Tam o anda üstlerindeki tavanın top patlamasını andıran bir gürültüyle tutuştuğunu gördüler. John Jackson bir an dengesini kaybedip yere düştü, Henry onu bacaklarından yakalayıp kaba döşeme üzerinde sürüklemese adam yanan kalaslardan birinin altında kalacaktı. Ona ayağa kalkması için yardım etti, tutuşmuş kalas yığınları tavandan patır patır aşağı düşerken başlarını eğip sağa sola kaçışmaya başladılar.

Bir merdivenin başına geldiklerinde Henry arkasına dönüp adamları yukarıya doğru yönlendirdi. "Hadi, çabuk olun, yoksa hepimiz öleceğiz."

Koridor adeta bir yaylım ateşi altında kalmışken Henry, Jackson'ın hantal poposunun peşinden yukarıya tırmandı. Bir ara omzuyla Jackson'ın kaba etlerine yüklenip daha çabuk hareket etmesi için bütün gücüyle adamı kaldırmaya çalıştı. Ambardan volkanik bir patlamadan farksız biçimde büyük bir gürültü duyuldu, alevler tavana vurup etrafa korkunç bir saçak gibi yayılırken, ikisi birlikte ambar kapağını açtılar ve yana doğru yuvarlanarak dışarı çıktılar.

Ateş denizinin içinde kalmışlardı. Duvarlar, güverte ve tavan tamamen alevler içindeydi; kesif duman yüzünden Henry gözlerinin yaşardığını hissetti. Jackson'la birlikte körlemesine koşturup bir başka merdivenden silah güvertesine çıktılar. Lombarlardan dışarıya duman fışkırsa da, son beş dakikadır ilk kez öksürmeden ciğerlerine temiz hava doldurma fırsatı bulmuşlardı.

Küçük çaplı bir patlama Philadelphia'yı sallarken Henry, Jackson'la çarpıştı.

"Hadi, gidelim genç adam."

Lombozlardan birinden güçlükle dışarıya çıktıklarında, Intrepid'deki adamların yardımıyla küçük iki direkli yelkenliye bindiler. Mürettebattan bazı adamlar birkaç kez Henry'nin sırtına vurdular; Henry denizcilerin, başardığı iş nedeniyle kendisini tebrik ettiklerini sansa da, aslında bu hareketi için için yanan gömleğini söndürmek amacıyla yapmışlardı.

Üstlerindeki küpeştede Stephen Decatur, bir ayağını puntele dayamış halde duruyordu.

Lafayette, "Kaptan," dedi. "Alt güverteler temiz."

"Çok iyi teğmen..." Kaptan adamlarının iplerden aşağıya inip gemiye binmelerini bekledi.

Philadelphia alevler içinde kaybolmuş, lombarlarından dışarıya fışkıran alevler halat donanımına sıçramıştı. Sıcaklık kısa bir süre sonra, sekizi doğrudan Intrepid'e yönelmiş olan topların kendiliğinden ateş almasına neden olacak kadar yoğunlaşacaktı.

İki direkli yelkenliyle üç direkli savaş gemisini birbirine bağlayan ön taraftaki halatlar kolayca kesilip geminin denize açılması sağlanabilirdi, ama kıç tarafı sıkışmıştı. Henry adamları kenara itip kılıcını çekti. Halat yaklaşık iki buçuk santim kalınlığındaydı; savaş esnasında körleşmiş olsa bile, kılıcıyla tek hamlede halatı kesti.

Alevler havayı tüketirken, iki direkli gemi yelkenlerini rüzgarla doldurmakta zorluk çekiyordu. Bu arada geminin flok yelkeni Philadelphia'ya yaklaşıyor ve büyük savaş gemisinin yanan halat donanımına dolanmak gibi bir tehlike yaşıyordu. Mürettebat gemilerini suyun üstünde yüzmekte olan tabuttan uzaklaştırmak için kürekleri kullandı, ama Intrepid ne zaman kurtulur gibi olsa, yine alevlerin içine çekiliyordu.

Uç direkli savaş gemisinin ana direğinde yanmakta olan yelkenleri parçalanıyor, parçalar konfeti yağmuru gibi aşağıya düşüyordu. Bu sırada denizcilerden birinin saçları alev aldı.

Decatur, "Henry," diye bağırdı. "Gemiden inip bizi filikayla çekin."

"Başüstüne."

Henry, Jackson ve dört adam filikayı suya indirdiler. Intrepid'in kıç tarafına bir halat bağlayıp iki direkli yelkenliden uzaklaşmaya başladılar. Halat gerginleştiği anda bütün güçleriyle küreklere asıldılar ve santim santim de olsa ilerlemeye çalıştılar. Kürekleri sudan çıkarıp bir hamle daha yapmaya hazırlanırken, o ana dek kat ettikleri mesafenin yarısını alev almış rüzgarın etkisiyle kaybettiler.

Henry, "Asılın, küreklere asılın!" diye bağırdı.

Adamlar emri yerine getirdiler. Altmış dört ton ağırlığındaki gemilerine ve ateşin güçlü emme gücüne karşı inatla savaştılar, omurgaları çatırdayana, boyunlarındaki damarlar şişene dek küreklere asıldılar. Decatur ana direğe bağlı yelkeni kaldırıp çöl tarafından esmeye başlayan hafif rüzgarla şişirmeye başarana dek, gemilerini ve içindeki mürettebatı Philadelphia'dan uzağa çektiler.

Kısa bir süre sonra hisarın surlarında ani bir parlaklık belirdi, hemen ardından da topun gürlemesi duyuldu. Topun ateşi iki direkli yelkenlinin ve kayığın oldukça uzağına düştü, ama arkasından bir düzine daha patlama oldu. Deniz, üstünde oluşan minik gamzelerle canlanırken, hisarın nöbetçi kulübelerinin bulunduğu yerden ve dalgakıran boyunca koşuşturmaya başlayan korsanlardan hafif silahlarla ateş açıldı.

Intrepid'in mürettebatı bütün gücüyle küreklere asılırken, arkalarındaki Philadelphia'nın o ana dek yanmamış tek yeri olan yelkenleri de alevler içinde kalmıştı.

Adamlar ardı ardına denize düşen saçmalar ve toplar eşliğinde yirmi gerilimli dakika boyunca kürek çektiler. Toplardan biri Intrepid'in babafingo yelkenlisini delip geçti, ama gemi bunun dışında bir isabet almadı. Önce tüfeklerin, sonra da paşanın toplarının menzilinin dışına çıktılar. Yorgunluktan bitap düşmüş adamlar birbirlerinin üstüne yığılırken, bir yandan da gülüyor ve şarkılar söylüyorlardı. Arkalarında hisarın surları, yanan geminin titrek parlaklığıyla aydınlanmıştı.

Henry filikayı gemiye yanaştırıp filika direklerinin hemen altına çekti.

Decatur, "Çok iyi bir iş başardın dostum," derken, yüzünde, arkalarındaki ruhani parıltının yansıması vardı.

Nefes nefese solumaktan başka bir şey yapamayacak kadar bitkin düşmüş Henry, Decatur'a cansız bir selam çaktı.

Philadelphia’nın göğe değen direkleri etrafa kıvılcım saçan bir patlamanın eşliğinde iskele tarafına doğru devrilirken bütün gözler limana çevrildi. Ve sonra, sanki son bir kez selam verircesine topları kendiliğinden ateş aldı, çevrede yankılanan bombardımanda bazı gülleler suya, bazıları hisarın surlarına düştü.

Philadelphia'nın Berberi korsanlara karşı bu meydan okuma eylemi mürettebatın kendinden geçmesine neden olurken Lafayette, "Kaptan, şimdi ne olacak?" diye sordu.

Decatur gözlerini denize dikmişti ve konuşurken Henry'ye bakmadı. "Bu iş bu akşam sona ermeyecek. Limandaki korsan gemilerinden birini tanıdım. Gemi Süleyman El-Cema'ya aitti. Adı da Şahin... Onun şu anda yelken basmak için hazırlandığına emin olabilirsin. Paşa bu akşam yaptıklarımızın hıncını elinde esir tuttuğu denizcilerimizden almayacaktır; onun için çok değerli o adamlar... Ama El-Cema intikam almak isteyecektir."

"Süleyman bir zamanlar din adamıydı, değil mi?"

Decatur, "Birkaç yıl öncesine kadar, evet," diye karşılık verdi. "Müslümanların imam dedikleri kişilerdendi. Hıristiyanlığa karşı beslediği nefret yüzünden vaaz vermenin yeterli olmadığına kanaat getiren ve Müslüman bayrağı taşımayan bütün gemilere karşı savaş açan türden bir adam..."

"Onun esir almadığını duymuştum."

"Ben de... Esirlerin fidyeyle serbest bırakılması gündeme geldiğinden beri El-Cema bu durumdan pek hoşnut olmasa gerek. Ama Paşa El-Cema üstünde fazla etkili değil; El-Cema'nın zaman zaman Trablusgarp dışına yolculuk yapmasına izin verdiği an şeytanla işbirliği yapmış oldu. Akına çıktığında El-Cema'ya katılmak isteyen gönüllülerin haddi hesabı olmuyormuş; adamları uğrunda ölecek kadar bağlılar ona.

"Rütbesiz bir Berberi korsanı yaptığı işe bir meslek gözüyle bakar, hayatını kazanmanın bir yolu olarak görür. Bu onların nesillerdir yaptıkları bir şeydir. Bu akşam biz Philadelphia'ya çıkar çıkmaz çoğunun nasıl kaçıştığını gözlerinle gördün. Kazanamayacakları bir savaşta kendilerini ölümün kucağına atmazlar.

Ama El-Cema'nın müritleri için aynı şey kesinlikle söz konusu değil. Adamları onun çağrılarını kutsal kabul ediyorlar; hatta buna bir ad bile vermişler: Cihat. Beraberinde tek bir gavur bile götürecek olsalar, ölene dek savaşmayı göze alıyorlar."

Henry göğsüne yediği saçmaya rağmen peşini bırakmayan dev korsanı düşündü, onun El-Cema'nın adamlarından biri olup olmadığını merak etti. Adamın gözlerinin içine bakmamıştı, ama o korsanda cinnet getiren, bir Amerikalı öldürmenin Philadelphia'nın yakılmasını önlemekten daha önemli olduğuna inanan bir vahşi savaşçı havası sezmişti.

"Bizden nefret etmelerinin nedeni nedir sence?"

Decatur ona sert bir ifadeyle bakarak, "Teğmen Lafayette, hayatımda bu kadar yersiz bir soru duymadım," dedi. Derin bir nefes alarak, "Ama ne düşündüğümü söyleyeyim sana," diyerek devam etti. "Onlardan farklı olduğumuz için nefret ediyorlar."

Henry bir süre sessiz kalarak Decatur'un cevabını sindirmeye çalıştı, ama böylesine bir nefreti aklının alması mümkün değildi. Bu akşam bir adam öldürmüştü, ama ondan nefret etmiyordu; o sadece kendisine verilen emirleri yerine getirmişti, o kadar. Bu kişisel bir şey değildi ve böyle düşünenleri anlayamıyordu.

Sonunda, "Emirleriniz nedir kaptan?" diye sordu.

"Intrepid, Şahin'ın dengi değil, özellikle de biz bu kadar aşırı kalabalıkken... Planladığımız gibi Siren’e bağlanacağız, ama Malta'ya bir konvoy halinde dönmektense, senin ve Siren'in burada kalıp Süleyman El-Cema'ya Amerikan Deniz Kuvvetleri'nin onun gibilerinden korkmadığını göstermenizi istiyorum. Kaptan Stewart'a başarısız olmak gibi bir şansı olmadığını söyle."

Henry gülümsemekten alamadı kendini. Intrepid'in ele geçirilmesi ve şimdi de Philadelphia'nın yakılması dışında, iki yıldır pek fazla hareket yaşamamışlardı. Korsanlarla göğüs göğüse savaşacakları için heyecanlanıyordu.

"Onu yakalar veya öldürürsek, hepimizin morali yükselir," dedi.

"Onlarınkini de ciddi biçimde zayıflatır."

Şafak sökeli bir saat olmuştu ki, Siren'in ana direğinin tepesindeki gözcü, "Yelkenli! Sancağın beş nokta uzağında yelkenli göründü!" diye seslendi aşağıya.

Henry Lafayette ve geminin kaptanı Teğmen Charles Stewart gündoğumundan beri bunu bekliyorlardı.

Stewart, "Zaman geldi," dedi.

Henüz yirmi beş yaşında olan Stewart, Kongre'nin Deniz Kuvvetleri'nin kuruluşunu resmen onaylamasından bir ay önce bu göreve atanmıştı. Stephen Decatur'la birlikte büyümüş olan Stewart, tıpkı onun gibi Deniz Kuvvetleri'nin yükselen yıldızıydı. Gemi içinde dolaşan dedikodulara bakılırsa, filo Amerika'ya dönmeden kaptanlığa terfi edecekti. Stewart ince uzun bir adamdı, uzun bir yüzü, derin ve ayrık gözleri vardı. Katı, ama adil bir disiplin yanlısıydı, hangi gemide hizmet verirse versin, o geminin mürettebatı kendini şanslı hissederdi.

Gözcünün bir kez daha seslenmesi için, kum saatindeki kumların on dakika boyunca akması gerekti. "Sahile paralel olarak ilerliyor."

Stewart homurdandı. "Kahrolası, burada tek başına olduğumuzdan şüphelendi herhalde, işimizi bitirip sonra Intrepid'in peşine takılmayı planlıyor." Sonra geminin seyir subayı Jackson'a dönerek," Yelkenler fora," diye emretti.

Jackson bağırarak emri halat donanımında asılı olan adamlara iletti; kusursuz bir biçimde icra edilen ortak bir çalışmanın ardından bir düzine yelkenli açıldı ve insanı canlandıran rüzgarla birlikte şişmeye başladı. İki yüz kırk tonluk gemi Akdeniz'in sularını yarmaya başlarken, geminin pruva ve ana direkleri gerilip gıcırdadı.

Stewart geminin meşe gövdesinin yan tarafında oluşan beyaz akıntıya bakarak hızlarını on deniz mili olarak tahmin etti; bu hava koşullarında sürati beş mil daha artırabileceklerini biliyordu.

Gözcü, "Yerimizi tespit ettiler," diye bağırdı. "Bir yelken daha basıyorlar."

Henry, "Bu sularda bizden daha hızlı gidebilecek başka bir üç köşeli yelkenli yoktur," dedi.

"Öyle, ama bizim yarımız kadar su çekiyor. İsterse top menzilimizin dışında, sahile yakın seyredebilir."

"Kaptan Decatur'la konuşurken, şu Süleyman El-Cema'nın savaştan korkmadığı gibi bir izlenim edindim."

"Sence üstümüze gelir mi?"

"Decatur öyle davranacağını düşünüyor."

"Güzel."

Siren sonraki on dört saat boyunca Şahin'i takip etti. Büyük yelkenleriyle iki direkli Amerikan gemisi, El-Cema'nın düşman ticaret gemilerine saldıran savaş gemisinden birkaç deniz mili daha hızlıydı, ama Arap kaptan bu suları herkesten daha iyi biliyordu. Zamanı gelince Siren'i tehlikeli biçimde sığlık alana çekecek ve takibin daha derin sularda devam etmesini engellemeye çalışacaktı. Şahin aynı zamanda sahile yakın yerlerde, sahil şeridinin üstünde sonu gelmez siperler gibi yükselen sarp kayaların ötesindeki yakıcı çölden sürüklenen daha güçlü rüzgarları yakalamayı da becermişti.

Güneş batmaya başlarken ve kıyıya doğru esen rüzgar hafiflemişken, iki gemi arasındaki mesafe gözle görülür şekilde azalmıştı.

Stewart kamara görevlisinin getirdiği bir bardak ılık suyu içerken, "Bir saat içinde onu yakalamış oluruz," dedi ve açık silah güvertesini incelemeye koyuldu; mürettebat gülle ve barutu hazır etmiş, beklenti içinde topların yanında duruyordu ve topların doğrudan isabet alma olasılığına karşılık namluya çok fazla barut sürmemişlerdi. Patlayıcı madde sorumluları on yaşlarındaki çocuklar, topları beslemek üzere cephaneliğe gidip gelmeye hazırdılar; halat donanımında asılı olan adamlar gerektiğinde yelkenleri değiştirmek üzere emir bekliyorlardı; keskin nişancılar ikili gruplar halinde pruva direği ve ana direğin tepesindeki yerlerini almak üzereydiler. Bunlardan ikisi Appalachia'lı kardeşlerdi; mürettebattan kimse ne konuştuklarını anlamasa da, kardeşler silahlarını dakikada dört kez doldurup ateş edebiliyor, dört atışta da hedefi on ikiden vurabiliyorlardı.

Birden Şahin'in yelpaze kuyruğu, iki beyaz su kümesiyle görünmez oldu ve hemen ardından ateşlenen topların kükremesi duyuldu. Güllelerden biri Intrepid'in iskele tarafının kırk beş metre uzağına düşerken, diğeri arkaya isabet etti.

Stewart ve Lafayette birbirlerine baktılar. Henry ikisinin ortak endişesini seslendiren kişi oldu. "Kıç topları oldukça uzun... Aramızdaki mesafeyi en azından iki katına çıkarmalıyız."

Stewart Şahin'in topçularını atlatabilmek için, "Bay Jackson, dümeni on derece iskele yönüne kırın," diye emir verdi. "Açılan her ateş için benzer bir karşılık vermek üzere emirlerimi bekleyin ve güllenin düştüğü en yakın yere doğru ilerleyin."

İriyarı astsubay dilini tutamayarak, "Peki, isabet aldığımızda ne olacak?" diye sordu.

Stewart böylesine saygısızca bir soru yüzünden Jackson'ı azarlayabilirdi, ama böyle yapmak yerine, "Her isabette bir maaş eksik alacaksın, dua et de çok karavana atsınlar," diye karşılık verdi.

Sahile yakın esen rüzgar aniden durulmuştu. Şahin'in geniş, üçgen yelkenleri biraz gevşemiş, nafile bir biçimde çırpınırken, Intrepid'inkiler hala gergin haldeydi. Korsan gemisine geminin arka tarafındaki toplardan kaçınmak amacıyla kıç tarafından hafif bir açıyla yaklaştılar. Aralarındaki mesafe yüz metreye kadar inmişti ki, Şahin'in topları ateşlendi ve bordasından, geminin tamamen gözlerden kaybolmasına neden olacak şekilde bir duman bulutu yükseldi. İki atış karavana olurken, üçüncüsü Siren'in gövdesine isabet etti, ama delmeyi başaramadı.

Stewart hiç karşılık vermedi, ateşleyeceği her bir topun isabet ihtimalini artırmak amacıyla mesafenin kapanmasını bekledi. Korsanların diğer toplarını gemisine doğru çevirmediğini görünce, Arap mürettebatın temizleyip doldurduğu ve ateşe hazır ettiği topların tükenmesini bekledi.

"Ateş!"

Dört gülle kısık bir uğultuyla ateşlenirken, Henry sanki tekme yemişçesine darbeleri göğsünde hissetti. Intrepid, Şahin'e ateş etmiş, bu esnada baş kısmı gövdesine de yayılmaya başlayan dumanla sarmalanmıştı. Üst güvertedeyse Amerikalı denizciler tüfekleri ellerinde, Şahin'in küpeştesi ardında görünmez olduklarını sanan korsanları birer birer avlıyordu.

İlk yaylım ateşinin hedefini bulup bulmadığı henüz anlaşılmamışken, iki top daha ateşlendi. Şahin buna kusursuz bir biçimde hedef alınmış borda ateşiyle karşılık verdi. Güllelerden biri ateşe hazırlanan küçük toplardan birine isabet ederek silahı yana devirdi, ateşlenen toptan fırlayan gülle de hemen yanındaki mürettebata çarparak ikisinin ölümüne birinin sakatlanmasına, torbalar dolusu barutun da akkor işaret fişekleri gibi yanınasına neden oldu. Şahinden ateşlenen bir başka top bu kez Intrepid'in ana direğini parçaladı, ama bu, direği devirecek kadar güçlü bir atış değildi. Ardından gelen diğerleri geminin küpeştesinde, havaya iğne keskinliğinde kıymıklar savurarak içinden bir adam geçecek büyüklükte delik açtı.

Stewart savaşın ortasında sesini duyurmaya çalışarak, "Bay Jackson," diye bağırdı. "Ana direkteki yelkenleri indirin, yoksa hepsini kaybedeceğiz. Bay Lafayette, siz de kıç tarafını kontrol edin. Yangını söndürüp küçük topların sıralanmasını sağlayın."

"Başüstüne efendim." Şahin'in mürettebatının tüfekleriyle açtıkları yaylım ateşi güverteyi tararken, Henry hızlı bir selam verip kıç tarafına doğru koşturdu.

Henry Berberi gemisinde yayılmakta olan yangına baktı. Intrepid elinden gelenin en iyisini yapıyordu. Bu esnada korsanlardan birinin etrafına emirler yağdırmakta olduğunu gördü; adam hiç de paniklemiş gibi görünmüyordu; tam tersine, içinde bulunduğu koşullarla çelişen bir biçimde oldukça soğukkanlıydı.

üstünde temiz, beyaz bir cüppe, giysisiyle tezat teşkil eden ve ağzının her iki kenarından yol yol uzanan beyazların göründüğü, koyu bir sakalı vardı; burnu öylesine büyük ve kemerliydi ki, neredeyse üstdudağına değecekti.

Süleyman El-Cema dikkatle incelendiğini sezinlemiş olmalıydı, çünkü tam o anda gözlerini karşısındaki Amerikan gemisine doğru çevirdi. Henry yaklaşık doksan metrelik mesafeden, adamdan yayılan nefreti hissedebiliyordu. O sırada patlayan bir topun neden olduğu duman, korsan gemisinin kaptanını bir an için de olsa gizledi. Henry, arkasındaki küpeşte parçalanırken başını eğmek zorunda kalmıştı. Başım kaldırıp tekrar baktığında El-Cema'nın gözlerini kendisine dikmiş halde hala orada durduğunu gördü.

Henry bakışlarını kaçırdı.

Intrepid'ın kıç tarafına koştu, yangını söndürmek üzere yangın kovalarının getirtilmesini sağladı. İsabet almış küçük toplardan biri artık kullanılmaz haldeydi, ama hemen yanındaki oldukça sağlam görünüyordu. Henry inisiyatifi ele aldı; geminin bu bölümündeki silahlardan sorumlu olan çocuk yaştaki deniz asteğmeni tanınmayacak halde yanmıştı.

Henry dolu silahla hedefine nişan aldı ve fitilini için için yanan kibritle yaktı. Top gümbürdedi, göz açıp kapayıncaya dek kılavuz rayları üstünde geriye doğru gidip geldi. Lafayette silahın namlusunu temizletecek bir adam bulduktan sonra, atışın Şahin'de nasıl bir hasara yol açtığım anlamaya çalıştı. Gülle lombarlardan birinin hemen yanına isabet etmiş, geminin güvertesinde patlayarak korsanlardan birinin acı içinde kıvranmasına neden olmuştu.

"Ateşe hazır ol!"

Yakın mesafeden birbirlerine doğrudan ateş etme imkanına sahip iki gemi, ne zaman pes edecekleri belli olmayan boksörler gibi kapışmışlardı. Hava kararmaya başlamış olsa da, mürettebat.

ateşlenen silahlardan çıkan bir anlık parlaklık sayesinde karşı tarafın yerini kolaylıkla tespit ediyor ve ateşe karşılık verebiliyordu.

Bir süre sonra Şahin’in ateş yoğunluğunda belirgin bir azalma oldu. Amerikalılar geminin toplarını birer birer susturuyorlardı. Trablusgarp gemisinden bir dakika boyunca hiç karşılık gelmediği anda, Stewart Siren'in gemiye daha da yaklaşmasını emretti.

"Gemiye çıkarma yapacak mürettebat hazır olsun."

Denizcilerin bir kısmı iki gemiyi birbirine bağlayacak kancaları hızla gererken, diğerleri kargı, balta ve kılıç gibi diğer silahları taşımaya başladı. Henry belindeki kuşağa iliştirdiği iki tabancanın ağızotu torbalarını kontrol ettikten sonra kılıcını çekti.

Kıç tarafında köpürttüğü beyaz suyun eşliğinde Siren, Şahin’e bir boğa gibi hücum etti. Gemiler birbirlerine üç metre kadar yaklaştıklarında kancalar atıldı; gövdeler çarpıştığı anda Henry korsan gemisine atladı.

Ayağı güverteye değer değmez korsan gemisinde ardı ardına patlamalar oldu; geminin topları aslında hiç susmamış, korsanlar Siren'i yakma çekmek için böyle bir tuzak hazırlamışlardı. On iki top iki direkli Amerikan gemisine ateş kusarken, Arap mürettebat da küpeştedeki adamları tarıyordu. Stewart keskin bir biçimde yön değişikliği yapmak zorundaydı; bu sırada denizciler kaçabilmek için çaresizce borda iplerini kesmeye çalışıyorlardı.

Kader birliği ettiği yoldaşları birer birer öldürüldükçe, Henry sanki etinden bir parça koparılmış gibi oluyordu. Bu esnada kendi gemisiyle korsan gemisi arasındaki mesafe altı metre kadar açılmış, ancak gemiye atlama fırsatı bulamayan Henry Şahin’de kapana kısılmıştı. Amerikalı denizcilerin misket tüfeklerinden yağan bilye şeklinde saçmalar başının üstünde vızıldıyordu.

Şahin'in toplarını ateşlemekte olan Araplar Henry'nin güvertede kaldığını fark etmemişlerdi. Henry'nin yapabileceği tek şey denize atlamak ve gücünün, uzaktaki sahile yüzebilecek kadar yerinde olması için dua etmekti. İlerdeki küpeşteye doğru sürünmeye başlamış ve önemli bir mesafe kat etmişti ki, bir anda önünde hayalet gibi beliren birini gördü.

Henry adamın, karşısındakinin kim olduğunu tam olarak anlamasına fırsat vermeden saldırıya geçti; sol eliyle tabancalarından birini çekti ve omzuyla adamın göğsüne doğru atılmadan hemen önce tetiği çekti.

İkisi birlikte küpeştenin üstünden yuvarlanırken, Henry korsanın sakalındaki kolaylıkla ayırt edilebilen beyaz çizgileri tanıdı: Süleyman El-Cema.

Birbirlerine dolanmış halde denize düştüler. Henry yüzeye çıktığında hemen yanında zorlukla nefes almaya çalışan El-Cema'yı gördü. Adam deli gibi çırpınıyor, ama bir yandan da oldukça garip görünüyordu. Henry işte o an beyaz cüppenin üstündeki koyu lekeyi fark etti. Tabancasından çıkan saçma, kaptanın omuz eklemine isabet etmişti ve adam kolunu kaldıramıyordu.

Henry çabucak etrafına bakındığında Şahin'in daha şimdiden on beş metre uzaklaşmış olduğunu ve Siren'le karşılıklı olarak borda ateşine tutuştuğunu gördü. Her iki gemiden de kimsenin yardım çığlıklarını duyması mümkün değildi, o da boşuna nefes tüketmedi.

El-Cema'nın başını suyun üstünde tutma çabaları gittikçe zayıflıyordu. Adam hala ciğerlerine temiz hava çekememişti ve ağır cüppesi yüzünden suyun içine çekiliyordu. Henry hayatı boyunca hep iyi bir yüzücü olmuştu, ama Arap'ın öyle olmadığı belliydi. Bir ara başı suyun altında kayboldu, sonra ağzına dolan suyu püskürterek tekrar yukarı çıktı. Tüm bunlar olup biterken adam bir kez olsun bile yardım istememişti.

Korsan bir kez daha suyun altına çekildi ve bu kez daha da uzun kaldı; suyun üstüne geri döndüğünde dudaklarını zar zor su hizasında tutabiliyordu. Henry ağır çizmelerini çıkarıp attı ve kamasıyla El-Cema'nın cüppesini yardı. Adamın giysisi, üzerinden kurtulup suda yüzmeye başlamıştı, ama kendisi artık bir dakika daha dayanamayacaktı.

Sahil en az dört buçuk kilometre uzaklıktaydı; Henry Lafayette korsanı tek başına sahile çekerek onca mesafeyi kat edebileceğinden emin değildi, ama Süleyman El-Cema'nın hayatı onun ellerindeydi ve adamı kurtarmak için elinden geleni yapmak gibi bir sorumluluğu vardı.

Henry, El-Cema'nın çıplak göğsüne doğru uzandı ama kaptan çırpınarak onu kendinden uzaklaştırdı.

Henry, "Gemiden aşağıya düştüğümüz anda benim düşmanım olmaktan çıktın, ama Tanrı adına yemin ederim, karşı koyarsan, boğulmaktan kurtulman için hiçbir şey yapmayacağım," dedi.

Süleyman ağır aksanlı bir İngilizceyle, "Ölürüm daha iyi," diye karşılık verdi.

"Sen bilirsin o zaman." Henry bunları söyledikten sonra ikinci tabancasını çekip El-Cema'nın şakağına hızla vurdu, hemen ardından bir koluyla bayılan adamı kavrayarak sahile doğru yüzmeye başladı.

BİR

WASHINGTON

Julian Perlmutter iri gövdesiyle 1955 model Rolls-Royce Silver Dawn'ın arka koltuğunda kaykılıp ağırlığını diğer tarafa verdi. On koltuğa monte edilmiş katlanır masanın üzerinde duran kaliteli şampanyasından bir yudum aldıktan sonra okumaya devam etti. Şampanyanın ve kanepe tabağının yanında yığılmış halde. Amiral Charles Stewart'ın, inanılmaz kariyeri boyunca yaptığı yazışmaların ve kendisine gönderilmiş mektupların fotokopileri duruyordu. Stewart, John Adams'tan Abraham Lincoln'e kadar bütün başkanların döneminde donanmaya hizmet etmiş ve Amerikan tarihi boyunca hiçbir subayın üstlenmediği kadar çok görev üstlenmişti. Perlmutter orijinal mektupları Rolls'un bagajında güvenli bir biçimde saklıyordu.

Perlmutter belki de dünyanın en önde gelen deniz tarihçisi olmasından dolayı, cahil, kültürsüz bir adamın, fotokopilerini çekerek -ışık kağıdı yıpratır ve mürekkebi soluklaştırırdı- orijinal mektuplara zarar vermeyi göze almasına içten içe öfke duyuyordu. Ancak o, bu hatadan yararlanacak kadar kendini beğenmiş biri değildi ve Cherry Hili, New Jersey'den dönüşte arabasına biner binmez hemen arka koltuğa kurulmuş ve mektupları okumaya başlamıştı.

Perlmutter yıllardır bu koleksiyonun peşindeydi. Mektupların hükümete verilmeden, gözlerden ırak bir yerde arşivlenmiş olması çok ilgisini çekmiş, gerçekten orijinal olup olmadıklarını anlamak için detaylı bir araştırma yapmıştı. Mektupların ilginç olmaması durumunda kopyalarını örnek olarak saklamayı, orijinallerini de vergi indiriminden yararlanmak üzere bağışlamayı planlıyordu.

Pencereden dışarıya şöyle bir göz attı. Başkent trafiği her zamanki gibi feciydi, ama uzun zamandan beri şoförü ve yardımcısı olan Hugo Mulholland durumu gayet iyi idare ediyor, Rolls Royce'un 1-95 karayolunda, trafikteki tek araba oymuşçasına rahatça yol almasını sağlıyordu.

Mektup koleksiyonu Stewart ailesinin içinde nesiller boyu elden ele dolaşmıştı ve koleksiyonun şimdiki sahibi ölüm döşeğindeydi. Perlmutter'in bir süre önce ayrıldığı evin sahibi ve Mary Stewart Kilpatrick'in tek çocuğu koleksiyonla hiç ilgilenmemişti, kadının tek torunu da ciddi biçimde otistikti. Julian koleksiyon için ödediği parayı, çocuğun bakımı için harcanacağını bildiğinden, hiç de çok bulmuyordu.

Okuduğu mektup Stewart'ın Philadelphia Askeri Tersanesi'nde komuta görevini ilk kez üstlendiği 1838 ila 1841 yılları arasında. Savaş Bakanı Joel Roberts'a yazdığı bir mektuptu. İçeriği itibariyle oldukça yavan olan mektupta tersane için gerekli olan malzemelerin listesi, üç direkli bir savaş gemisinin tamiri konusundaki gelişmeler, inşa edilen gemilerin kalitesiyle ilgili yorumlar yer alıyordu. Mektuptan, her ne kadar işinin ehli olsa da, böyle bir tesiste yöneticilik yapmak yerine, bir gemiye kaptan olmanın Stewart'a daha çok yakışacağı açık biçimde anlaşılıyordu.

Perlmutter mektubu bir kenara koyarak ağzına bir kanepe attı ve koca bir yudum şampanya eşliğinde midesine indirdi. Karıştırdığı birkaç mektubun arasından, komutan olarak görev yaptığı Berberi Savaşı esnasında kendisine astsubay olarak hizmet eden bir adamın yazdığı mektubu okumaya karar verdi. Mektubun zar zor okunmasından, yazarı John Jackson'ın pek de eğitimli biri olmadığı anlaşılıyordu. Adam Philadelphia'nın yakıldığı baskın ve daha sonra Şahin adındaki korsan gemisiyle yaşanan savaşa dair hatıralarından söz etmişti.

Julian bu kahramanlık hikayesini çok iyi biliyordu; Stewart'ın Savaş Bakanlığı'na yolladığı rapor dışında Şahin'le yapılan savaş konusunda fazla bir bilgisi olmasa da. Kaptan Decatur'un Amerikan üç direkli büyük savaş gemisinin yakılmasıyla ilgili ilk ağızdan verdiği bilgileri okumuştu.

Julian mektubu okurken neredeyse silahların kokusunu duyabiliyor, Şahin'ın Siren'i tuzağa düşürüp yanına çekmesinin ardından başlattığı borda ateşi esnasında yükselen çığlıkları duyabiliyordu.

Jackson mektubunda amirale, iki direkli geminin ikinci kaptanı olan Henry Lafayette'in akıbetini soruyordu. Perlmutter Şahin'ın toplarının ateşlenmesinin hemen ardından genç teğmenin Trablusgarp gemisinin güvertesinden aşağıya atladığını ve daha sonraları geri dönüşüyle ilgili herhangi bir fidye talep edilmemesi nedeniyle, genç adamın ölü sanıldığını hatırlıyordu.

Mektubu okumaya devam ederken yanıldığını fark etti ve canı sıkıldı. Jackson, Lafayette'i Şahin'ın kaptanıyla dövüşürken ve sonra her ikisini birlikte iskele tarafındaki küpeşteden aşağıya, denize yuvarlanırken görmüştü. "Genç adam o düşman zebani Süleyman El-Cema'yla birlikte denize düştü."

Bu ad Perlmutter'i şok etti. Bu denli etkilenmesinin nedeni, adla ilgili tarihi geçekler değildi, ne de olsa Şahin’in kaptanının adını hayal meyal hatırlıyordu. Onu bu derece sarsan şey, aynı adın günümüzde canlı bir örnekte vücut bulmasıydı: Süleyman El-Cema, Usame Bin Ladin'den sonra en çok aranan bir teröristin takma adıydı.

Modern El-Cema baş kesme olaylarının kayda alındığı birçok videonun başaktörüydü ve Ortadoğu'da, Pakistan'da ve Afganistan'da sayısız intihar bombacısına ilham kaynağı olmuş, adı, yüzden fazla askerin ölümüne yol açan bir Pakistan ileri karakolu baskınıyla iyice bilinir hale gelmişti.

Julian, Stewart'ın bu mektuba bir cevap yazıp yazmadığını, yazdıysa alışkanlığı olduğu üzere bir kopyasını saklayıp saklamadığını görmek için koleksiyonu şöyle bir gözden geçirdi. Evet, mektup yığını içindeki bir sonraki mektup John Jackson'a gönderilmişti. Mektubu büyük bir şaşkınlık içinde önce hızla okudu, ardından başa dönerek bu kez yavaşça bir kez daha gözden geçirdi. Geriye yaslanıp deri koltuğun ağırlığı altında gıcırdamasına neden olurken, okuduklarının günümüzde bir karşılığı olup olmadığını merak etti; bir süre düşündükten sonra muhtemelen olmayacağına karar verdi.

Dikkatle incelemek üzere eline bir başka mektup almıştı ki, bir an durup bir kez daha düşündü. Hükümet bu bilgiyi kullanmak ister miydi? Peki, bundan ne gibi bir yarar sağlayabilirlerdi? Muhtemelen hiç... Ama bu onun vereceği bir karar değildi.

Normalde araştırmaları esnasında ilginç bir bulguya rastladığında bunu. Ulusal Sualtı ve Denizcilik Teşkilatı NUMA'nın direktörü olan yakın dostu Dirk Pitt'e paslardı, ama biraz önce okuduklarının NUMA'nın ilgi alanına girdiğinden emin değildi. Ancak Perlmutter eski bir Washington'lıydı ve şehirde birçok bağlantısı vardı; kimi arayacağını çok iyi biliyordu.

Arabada sert plastikten bir ahizesi ve çevirmeli kadranı olan eski model bir telefon vardı. Perlmutter cep telefonlarından nefret eder ve asla kullanmazdı. Kalın parmakları telefonun minik deliklerine zar zor sığsa da numarayı çevirmeyi başardı.

Karşı tarafta bir kadın sesi, "Alo?" diye cevap verdi.

Julian yardımcılardan oluşan bir orduyla muhatap olmamak için kadını direkt hattından aramıştı.

"Merhaba Christie, ben Julian Perlmutter."

Christie Valero, "Julian!" diye bağırdı. "Çok uzun zaman oldu. Nasılsın?"

Perlmutter şişkin göbeğini ovuşturarak, "Beni bilirsin, gittikçe zayıflıyorum işte," dedi.

Kadın, "Eminim öyledir," diyerek güldü. "Hatırlıyorum, annemin gizli ıstakoz yahni tarifini tatlı dilinle ele geçirmeyi başarmıştın; yapma fırsatı bulabildin mi bari?"

Perlmutter gemiler ve gemicilik hakkında engin bir bilgi birikimine sahip olmanın yanı sıra, lüks hayattan zevk alan efsanevi bir gurmeydi.

"Mönü listemin sürekli bir parçası haline geldi," dedi Perlmutter. "Ne zaman arzu edersen bana haber ver, senin için hazırlarım."

"Tamam, ama unutma sakın. Bilirsin, 'Paketi, dış ambalajının üstünde delikler açarak mikrodalga fırında kullanılabilecek bir tabağın üstüne yerleştirin,' tarzı pişirme talimatlarını uygulamak dışında elimden başka bir şey gelmez. Eee, söyle bakalım, hal hatır sormak için mi aradın, yoksa aklında başka bir şey mi var? Bu aralar biraz yoğunum. Konferansa daha birkaç ay var, ama cadaloz kadın şimdiden canımızı çıkarmaya başladı bile."

Perlmutter, "Ona bu şekilde hitap etmen hiç de doğru değil," diyerek kadını kibarca azarladı.

"Dalga mı geçiyorsun? Fiona bu lakaba bayılıyor."

"Eh, sana inanıyorum o zaman."

"Eee, konu nedir?"

"Oldukça ilginç bir şeye rastladım ve ilk görüşte hoşuna gideceğini düşündüm." Perlmutter kadına, Charles Stewart'ın aynı gemide hizmet ettikleri eski denizcisine yazdığı mektubun içeriğinden söz etti.

Bitirdiğinde, Christie Valero'nun sormak istediği tek bir soru vardı. "En kısa zamanda büroma gelebilir misin?"

Julian ahizeyi yerine yerleştirirken, "Hugo," dedi. "Planda bir değişiklik oldu. Foggy Bottom'a gidiyoruz. Ortadoğu'dan sorumlu Dışişleri müsteşarımız benimle biraz sohbet etmek istiyor."

İKİ

SOMALİ AÇIKLARI

DÖRT AY SONRA

Hint Okyanusu tertemiz ve masmavi görüntüsüyle ışıldayan bir mücevher gibiydi. Ancak yüzeyinde, yüz elli metreye on sekiz metrelik şilep şeklinde bir defo vardı. Gemi tek bacasından bolca zehirli duman püskürtüyor, buna rağmen zar zor yol alıyordu. Şilebin denizlerde, kendisine biçilen ömrün çok ötesinde bir zamandan beri gidip geldiği çok belliydi.

Gemi suda öylesine yavaş gidiyordu ki, bir buçuk metreden daha fazla kabaran denizde güvertesi kaçınılmaz biçimde sular altında kalıyordu; mürettebat fırtınadan kaçınmak için Bombay'dan beri dolambaçlı bir rota izlemek zorunda kalmıştı. İskele tarafı hafifçe yan yatmıştı ve denizin birazcık kabarması bile o bölümde zaman zaman küçük su birikintilerine neden oluyordu. Gövdesi pürtüklü yeşil renge boyanmıştı, mürettebatın orijinal rengi tutturamadığı birçok yerde başka tonlar göze çarpıyor ve güvertedeki tahliye deliğinden kabuklaşmış pasın uzantıları akıyordu; bordasına, yapısal yetersizlikleri desteklemek amacıyla iri metal plakalar kaynaklanmıştı.

Eski püskü şilebin üst güvertesi geminin içinde arka bölümde yer alırken, üç kargo ambarından biri ön güvertede, ikisi kıç tarafındaydı. Güvertenin üstünde yükselen üç vinç ciddi biçimde paslanmış, kabloları yıpranmıştı. Güverteler sızdıran fıçılarla, kırık alet edevatla ve çeşitli malzeme yığıntılarıyla çöplükten faksızdı. Küpeştenin paslanıp çürüdüğü yerlerde mürettebat çözümü zincir asmakta bulmuştu.

Yakınlarındaki bir balıkçı tekmesinden gemiyi dikkatle incelemekte olan adam için şilep pek umut vaat etmiyordu, ama sonuçta geminin sunduğu fırsatları göz ardı edecek durumda da değildi.

Somalili kaptan ince, zayıf yüzlü, sırım gibi bir adamdı ve ağzının ortasında bir dişi eksikti. Boşluğun çevresindeki dişleri de çürümüş, simsiyah olmuş dişetleri koflaşmıştı. Kalabalık köprüdeki diğer üç adamla bir şeyler görüştükten sonra telsizini eline alıp düğmesine bastı. "Hey, yakındaki şilep..." Ağır bir aksanla konuşsa da, İngilizceye en azından derdini anlatacak kadar hakimdi.

Kısa bir süre sonra küçük hoparlörden bir ses duyuldu. "İskele tarafındaki balıkçı teknesinden mi arıyorsunuz?"

Kaptan, "Evet. Doktora ihtiyacımız var," dedi. "Dört adamım çok hastalandı. Sizde doktor var mı?"

"Mürettebattan biri Deniz Kuvvetleri doktorudur... Hastalarınızda ne gibi belirtiler var?"

"Belirti ne demektir, bilmiyorum."

Şilebin telsiz operatörü, "Nasıl hasta oldular?" diye sordu.

"Günlerdir sürekli kusuyorlar. Gıda zehirlenmesi galiba..."

"Tamam, sanırım halledebiliriz. Üst güvertenin ilerisine, bordanın tam ortasına yanaşın. Elimizden geldiğince yavaşlayacağız, ama tamamen duramayız. Anlıyor musunuz?"

"Evet, evet, anladım. Siz durmak yok. Tamam." Kaptan arkadaşlarına hain bir ifadeyle gülümsedikten sonra anadilinde, "Bana inandılar. Muhtemelen motorları tekrar ateşleyemeyecekleri için şilebi durdurmayacaklar, ama sorun değil. Abdi, dümen başına geç. Tekneyi üst güvertenin yanına çek ve şilebin hızında seyretmeye çalış," dedi.

"Tamam Hakim."

Kaptan diğer iki adama dönerek, "Hadi, güverteye çıkalım," dedi.

Dümen köşkünün altındaki kabinde durmakta olan dört adamla bir araya geldiler. Adamlar ince omuzlarının üstüne yırtık pırtık battaniyeler atmışlardı ve sakatmışçasına topallıyorlardı.

On sekiz metrelik balıkçı teknesi şilebin yanında cüce gibi kalmıştı, ama şilebin su seviyesine çok yakın olması nedeniyle küpeştesi, balıkçı teknesinin küpeştesinin çok üstünde değildi. Mürettebat usturmaça görevi görsün diye geminin yan tarafına kamyon lastikleri asmış, hasta adamları şilebe almayı kolaylaştırmak için üst güvertedeki küpeştenin bir bölümünü içeriye çekmişti. Hakim mürettebattan dört kişi saydı; içlerinden biri siyah apoletleri olan bir üniforma giymiş kısa boylu bir Asyalı, diğeri Afrikalı veya Karayipliydi, diğer ikisindense emin olamadı.

Hakim subaya, "Kaptan siz misiniz?" diye seslendi.

"Evet, ben Kaptan Kwan."

"Bunun için teşekkür ederim. Adamlarım çok hasta, ama balık tutmak için denizde kalmalıyız."

Kwan oldukça kibirli bir tavırla, "Bu benim görevim," dedi. "Adamlarınıza bakılırken tekneniz şilebe yakın kalsın. Süveyş Kanalı'na gidiyoruz; onları kıyıya bırakmak için yolumuzu uzatamayız."

Hakim halatı tutarken yüzünde yılışık bir gülümsemeyle, "Sorun değil," derken, mürettebattan Afrikalı olduğunu sandığı adamın halatı payandaya bağlamaya başlamasını izledi.

Kwan, "Tamam, adamları güverteye alalım," dedi.

Hakim adamlarından birinin teknenin küpeştesine basmasına yardım etti. İki gemi arasındaki mesafe otuz santimden daha azdı ve bu sakin denizde kayıp düşme ihtimalleri oldukça azdı. İki adam küpeşteye basarak şilebin güvertesine çıktıktan sonra diğer ikisine yol açmak için yana çekildiler.

Dördüncü adam da güverteye çevik bir hareketle sıçramıştı ki. Kaptan Kwan adamlardan şüphelenmeye başladı.

Kaptan, durumlarının ciddiyetini sorgulamak üzere ağzını açmıştı ki, adamlar silkelenip üzerlerindeki battaniyeyi attılar ve altında gizledikleri, dipçikleri kaba bir biçimde kesilmiş AK-47'leri ortaya çıkardılar. Bu esnada balıkçı teknesinden gelen diğer iki adam Aziz ve Malik, ellerinde aynı silahların ahşap gövdelisinden olduğu halde güverteye koştular.

Kwan, "Korsanlar!" diye bağırdığı anda, tüfeklerinden birinin midesine inen ağzıyla iki büklüm oldu.

Kaptan karnını tutarak dizlerinin üstüne çökerken. Hakim belinin arka tarafına sıkıştırdığı otomatik tabancayı çekti; aynı anda diğer silahlı adamlar şilebin mürettebatını, üst tarafta kalan köprüden görünmeyecek şekilde iteleyerek küpeşteden uzaklaştırdılar.

Somalili lider kaptanı ayağa kaldırıp silahının namlusunu Kwan'ın ensesine bastırdı. "Sana söyleneni yap, böylece kimsenin canı yanmaz."

Kwan'ın gözlerinde korsanın fark edemediği ve bastırmakta başarılı olamadığı anlık bir meydan okuma parıltısı görünse de, uzun sürmedi. Kaptan isteksizce başını salladı.

Hakim, "Bizi telsiz odasına götüreceksin," diye devam etti. "Mürettebatına yemekhaneye toplanmaları için anons yapacaksın. Herkes orada olmalı. Gemide dolaşan birini görürsek, öldürürüz."

O konuşurken adamları büyük bir şaşkınlık yaşamakta olan mürettebatı plastik bantlarla kelepçeliyordu. Kas yığını siyah adam için her ihtimale karşılık üç bant kullanmışlardı.

Aziz ve Malik diğer mürettebatla ilgilenirken, Kwan sırtına silah dayanmış halde. Hakim ve dört "hasta" korsanı üst güverteye çıkardı. Geminin iç kısmı, zar zor çalışmakta olan havalandırma yüzünden dışarıdan sadece birkaç derece daha serindi. Koridorlar ve geçitler şilep suya indirildiğinden beri temizlenmemiş gibi görünüyordu. Muşamba döşeme çatlamış, soyuluyor, her köşede tavşan büyüklüğünde toz kümeleri göze çarpıyordu.

Köprüye tırmanmaları bir dakikadan daha kısa sürdü. Burada büyük, ahşap bir dümenin arkasında duran bir denizciyle, donmuş yemek artıklarıyla dolu tabakların durduğu deniz haritası masası üstüne eğilmiş bir başka denizciyle karşılaştılar. Harita öylesine eski ve solmuştu ki, süper kıta Pangea'yı resmediyor olabilirdi. Pencereler tuz yüzünden neredeyse matlaşmıştı.

Denizci başını kaldırmadan, "Balıkçılarla durum ne alemde?" diye sordu. Sesinde garip bir biçimde İngiliz aksanını andıran bir ton farkı vardı. Başını kaldırdığı anda beti benzi attı, iri, masum gözleri büyüdü. Kaptanın başı, ensesine bastırılan silah nedeniyle yana yatmışken, dört korsan ellerindeki silahlarla odayı kontrolleri altına aldılar.

Kwan, "Kahramanlık yapmak yok," dedi. "Söylediklerini yaparsan kimseye zarar vermeyeceklerini söylediler. Bay Maryweather, dahili telsizi açın lütfen."

"Başüstüne kaptan." Temkinli biçimde hareket eden genç denizci Duane Maryweather gemi telsizinin yanındaki dahili hat düğmesine basıp mikrofonu kaptanına uzattı.

Hakim silahı biraz daha güçlü biçimde Kwan'ın ensesine bastırırken, "Herhangi bir uyarı yaparsan seni hemen burada gebertirim, adamlarım da mürettebatını temizler," dedi.

Kwan gergin bir biçimde, "Merak etme," diye karşılık verdi. Mikrofonun düğmesini açınca sesi geminin içindeki tüm hoparlörlerde yankılandı. "Kaptan konuşuyor. Acil bir durum yüzünden tüm mürettebatın derhal yemekhanede toplanması gerekiyor. Buna görev başındaki mühendisler de dahil..."

Hakim, "Bu kadar yeter," diyerek uzandı ve sert bir hareketle kaptanın elindeki mikrofonu aldı. "Abdül, dümene geç." Silahını Maryweather ve dümenciye doğru sallayarak, "Siz ikiniz, kaptanın yanına," dedi.

Kwan, "Dümende tek bir adam bırakamazsın," diye karşı çıktı.

"Bu el koyduğumuz ilk gemi değil, merak etme."

"Sanırım değildir."

Resmi bir hükümeti olmayan Somali, bazıları, orduları için gerekli parayı bulmak üzere korsanlık yapan, birbirleriyle rekabet içindeki mahalli diktatörler tarafından yönetiliyordu. Neredeyse her gün bir geminin saldırıya uğradığı Afrika Boynuzu ülkelerinin suları, dünyanın en tehlikeli sularındandı. Amerika Birleşik Devletleri ve diğer ülkeler bölgede bir deniz gücü bulundurmalarına rağmen, deniz, sahil boyunca seyreden her bir geminin korunmasına olanak vermeyecek kadar uçsuz bucaksızdı. Korsanlar genellikle hızlı tekneler kullanıyor, nakit parayla yükte hafif, pahada ağır değerli eşyalar taşıyan gemileri soyuyorlardı. Ancak basit bir hırsızlık olarak başlayan şey oldukça yaygınlaşmıştı. Şimdi her türden gemi kaçırılıyor, taşıdıkları yükler karaborsada satılıyor, mürettebat ise ya cankurtaranlara konup terk ediliyor, ya da geminin sahiplerinden alınacak fidye için tutsak alınıyor veya orada öldürülüyordu.

Saldırıların gittikçe vahşileşmesiyle birlikte, hedef alman gemilerin boyutları da büyümüştü. Bir zamanlar tek hedef küçük sahil şilepleriyken, korsanlar şimdilerde tankerleri ve büyük konteynır gemilerini avlamaya başlamışlar, bir keresinde bir yolcu gemisini on beş dakika boyunca silahla taradıkları bile olmuştu. Son zamanlardaysa yeni bir mahalli diktatör, bölgedeki tüm korsanları kendisine bağlamak, organizasyon ve etki gücünü pekiştirmek adına kuzey sahili boyunca faaliyet gösteren diğer korsanları sıkıştırmaya başlamıştı.

Bu mahalli diktatörün adı Muhammed Didi'ydi. Birleşmiş Milletler'in kuraklıktan kırılan ülkede yaygın hale gelmiş açlığı bertaraf etmeye çalıştığı 1990'lı yılların ortalarında yaşanan kaotik dönemde başkent Mogadişu'da savaşmış bir adamdı. Didi köylere acil gıda malzemesi ve erzak götüren kamyonları yağmalayarak adını duyurmuş, ama esas ününü "Kara Şahin Düştü" olayıyla perçinlemişti. Didi Amerikan birliklerine saldırı düzenleyerek tanksavarla bir Humvee cipi parçalamış, daha sonra yanmakta olan enkazdan sürükleyerek çıkardığı cesetleri palayla parçalamıştı.

Amerikan denizcilerinin utanç verici geri çekilmeleri olayından sonra Didi, ülkeyi kontrol eden birkaç mahalli diktatörden biri haline gelinceye dek gücünü ve etkisini pekiştirmeye devam etmişti. Sonra, 1998 yılında Kenya ve Tanzanya'daki Amerikan elçiliklerinin El-Kaide tarafından bombalanması olayında Didi'nin de adı geçmişti. Didi saldırıdan sonra bombacılara uzun süre kalabilecekleri güvenli bir sığınak sağlamakla kalmamış, korunmaları için yanlarına birkaç adam da vermişti. Lahey'deki Uluslararası Adalet Divanı'nda hakkında dava açılması ve başına yarım milyon dolar ödül konulmasının sonrasında Didi, rekabet içinde olduğu mahalli diktatörlerden birinin ödüle konmak için harekete geçmesinin an meselesi olduğunu anlamış ve operasyonunu Mogadişu'nun dört yüz elli kilometre kuzeyine, sahil bataklık bölgesine taşımıştı.

Onun bölgeye gelmesinden önce korsanlar, kurbanlarının büyük bölümünü hemen serbest bırakırlardı. Fidye taleplerini başlatan Didi olmuştu; söz konusu taleplerin karşılanmaması, ya da görüşmelerin aksaması durumunda mürettebatı hiç zaman kaybetmeden öldürtüyordu. Söylentilere göre, bizzat öldürdüğü adamlardan söktüğü altın dişlerle kendine bir kolye yapmıştı. Eski şilebe el koyanlar da Didi'ye bağlılık yemini etmiş korsanlardı.

Diğer korsanlar köprü personeliyle birlikte yemekhaneye giderken, Hakim ve adamlarından biri Kaptan Kwan'ı kendilerini bürosuna götürmeye zorladılar. Kwan'ın bürosu kaptan köşkünün bir güverte aşağısındaki kabininin bitişiğindeydi. Metal duvarlarında palyaço tasvirlerinin durduğu yırtık birkaç tablonun dışında başka hiçbir şeyin bulunmadığı odalar sade, ama temizdi. Kwan'ın boş masasının üstündeki fotoğrafta kaptan, büyük bir ihtimalle karısı olan bir kadınla poz vermişti.

Odaya tek bir lombozdan gümüşümsü bir ışık doluyordu.

Hakim, "Bana mürettebat listesini göster," dedi.

Kwan'ın masasının arkasında, köşedeki güverteye cıvatayla tutturulmuş küçük bir kasa vardı. Kaptan kasaya eğilip şifreyi girdi.

Korsan, "Kasanın kapağını açınca kenara çekileceksin," diye emretti.

Kwan omzunun üstünden bakarak, "Silahımız olmadığına temin ederim sizi," dedi. Ama denileni de yaptı. Kasanın kapağını ardına kadar açarak bir adım geri çekildi.

Yardımcısı elindeki AK ile Kwan'a göz kulak olurken. Hakim kasaya eğilerek içinden çıkardığı dosyaları ve klasörleri kaptanın masasının üstüne yığdı. Kalın zarflardan birini açıp da farklı birimlerden deste deste paraları görünce mutlu bir biçimde mırıldandı. Dolar tomarını kemerli burnunun altında yelpazelerken, kaliteli bir şarabı test edermişçesine kokusunu içine çekti.

"Ne kadar var burada?"

"Aşağı yukarı on iki bin dolar."

Hakim zarfı gömleğinin içine tıkıştırdıktan sonra mürettebat listesini bulana dek evrakları darmadağın etti. Değil İngilizce, anadilini bile okuyup yazamazdı, ama çeşitli ülkelere ait pasaportları tanırdı. Toplamda on iki tane vardı. Pasaportları tek tek kontrol ettikten sonra, Kwan, Duane Maryweather ve dümencininkileri bir kenara ayırdı. Bunların yanı sıra, şilebe binerlerken güvertede yanlarında duran diğer üç adama ait olanları da bulmuştu. Mürettebatın dörtte birini şimdiden halletmenin verdiği mutlulukla sırıttı.

"Şimdi bizi yemekhaneye götür."

Yemekhaneye vardılar; oldukça iyi aydınlanmış oda tıka basa doluydu. Bazı adamlar sigara içtiğinden içeriyi kalın bir duman tabakası kaplamış, odanın havası ağırlaşmıştı, ama bu sayede ter kokusu duyulmuyordu. Mürettebatın arasında farklı ırklardan adamlar vardı, üzerlerine silah doğrultulmamış olmasına rağmen hepsinin yüzü asıktı. Bunlar eski, derbeder bir şilepten başka bir yerde iş bulamamış, hayatın sillesini yemiş adamlardı. Şilebe böyle iyi bakmalarının nedeni, şilep çalışamaz hale geldiğinde başka bir gemide yapacak iş asla bulamayacak olmalarıydı.

Kwan'ın adamlarından birinin başına kanlı bir çaput sarılmıştı; adam, gemiye el koyan korsanlardan birini kızdıracak bir şey söylemiş veya yapmış olmalıydı.

Başmühendis, "Kaptan, neler oluyor?" diye sordu. Adamın tulumu yağ içindeydi.

"Sence neye benziyor? Güverteye korsanları almışız."

Hakim, "Sessiz olun," diye gürledi.

Kwan'ın bürosundan getirdiği pasaportları karıştırdı, bütün mürettebatın yemekhanede bulunduğuna emin olana dek fotoğrafları karşısında oturan adamlarla karşılaştırdı. Bir keresinde el koyduğu bir geminin kaptanının mürettebat sayısıyla ilgili verdiği bilgiye güvenmek gibi bir hata yapmıştı; ancak sonra gemide iki kişinin daha olduğu ortaya çıkmış ve bunlar Hakim'in adamlarından birini öldürmüştü; o iki kişinin yerini zar zor tespit edip, telsizle yardım çağrısı yapmak üzerelerken yakalamışlardı.

"Çok iyi. Kimse kahramanlık taslamıyor." Pasaportları bir kenara bırakıp odadakilere şöyle bir baktı. Hakim korkunun kokusunu bir kilometre öteden alırdı ve gördükleri onu memnun etmişti. Adamlarından birini, Abdi'nin balıkçı teknesini alması, denize açılarak olabildiğince çabuk üsse geri dönmesi ve şilebe el koydukları haberini iletmesi talimatını vermesi için güverteye gönderdi. "Benim adım Hakim ve bu gemi artık benim kontrolüm altında. Emirlerimi yerine getirirseniz öldürülmeyeceksiniz. Kaçmaya kalkışan olursa vurulup köpekbalıklarına yem olsun diye denize atılacak. Bunu hiç aklınızdan çıkarmayın."

Kwan uysal bir tavırla, "Adamlarım emirlere uyacaktır," dedi. "Ne derseniz onu yapacağız. Hepimiz ailelerimizi görmek istiyoruz."

"Bu çok akıllıca bir karar kaptan. Sizin yardımınızla, geminin sahibiyle serbest kalabilmeniz için pazarlığa oturacağım."

Mühendis masada yanında oturan arkadaşına, "Piçler, tekneye boya almak için bile para vermezler," dedi. "Canımızı kurtarmak için para ödeyeceklerini düşünmek fazla iyimserlik olur."

Silahlı iki adam mutfakta silah olarak kullanılabilecek ne tür cisim varsa hepsini toplamıştı. Adamlardan biri yemekhanede kalırken, diğeri çuvalın içine doldurdukları çatalları, et ve mutfak bıçaklarını, satırları denize atmak üzere sürükleyerek dışarı çıkardı.

Duane şilebin telsiz operatörünün kulağına eğilerek, "Bu adamlar ne yaptıklarını biliyorlar," diye fısıldadı. "Başımıza diktikleri adam bir an boşta bulunsa elim bıçaklara giderdi."

Maryweather korsanlardan birinin hemen arkasında durduğunun farkında değildi; ensesine, yüzünü formika kaplı masaya vurmasına neden olacak kadar şiddetli bir kalaşnikof darbesi aldı. Başını kaldırdığında burun deliklerinden kan sızıyordu.

Hakim, "Bir daha konuşursan ölürsün," derken, ses tonundan bunun gerçekten de son uyarı olduğu anlaşılıyordu. "Yemekhanenin yanında bir banyo olduğunu görüyorum; o yüzden hepiniz burada kalacaksınız. Bu odaya tek bir giriş çıkış var; kapısı dışarıdan kilitlenecek, başında da sürekli bir nöbetçi bulunacak." Adamlarına dönerek bu kez Somali dilinde, "Kargo olarak ne taşıyorlarmış, gidip bakalım," dedi.

Yemekhaneden dışarıya çıktılar, kapının kolunu sağlam bir telle çevirip teli koridorun karşı duvarındaki tırabzana bağladılar. Hakim adamlardan birine kapının dışında beklemesini emrederek, kendisinin diğerleriyle birlikte gemiyi belirli bir plan dahilinde araştıracaklarını söyledi.

Geminin oldukça geniş dış boyutları göz önüne alındığında, dahili alanlar dikkat çekici biçimde sıkışık, ambarlar beklediklerinden çok daha küçüktü. Kıç ambarlarındaki konteynırlar öylesine dip dibe konmuştu ki, en sıska korsan bile aralarından geçemiyordu. İçlerinde ne olduğunu anlayabilmeleri için limana varmayı ve konteynırların açılmasını beklemeleri gerekecekti. Ancak ilerdeki üç ambarda buldukları şey, konteynırlarda nasıl bir kargo taşındığını önemsiz hale getirdi. Makine parçaları, Hint malı araba motorları ve masa büyüklüğünde çelik levhaların ortasında altı kamyonet gördüler. Kamyonetler, üstlerine makineli tüfek monte edildiğinde Afrika'da en çok tercih edilen silah platformları haline geliyordu. Bunların yanı sıra biraz daha büyükçe bir kamyonet daha vardı, ama öylesine köhneydi ki, muhtemelen çalışmayacaktı. Gemi ayrıca çuvallar içinde palet palet buğday taşıyordu; çuvalların üstüne şablonla hayır kurumunun adı yazılmıştı, ama en büyük ganimet yüzlerce fıçı dolusu amonyum nitrattı. Esasen kaliteli gübre yapımında kullanılan bu nitrat bileşimi, dizel yakıtla karıştırıldığında çok güçlü bir patlayıcı haline geliyordu. Ambarda Mogadişu'nun yarısını havaya uçuracak kadar amonyum nitrat vardı, tabii Muhammed Didi'nin ilgilendiği şey buysa...

Hakim, Didi'nin bataklıklardaki sürgün günlerinin geçici olduğunu biliyordu. Didi hep başkente geri dönmekten ve diğer mahalli diktatörlerle son bir kez yüzleşmek istediğinden söz ederdi. Bu kadar büyük miktarda patlayıcının, Didi'nin diğer diktatörlerin yanında bir adım öne geçmesini sağlayacağına kuşku yoktu. Hakim, Didi'nin bir ay içinde Somali'nin hükümdarı olacağına kesin gözüyle bakıyordu; en az bunun kadar emin olduğu diğer şey de, şilebi ele geçirmesinin ödülünün hayal bile edemeyeceği kadar büyük olacağıydı.

Şimdi, Abdi'yi üsse bu kadar çabuk göndermeseydim keşke, diye geçiriyordu içinden, ama bu konuda yapabileceği bir şey yoktu. Balıkçı teknesindeki küçük telsizleri birkaç kilometre ötesinden sonra hiçbir sinyal almazdı ve tekne çoktan menzil dışına çıkmıştı bile.

Köprüye geri dönerek kaptanın kabininden aşırdığı Küba purosunun tadını çıkarmaya başladı. Güneş ufukta hızla batıyor, büyük okyanusu bronzdan, perdahlanmış bir tabaka haline dönüştürüyordu. Günbatımının güzelliği Hakim ve korsan grubu için bir anlam ifade etmezdi; onlar, her şeyin bencil bir gözle değerlendirildiği çirkin, zalim bir ortamda var oluyorlardı. Bazıları bu insanların savaş karmaşasının yaşandığı bir ülkenin ürünü olduğunu iddia eder ve çocukluklarından itibaren içli dışlı oldukları vahşete karşı durmak gibi bir şansları asla bulunmadığını öne sürerlerdi. İşin gerçeği, Somali nüfusunun ezici bir çoğunluğunun hayatlarında ellerine tek bir kez bile silah almadığı, Didi gibi kendilerini mahalli diktatör ilan edenlerin bunu, bu geminin mürettebatında olduğu gibi, başkalarının üzerinde güç sahibi olmaktan zevk aldıkları için yaptıklarıydı.

Hakim kaptanın başını yenilgiyi kabullenmiş halde eğdiğini görmekten, denizcilerin gözlerindeki korku dolu ifadeye şahit olmaktan zevk alıyordu. Kaptanın bürosunda gördüğü fotoğraftaki kadının, kaptanın karısı olduğunu tahmin ediyordu; o kadının dul kalmasını sağlamak Hakim'in elindeydi. Onun açısından dünyada bundan daha büyük bir haz olamazdı.

Aziz ve Malik köprüye geldiler. Subayların yatakhanesine girmişler, oradan aldıkları yeni giysileri üstlerine giymişlerdi. Henüz yirmi beş yaşında olmasına rağmen bir düzine gemi kaçırılması olayında yer almış tecrübeli Aziz öylesine ince ve uzun boyluydu ki, yeni kot pantolonu üstünden düşmesin diye kemerine ilave delik açmak zorunda kalmıştı. Malik ise kırklı yaşlardaydı ve Muhammed Didi'nin yanında Birleşmiş Milletler'e ve Amerikalılara karşı savaşmıştı. Rakip çetelerle giriştiği sokak kavgasında isabet eden bir şarapnel parçası yüzünün sağ tarafının parçalanmasına, akli yeteneklerinin de olumsuz biçimde etkilenmesine neden olmuştu. Nadiren konuşuyor, konuştuğunda da sözlerinin pek azı anlam ifade ediyordu. Ancak emirlere harfiyen uyardı ve Hakim'in de kendisinden beklediği buydu.

"Gidip kaptanı buraya getir. Onunla geminin sahibi olan şirket hakkında konuşmak istiyorum. Fidye olarak ne kadar para ödeyebileceklerini bilmeliyim." Aziz'in gözlerinin içine baktı. "Ve şu bombadan vazgeç artık." Hakim esrarın Afrika dilindeki takma adını kullanmıştı.

İki korsan merdivenlerden ana güverteye indiler. Güneş batarken geminin içi loş görünüyordu, çalışır durumda birkaç ampul vardı ve gölgeler duvarlarda, tavanda yosun gibi asılı kalmıştı. Aziz teli açması için kapının önünde beklemekte olan nöbetçiye başıyla işaret etti. Kapı gıcırdayarak içeriye doğru açılırken, Malik'le birlikte silahlarını her an ateş edecekmiş gibi hazır ettiler.

Üç adam ağızları bir karış açık, birbirlerine aval aval baktılar.

Yemekhane bomboştu.

ÜÇ

Malik ve Aziz boş yemekhaneye adım atarlarken, nöbetçi koridorda birinin gezindiğini hissetti. Gözünü loş koridora dikerek tüfeğini kaldırdı. Mürettebatın ortadan kaybolmuş olması onu bu denli korkutmamış olsaydı, koridoru soğukkanlılıkla araştırmaya cesaret ederdi. Ama şimdi vücudundaki tüm sinirler, cildine hafif bir elektrik verilmişçesine karıncalanıyordu. Tetiği kavrayan parmağını bastırarak on el ateş etti. AK-47 model tüfeğinin namlusundan çıkan titrek alevden koridorun boş olduğunu anlamış, kurşunların kirli duvarlardaki boyayı sıyırmaktan başka bir etkisi olmamıştı.

Aziz, "Ne oldu?" diye sordu.

Nöbetçi, "Birini gördüğümü sandım," diye kekeledi.

Aziz çabuk bir karar vererek, "Malik, onunla birlikte gidip güverteyi arayın. Ben Hakim'e olanları anlatacağım," dedi.

Korsanların lideri silah sesini duymuş ve Aziz'le köprü yolunun ortasında karşılaşmıştı. Elindeki tabancayı müzik videolarında gördüğü gibi, kol boyu mesafesinde yana yatırarak tutuyor, gözleri öfkeyle parıldıyordu.

"Kim ateş ediyor ve neden?" Karşılaştıklarında hızını kesmemiş, Aziz'i geriye doğru birkaç adım atmaya zorlamıştı.

"Yemekhane boş; Ahmet birini gördüğünü sanmış. Malik'le birlikte etrafı araştırıyorlar."

Hakim duyduklarına inanamıyordu. "Yemekhane boş da ne demek?"

"Mürettebatın hepsi gitmiş. Kapının kolundaki tel yerinde duruyordu, Ahmet de uyanıktı; ama bir şekilde gitmişler işte."

Yemekhaneye vardıklarında kapının aralık olduğunu gördüler, Hakim bütün gücüyle bir tekme savurunca kapı büyük bir gürültüyle kapı tamponuna çarptı ve ses koridorda yankılandı. Birkaç saat önce yirmi iki kişiden oluşan mürettebatı burada, yüzlerinde gergin bir ifade olduğu halde masaların çevresinde oturur halde bırakmışlardı.

Kaptan Kwan, "O silah sesi de neydi?" diye sordu.

Hakim, Aziz'e öldürecekmiş gibi bir bakış fırlatırken, "Fare," diye karşılık verdi.

Hakim genç adamı kolundan tutup odadan dışarıya çıkardı. Kapı arkalarından kapanır kapanmaz Aziz'in yüzüne önce sıkı bir tokat attı, sonra başladığı işi elinin tersiyle vurduğu bir darbeyle bitirdi. "Seni aptal. Kafan öylesine iyi ki, sağını solunu bile ayırt edecek durumda değilsin."

"Hayır Hakim. Yemin ederim. Hepimiz gördük..."

"Yeter! Seni operasyon esnasında bir daha esrar içerken yakalarsam, anında beynine kurşunu sıkacağım, anlaşıldı mı?" Aziz gözlerini indirdi, hiçbir şey söylemedi. Hakim, Aziz'le göz göze gelebilmek için çenesini tutup kaldırdı. "Anlaşıldı mı?" diye tekrarladı.

"Evet Hakim."

"Kapıya tekrar tel bağla, sonra gemiyi kurşun yağmuruna tutmadan Malik ve Ahmet'i bul."

Aziz verilen emri yerine getirmek üzere hareketlenirken. Hakim yemekhanenin önünden ayrılmadı. Kulağını kapıya bastırdı, ama kalın metalin ötesinde hiçbir ses duyamadı. Boş koridora şöyle bir baktı; sıra dışı hiçbir şey yoktu, ama birden izlendiğine dair bir hisse kapıldı. Kafatasının hemen altında karıncalanma olarak kendini gösteren bu his, omurgasından aşağıya kadar uzandı ve Hakim belirgin bir biçimde titredi. Kahrolası salaklar, bundan sonra da gölgelerin peşine düşmeme neden olurlar herhalde.

Yemekhanenin iki kat aşağısında, geminin, korsanların var olabileceğini hayal bile edemeyecekleri bir bölümünde Juan Rodriguez Cabrillo titreyen Somalili korsanı izliyordu ve dudaklarının kenarlarında hafif bir gülümseme belirtisi göründü.

Operasyon Merkezi olarak bilinen odanın ön kısmını kaplayan düz ekrandaki görüntüye bakarak, "Bo!" dedi.

Operasyon Merkezi şilebin ileri teknolojiyle donatılmış beyniydi; alçak tavanlı mekan, sayısız bilgisayar ekranından yansıyan mavi ışıkla parlıyordu. Yerler kaymayı ve elektriklenmeyi önleyen lastikle, kumanda paneliyse duman grisi ve siyah renkle kaplanmıştı. Ortaya çıkan görüntü, tam da amaçlandığı gibi, ünlü televizyon dizisi Uzay Yolu'ndaki gemi Atılgan'ın köprüsünün biraz daha karanlık bir haliydi. Ana gösterge panelinin hemen önündeki iki koltuk geminin dümen ve silah kontrol istasyonlarıydı. Oda telsiz, radar, sonar, çark ve hasar kontrolüne ait çalışma istasyonlardan çıkan seslerle çınlıyordu.

Kirk Koltuğu diye bilinen ve tam ortadaki koltukta oturan Cabrillo, çevresinde olan biten her şeyi kontrol altında tutabilmesine olanak veren kesintisiz bir görüş alanına sahipti. İçi pamuklu malzemeyle güzelce doldurulmuş koltuğunun koluna monte edilmiş bilgisayardan gemideki her şeyi idare edebiliyordu.

Şirket'in genel müdürü Max Hanley, "Bunu yapmalarına izin vermemeliydin," dedi. Unvanı başkan olan Cabrillo buna, "Gizli kapı açıkken ya Muhammed Didi'nin adamları gelseydi?" diye karşılık verdi.

"Max, büyükannem gibi sürekli endişelenip duruyorsun. Oregon'ı onların elinden geri alıp B planını uygulayacaktık."

"B planı dediğin şey nedir?"

"Aklıma gelir gelmez söylerim." Juan ayağa kalkarak gerindi.

Bir doksan boylarında, sağlam yapılı, yıpranmış güçlü bir yüze ve insanı tedirgin eden mavi gözlere sahip bir adamdı. Hep uzun tuttuğu, kırklı yaşların ortalarına gelmiş olmasına rağmen hala gür ve kalın olan saçları. Güney Kaliforniya'da yetişmiş ve hayatı yüzmekle geçmiş bir adam olarak beyaza çalan sarı renkteydi.

Cabrillo'da, insanların hemen sezinledikleri, ama tam olarak ne olduğunu çıkaramadıkları, ilgi uyandıran bir hava vardı. Bu durum, bir salon adamının kibarlığına, ya da başarılı bir kariyeri olan bir askerin sertliğine sahip olmasından kaynaklanmıyordu; Cabrillo daha çok, hayattan ne istediğini bilen ve istediğini alabilmek için her gün şartları zorlayan bir adam görüntüsü çizerdi. Bu ve hayatı boyunca başarılı biri olmanın verdiği sınır tanımayan özgüveniydi, onu böyle bir insan yapan...

Diğer yandan Max Hanley altmışlı yaşların başında bir Vietnam gazisiydi. Parlak, kızarmış yüzlü, kel kafasının çevresinde at nah şeklinde kızıl buklelerden bir hale bulunan adam Cabrillo'dan daha kısa boyluydu. Juan'ın takılmaktan zevk aldığı üzere, birkaç kilo fazlası vardı, ama bu konuda hiç taviz vermiyordu.

Şirket Cabrillo'nun parlak fikri olarak hayata geçmiş, ama Max'in sarsılmaz iradesi sayesinde başarıya ulaşmıştı. Max milyonlarca dolarlık Şirket'i yönetmekle kalmıyor, Oregon'ın başmühendisliğini de yürütüyordu. Bu gemiyi Juan'dan daha çok seven biri varsa, o da Max Hanley'di.

Gemide dolaşmakta olan ağır silahlı yedi korsana ve yemekhanede "esir" olarak tutulan yirmi iki kişilik mürettebata rağmen, Operasyon Merkezi'ne en ufak bir endişe hakim değildi; özellikle de Cabrillo cephesinde...

Bu operasyonu en ince ayrıntısına kadar, kılı kırk yararak planlanmışlardı. Korsanlar güverteye ilk çıktıklarında ki bu operasyonun en kritik anlarından biriydi, çünkü mürettebata karşı nasıl davranacaklarını kimse bilmiyordu, geminin baş tarafında, yedi korsanı da gerektiğinde haklayabilecek keskin nişancılar çoktan yerlerini almıştı bile. Ayrıca güvertedeki mürettebata, NATO için halen Almanya'da geliştirilme aşamasında olan çok ince çelik yelekler giydirilmişti.

Silahlı korsanları sürekli gözetim altında tutmak için geminin bütün koridorlarına ve herkese açık alanlarına iğne deliği büyüklüğünde kameralar ve dinleme aletleri yerleştirilmişti. Korsanlar nereye giderlerse gitsinler, Şirket'in en az iki üyesi tarafından Oregon'ın gizli bölmelerinden, gerektiğinde anında tepki vermek üzere bir gölge gibi takip ediliyordu.

Eski şilep gerçekte, tek bir gövde içinde iki gemiyi barındırıyordu. Dıştan, hurdaya ayrılmaya ramak kalmış bir gemi enkazından hallice bir görüntüsü vardı. Ancak bu, gerçek durumunu gümrük memurlarından, liman kılavuzlarından ve kendini geminin güvertesinde bulmuş herhangi bir insandan gizlemek için özellikle yaratılmış bir dış görüntüydü. Söz konusu bu harap görüntünün amacı, görenlerin Oregon’ı hemen unutmalarını sağlamaktı.

Gemideki pas lekeleri boyamaydı, güvertesini tıka basa doldurmuş olan molozlar oraya özellikle yerleştirilmişti; ön güvertedeki dümen köşkü ve kabinler birer mizansenden öte anlam taşımıyordu. Halen dümende olan korsan, geminin rotası üzerinde en ufak bir kontrole bile sahip değildi. Operasyon Merkezi'ndeki gerçek dümenci bilgisayar sistemi aracılığıyla kendisine aktarılan bilgiler doğrultusunda rota üzerinde uygun ayarlamalar yapıyordu.

Tüm bunlar dünyanın belki de en gelişmiş istihbarat toplama gemisinin gerçek yüzünü gizlemek için yapılmış şeylerdi. Oregon gizli silahlarla doluydu, füze ve hava saldırılarına karşı çok gelişmiş savunma ekipmanlarına sahip diğer gemilerle rahatlıkla rekabet edebilecek elektronik donanıma sahipti. Gövdesi teröristlerin sahip olduğu, roket güdümlü bombalar gibi, teknolojik bakımdan çok da üstün olmayan tüm silahları püskürtecek biçimde zırhla kaplıydı. Gemide sualtında araştırma yapmak için kullanılan iki kişilik denizaltı aracından iki tane bulunuyordu ve araçlar özel kapılardan geçirilerek geminin omurgasına yerleştirilmişti. Arka ambardaysa istif edilmiş konteynır görüntüsündeki duvar sayesinde gizlenmiş bir McDonnell Douglas MD-520N helikopter vardı.

Mürettebatın yatakhanesi en lüks yolcu gemilerindeki kamaralarla rahatlıkla rekabet edecek konfora sahipti. Şirket'in erkek ve kadın çalışanları her gün hayatlarını riske atıyorlardı ve Juan onları mümkün olan en iyi şekilde rahat ettirirdi.

Max, "Misafirimiz nerde?" diye sordu.

"Yine Julia'yı tavlamaya çalışıyor."

"Sen de kadının hem doktor, hem de cilveli biri olduğu fikrinde misin?"

"Albay Giuseppe Farina adından da anlaşılacağı gibi bir İtalyan. Tesadüfen, kendisini üstün bir erkek olarak gördüğünü de öğrendim; böyle olması, doğal olarak kadının peşinden koşmasını gerektiriyor tabii. Gemiye ilk geldiğinden beri Linda Ross ve diğer tüm kadınlar onu püskürttü, geriye bir tek sevgili doktorumuz Huxley kaldı. Huxley acil bir durum yaşanması olasılığına karşın bir yere ayrılamadığından Albay Farina'nın tutsağı olmuş durumda."

Max, "Aslında yanımızda bir gözlemcinin olması çok kötü," dedi.

"Misafir umduğunu değil, bulduğunu yer," diye karşılık verdi Juan. "Kodamanlar Didi'nin yakasına yapıştıktan sonra mahkeme sürecinde hiçbir şeyin ters gitmesini istemiyorlar. Farina'nın burada bulunma amacı, bizim için belirlenen çalışma parametrelerine uygun hareket etmemizi sağlamak."

Max'in boksörleri andıran yüzüne bir an için öfkeli bir ifade hakim oldu. "Queensbury markisinin kurallarıyla terörist avlamak ha? Son derece gülünç..."

"O kadar da kötü değil. Giuseppe'yi on beş yıldır tanırım; iyi bir adamdır. Didi'nin yasal yollarla iadesi mümkün değil, çünkü Somali'nin halihazırda işleyen bir adalet sistemi yok..."

"İşleyen nesi var ki?"

Juan sözünün kesilmesine aldırış etmeksizin devam etti. "Önlerine bir seçenek sunduk. Ödeyeceğimiz bedel, Didi'yi uluslararası sulara çıkarıp Amerikan Deniz Kuvvetleri'ne teslim edene kadar Giuseppe'nin bizimle birlikte olması... Didi'nin yapması gereken tek şey, gemiye ayak basması; böylece kuşu kafeslemiş olacağız."

Max isteksizce başını salladı. "Patlayıcı gibi görünen onca şeyi gemiye yüklememizin nedeni de gelip durumu kendi gözleriyle görmek istemesi."

"Kesinlikle. Doğru haşarat için doğru yem."

Şirket kendileri açısından pek de alışılmadık bir görev üstlenmişti aslında. Genellikle sonuca ulaştırmak üzere. Amerikan askerleri veya istihbarat teşkilatları için çok riskli olduğu varsayılan operasyonları üstlenir ve bunu sadece ve sadece nakit para karşılığında yapardı. Bu kez Muhammed Didi'yi Uluslararası Adalet Divanı'nın karşısına çıkarmaya yardımcı olmak üzere CIA kanalıyla çalışıyorlardı. Amerikalı yetkililer Didi'yi doğrudan Guantanamo'ya göndermek istemişler, ama mesele hakkında müttefikleriyle de konuştuktan sonra, yakalanma biçiminde yanlış yorumlanmaya müsait herhangi bir şeye izin vermeksizin Avrupa'da yargılanmasını kararlaştırmışlardı.

Şirket'in CIA'deki başlıca bağlantısı olan Langston Overholt, Juan Cabrillo'ya, Didi'nin adam kaçırma olarak yorumlanmayacak bir biçimde ele geçirilmesi gibi zor bir görev teklif etmişti. İşin içinde olan diğer insanlar bunu başarabilmek için nasıl bir yaklaşım izlemeleri gerektiğine dair aylardır kafa patlatırken, Cabrillo ve adamları yirmi dört saat içinde bir plan hazırlamışlardı.

Juan ana ekranın köşesine yerleştirilmiş zaman ölçere şöyle bir baktı. Geminin hızını ve rotasını kontrol ettikten sonra sahile ancak şafak söktükten sonra varabileceklerini hesapladı. "Akşam yemeğinde bana eşlik eder misiniz? Sanırım ıstakoz yahni var."

Max göbeğine hafifçe vurarak, "Hux çalışmam için egzersiz aletini yarım saatliğine bana ayırdı," dedi.

"Şiş göbeğin geri dönüşü," diye takıldı Juan.

"Yirmi sene sonra seni de görürüz dostum."

Gemi sahile şafak söktükten kısa bir süre sonra vardı. Bu bölgede tropik bitkiler ihtiva eden bataklığın ufuk boyunca uzandığını görmek mümkündü. Hakim dümene geçmişti, çünkü saklı üslerine giden gizli derin su kanallarını içlerinde en iyi o tanıyordu. Bu şimdiye dek el koydukları en büyük gemiydi ve Hakim'in, karaya oturmadan ordugahlarına varabileceklerine, ya da en azından sahile, kargolarını indirmekte sorun yaşamayacakları kadar yanaşabileceklerine olan güveni tamdı.

Hava puslu ve çok rutubetliydi, güneş yüzünü ufuktan gösterir göstermez sıcaklık aniden yükselmiş gibiydi.

Büyük şilep bataklığın içlerine daldıkça arkasında bıraktığı iz, motorunun çalkaladığı kumlu suyla çamurumsu kahverengine dönüşmüştü. Hakim'in dümendeki bölmenin üstüne monte edilmiş derinlik ölçmeye yarayan aletin nasıl okunduğuna dair hiçbir fikri yoktu, ama geminin alt kısmıyla dipteki çamur arasında sadece yirmi beş santimlik bir mesafe vardı. Gittikçe sıklaşan ağaçlar geminin kenarlarına değiyor, dallan neredeyse üst tarafına kadar uzanıyordu.

Kanal Hakim'in ancak manevra yapabileceği genişlikteydi; burasını bu kadar küçük hatırlamıyor, ama kanalı böylesine büyük bir geminin dümen köşkünden de ilk kez görüyordu. Geminin baş tarafı, balıkçı teknesinde olsa büyükçe bir delik açacak sualtındaki bir kütüğe isabet etmiş, ama bu durum büyük şilebe gövdesinde hafif bir kazıntıdan öte bir rahatsızlık vermemişti. Üslerine varmaları için önlerinde tek bir dönemeç kalmıştı, ama bu dönemeç şimdiye kadar geride bıraktıkları arasında en keskin olanıydı. Karşı sahil geminin uzunluğundan daha yakın gibi görünüyordu.

Aziz, "Başarabilecek misin?" diye sordu.

Hakim ona bakmadı bile. Bir gece önceki olay yüzünden hala öfkeliydi. "Kampla aramızda bir kilometreden daha az bir mesafe kaldı. Başaramasam bile, gemideki yükü boşaltır ve her şeyi kampa taşırız."

Hakim'in dümeni kavrayan parmakları iyice gerildi, biraz daha açtığı bacaklarından kuvvet aldı. Şilebin burnu yavaşça dönemece girerken, dümeni gevşetmek için son ana kadar bekledi, ama gemi umduğu kadar çabuk tepki vermedi ve uzaktaki sahile doğru gitmeyi sürdürdü.

Sonra, burnu inanılmaz bir yavaşlıkta dönmeye başladı, ama biraz geç olmuştu. Sahile bindireceklerdi. Hakim çarpmanın etkisini azaltmak umuduyla gemiyi sert bir biçimde tam yol geriye almak üzere bir hamle yaptı.

Birkaç güverte aşağıda, Cabrillo Operasyon Merkezi'ndeki alışılagelmiş koltuğunda oturuyordu. Eric Stone Oregon'ın açık ara en iyi manevra subayı olsa da, halen Duane Maryweather kılığında yemekhanede kilitliydi. Cabrillo'nun bu uzaklıktan, onun dümeni idare etmesini sağlaması mümkün değildi. Suyun bu kadar sığ olduğu bir yerde Juan geminin kontrol edilmesi konusunda kendinden başka kimseye güvenmezdi.

Hakim gemiye tam yol geri manevra yaptırmak istese de Cabrillo onun bu emrini yok saymış ve geminin burnunun sağında ve solunda bulunan, manevra yapmayı kolaylaştıran pervaneyi tam güçle çalıştırmış, ayrıca, gemi yol aldığı sürece motoruna güç veren ve yön sinyali gönderen püskürtme memelerini de açmıştı.

Ağaçlar kıpırdamıyor olsa bile, köprüdekiler için aniden mucizevi bir rüzgar çıkmış gibiydi. Geminin burnu görülmez bir el tarafından itilmiş gibi keskin bir biçimde yön değiştirmişti. Hakim ve Aziz büyük bir şaşkınlık içinde birbirlerine bakakaldılar; şilebin böylesine hızlı bir biçimde dönmüş olmasına inanamıyorlardı; ikisi de şilebin dönemeçten çıktıktan sonra kendisini sağa çektiğini fark edememişti. Kontrolün elinde olduğunu sanan Hakim, dümeni nafile biçimde çevirip durmuştu.

İkisi de özellikle dindar adamlar olmasa da, "Bu işin başından beri Allah'ın inayeti bizimle," dedi Aziz.

Hakim, "Ya da ben ne yaptığımı çok iyi biliyorum," diye karşılık verdi sertçe.

Korsan kampı sahilin sağ tarafında, şilebin güvertesiyle neredeyse aynı hizada görünüyor, yüksek kesim, bölgeyi gelgitin etkilerinden ve bahar aylarında meydana gelen su baskınlarından koruyordu. Kıyı boyunca inşa edilmiş otuz metrelik ahşap rıhtıma, sert toprağa kazınmış çelik basamaklarla çıkılıyordu; korsanlar basamakları el koydukları ilk gemiden almışlardı. Hakim'in teknesi başka iki küçük balıkçı teknesiyle birlikte dalgakırana bağlanmış halde duruyordu.

Sahilin ötesinde, korsanların kurtarabildikleri her türlü malzemeden inşa edip rasgele yerleştirdikleri yapılardan oluşan kamp vardı. Bir zamanlar mülteciler için dikilmiş çadırlar ve geleneksel kerpiçten kulübelerin yanı sıra, keresteden yapılmış ve oluklu sacla kaplanmış evler de göze çarpıyordu. Burası üç yüzü çocuk olmak üzere, sekiz yüz kişiden fazla insana ev sahipliği yapıyordu. Çevre, borular ve hava şartları nedeniyle yıpranmış kalaslardan yapılmış dört yüksek nöbetçi kulübesiyle sınırlanmıştı, yerler çöp ve insan dışkısıyla doluydu. Etrafta aylak aylak gezinen bir deri bir kemik kalmış, pire torbası yarı yabani köpekler vardı.

Nehir kenarına yığılmış büyük bir kalabalık alkışlarla tezahüratta bulunurken, rıhtımda da, çökmesine neden olabilecek kadar çok insan birikmişti. İçlerinde yarı çıplak çocuklar, tozlu elbiselerin sırtlarına bağladıkları bebekleriyle kadınlar ve ellerinde taşıdıkları silahlarıyla erkekler vardı. Çoğu havaya ateş ediyor, ama gürültülü ortama alışmış olan bebekler mışıl mışıl uyumaya devam ediyordu. Rıhtımın ortasındaysa, çevresi en güvenilir adamlarıyla sarılmış halde Muhammed Didi durmaktaydı.

Saldığı korkutucu nama rağmen Didi, fiziksel anlamda etkileyici, heybetli bir adam değildi. Boyu ancak bir altmış kadardı, kendi tasarladığı ve üstünden her an düşecekmiş gibi görünen üniforması korkuluk çapuluna benziyordu. Yüzünün alt kısmı gri sarmallarla dolu düzensiz sakalla kaplanmıştı, çapaklı ve etrafı pembe halkalı olan gözlerinin beyaz kısımlarında kırmızı damarlar görünüyordu. Didi öylesine sıskaydı ki, belinden sarkan büyük tabanca, kalçalarının, omurga eğriliğinden mustaripmişçesine kalkık görünmesine neden oluyordu.

Yüzünde ne gülümseme, ne de başka bir ifade vardı. Bu, onun bir başka belirgin özelliğiydi. Ne bir adam öldürürken, ne de sayısız çocuklarından birini kucağına alırken duygularını belli ederdi.

Boynuna, yakından incelendiğinde altın dolgulu insan dişi olduğu anlaşılan, düzensiz biçimde dizilmiş beyaz boncuklara benzer bir kolye asılıydı.

Hakim'in büyük şilebi rıhtıma yanaştırması asap bozucu on beş dakika boyunca sürmüş, bir ara şilebin hızla yaklaştığını gören insanlar nehir kenarına kaçışmıştı. Geminin yanaşması daha da uzun zaman alabilirdi aslında, ama Somalilinin acınası hamlelerinden gına getiren Cabrillo gemiyi rıhtıma kendisi yanaştırmıştı. Küpeştede duran korsanların aşağıdaki kalabalığa halat atmasının ardından gemi hızla rıhtıma bağlandı.

Geminin bacasından bir süre öncesine kadar yoğun biçimde tüten duman artık hafiflemişti. Hakim geminin düdüğünü öttürünce kalabalık tezahüratlarını artırdı. Muhammed Didi'nin nasıl bir gemi ele geçirdiklerini kendi gözleriyle görebilmesi için güverteye çıkmasını sağlayacak merdivenleri getirmesi emrini verdi Aziz'e.

Operasyon Merkezi'nde Giuseppe Farina parmağıyla monitörlerden birini işaret ederek, "Adamımız işte bu; ortada duran..." dedi.

Max Hanley, "Yüzünde tavuk tüyü bitmiş olanı mı diyorsun?" diye sordu.

"Si. Yüzüne bakılacak bir adam değildir, ama soğukkanlı bir katildir." Farina İtalyan asker üniforması ve rugan deri görüntüsünde, parlak siyah postallar giymişti. Koyu renk gözlü, siyah saçlı, esmer tenli ve heykelleri andıran hatlara sahip yakışıklı bir adamdı. Ağzının kenarlarındaki ve alnındaki kırışıklıklar eğlenceyi seven, şakacı ve haylaz bir kişiliğin ürünüydü. Juan ClA'de çalıştığı dönemlerde, Roma'daki bir Rus bağlantıyla iş yaparken, Giuseppe'yle birlikte şehrin birkaç kez altını üstünü getirmişlerdi.

Juan, "Aldığımız emirler konusunda bir yanlışlık olmasın diye soruyorum; Didi Oregon'a ayak basana dek bekleyeceğiz, değil mi?" dedi. Farina başıyla onaylayınca, "Sonra ne olacak?" diye ekledi.

"Sonra onu istediğin biçimde yakalayacaksın. Bu bayrağı çekilmiş bir şilep ve bu anlamda egemen bir ülkenin, şeyin malı... Gemi hangi ülkeye kayıtlıydı?"

"İran."

"Şaka mı yapıyorsun?"

Juan yüzünde hafif bir gülümsemeyle, "Hayır," dedi. "Amerika destekli bir istihbarat gemisi olmamız yönündeki şüpheleri başka bir yöne çevirecek daha iyi bir ülke geliyor mu aklına?"

Giuseppe, "Hayır," derken Juan'ın sözlerini kabullenmiş, ama kaşları da havaya kalkmıştı. "Ama bu, Lahey'de biraz sıkıntı yaratabilir."

"Rahatla Seppe. Yanımızda Oregon’ı Panama'ya kayıtlı Grandam Phoenix olarak gösteren evraklar da var."

"Ne garip bir admış."

"Birkaç yıl önce okuduğum bir kitaptaki geminin adı... Hoşuma gitmişti. Meraklanma, sen Didi'yi Uluslararası Adalet Divanı'nın karşısına çıkardığında hiçbir sorun yaşanmayacak."

"Si. Senin gemine adımını atar atmaz artık Somali topraklarında sayılmayacak. Yani, nasıl diyorsunuz, meşru hedef haline gelmiş olacak."

"Peki, hakkında bir suçlama bulunan ve başına yarım milyon dolarlık ödül konulmuş bir adam tarafından kaçırılmış şilepte bir İtalyan albayının bulunmasını mahkemede nasıl açıklayacaksınız?"

"Açıklamayacağız" dedi Farina. "Senin bu olaydaki rolün asla bilinmeyecek. Yanımda, Didi'nin son yirmi dört saatte yaşadıklarını hafızasından tamamen silmeye yarayacak bir ilaç var. Didi korkunç bir baş dönmesiyle uyanacak, ama ilaç yüzünden kalıcı bir zarar göremeyecek. Somali'nin yirmi millik karasuları dışında bir balıkçı teknesine el koymuş olacağız; sen Didi'yi tekneye uluslararası sularda aktaracaksın, sonra da korsanlara karşı koruma görevini icra etmekte olan bir Amerikan savaş gemisi onu alacak ve ödüle konacak. Tereyağından kıl çeker gibi; hiçbir yoruma açık falan da değil..."

Max, "Çılgınlık," diye homurdandı.

Mark Murphy, Juan'ın dikkatini çekebilmek için, "Başkan," dedi. Murph geminin savunma operatörüydü. Dümenin yanında bulunan çalışma istasyonundan ahşap kızağa inşa edilmiş bir dizi dehşet verici silahı ortaya çıkarabiliyor, torpiller fırlatabiliyor, karadan karaya ve karadan havaya füzeler gönderebiliyor, güverteye gizlenmiş 30 kalibrelik silahların yanı sıra, radar güdümlü 20 mm'lik Vulcan, 40 mm'lik Orlikon ve geminin baş tarafındaki 120 mm'lik topu da ateşleyebiliyordu.

Cabrillo, Murphy'nin yan tarafında duran ekranda, Muhammed Didi'nin gemiye binmesi için indirilen merdivenlere doğru yaklaştığını gördü.

"Gel bakayım ağıma, dedi örümcek, sineğe."

DÖRT

BAHR-ÜL BİBAN,

TUNUS

Alana'nın derdi kum veya çölden dışarıya sonu gelmez dalgalar halinde püsküren korkunç sıcaklık değildi; onu bitiren şey sineklerdi. Cildine ne kadar bol krem sürerse sürsün, geceleri cibinliğini ne kadar sık kontrol ederse etsin, kanatlı şeytanlardan yana bir türlü huzur bulamıyordu. Kazıda geçirdiği yaklaşık iki ayın sonunda, cildindeki hangi şişkinliğin sönüp hemen yanında bir diğerinin ortaya çıktığını bilemez durumdaydı. Onu dehşete düşüren bir başka şey de, bölgenin yerlisi işçilerin insanın her yerini ısıran bu hayvanlardan neredeyse habersizmiş gibi dolaşmalarıydı. Kendisini biraz daha iyi hissedebilmek için, doğduğu yer olan Arizona'da karşılaştığı ve bu insanların altından kalkamayacağı türden birtakım sıkıntılar düşünmeye çalıştı, ama trafik sıkışıklığından başka bir şey gelmedi aklına.

Arkeolojik kazı alanında hepsi de Profesör William Galt'ın emrinde çalışan on bir Amerikalı ve yaklaşık elli işçi vardı. Amerikalıların altısı Alana Shepard gibi doktora sonrası akademik araştırmalar yapmak üzere buradaydılar, diğer beşiyse Arizona Üniversitesi'nde hala lisans öğretimi gören öğrencilerdi. Erkeklerin sayısı kadınlara göre sekize üç daha fazlaydı, ama şu ana dek bu bir sorun yaratmamıştı.

Görünürde, Akdeniz'de, denizden bir kilometre uzakta Roma devrinden kalma bir yerleşim yerini kazıyorlardı. Uzun zamandan beri, mahalli bir yönetici olan Claudius Sabinus'un yazlık evinin bulunduğuna inanılan bölgede, parçalanmış, ufalanmış yapı külliyatından çok daha ilginç şeyler olduğu ortaya çıkmış, daha önceden hiç bilinmeyen bir tür büyük tapınağa rastlanmıştı. Kamptaki arkeologlar arasındaki dedikoduya göre Sabinus, bölgeye hükmettiği dönem göz önüne alındığında, bir tarikatın başıydı ve ortaya, adamın daha sonraları Hıristiyanlığı benimsemiş olabileceğine dair iddialar atılmıştı.

Galt'ın hitap edilmekten hoşlandığı şekliyle. Profesör Bili, bu varsayıma ihtiyatlı bir biçimde yaklaşmış, ama elemanlarının yemek esnasında konuyu kendi aralarında tartışmalarına engel olamamıştı.

Ama tüm bunlar göstermelikti aslında. Alana ve onun üç kişilik ufak ekibi, buraya oldukça farklı bir nedenle gelmişti. Söz konusu neden içinde arkeolojik bir unsur bulundursa da, görevleri geçmişi keşfetmek değil, geleceği kurtarmaktı.

Şimdiye dek işler iyi gitmemiş, yedi haftalık bir araştırmadan sonuç alamamışlar. Alana ve diğerleri buraya sonuca ulaşılamayacak, saçma bir şey yüzünden gönderildiklerini düşünmeye başlamışlardı.

Alana Dışişleri Bakanlığı'ndan Christie Valero tarafından ilk kez arandığında projeden dolayı çok heyecanlandığını hatırlıyordu, ama çöl, uzun zaman önce, kalan coşkusunu da yakıp kül etmişti.

Alana kırkıncı doğum gününe bir yıl kalmış olmasına rağmen, sadece bir elli beşlik boyu yüzünden sık sık öğrencileriyle karıştırılırdı. İki kez evlenip boşanmıştı; on sekiz yaşında yaptığı ilk evliliği büyük bir hataydı, yirmili yaşların sonuna gelirken yaptığı İkincisiyse daha da büyük... O kazı için sahadayken, annesiyle birlikte kalan Josh adında bir oğlu vardı.

Çölde kısa saçın bakımı daha kolay olduğundan alnına düşen koyu renk perçemleri ve ensesindeki saçların büyük bölümünü kestirmişti. Öyle ahım şahım bir güzelliği yoktu, ama öylesine minyondu ki, herkes onu şirin olarak nitelendiriyordu. Alana ise nefret ettiğini iddia ettiği bu sıfattan gizliden gizliye hoşlanırdı. Arizona Üniversitesinde jeoloji ve arkeoloji dallarında çifte doktora yapmıştı ve bu iş için uygun görülmesinin başlıca nedeni de buydu. Ancak Phoenix'teki bürosunun duvarında asılı sayısız diploma bile, var olmayan bir şeyi ortaya çıkarmasına yardım edemezdi.

Alana ve ekibi denizden kilometrelerce uzakta kurumuş olan nehir yatağını taramış, ama sıra dışı hiçbir şeye rastlamamışlardı. Milyonlarca yıl önce nehir tarafından oyulmuş kumtaşı vadi, bir zamanlar şelalenin bulunduğu noktaya kadar içinden elektrik kabloları geçirilen, sandık biçiminde niteliksiz bir kanaldı.

Nehrin daha üst kısımlarını araştırmanın bir anlamı olmayacaktı. Nehir iki yüz yıl önce akarken, şelale aşılamaz bir engel teşkil etmiş olmalıydı.

Kaya matkabının sesi Alana'yı daldığı hayallerden uyandırdı. Makine bir kamyonetin arkasına monte edilmiş ve kaya yüzünü oyabilmesi için yatık biçimde yerleştirilmişti. Matkabın elmas ucu, kolay kırılan kumtaşının üstünde hiç zorlanmıyordu. Petrol sahalarında tecrübeli, Teksaslı bir jeolog olan Mike Duncan, matkabı kazı donanımının arka köşesinden idare ediyordu. Keski başını, oyulan yüzeyin ardında bir tür mağara veya benzeri bir şeyin olup olmadığını görmek için eski heyelan bölgelerinin sondajında kullanırlardı; bu tip yaklaşık yüz delik açmışlar, ama ellerine aşınmış yarım düzine uçtan başka bir şey geçmemişti.

Alana birkaç dakika boyunca matkabın çalışmasını izlerken, boğazında biriken terleri silmek için duraladı. Matkap zemini on iki metre kadar delmiş olmalı ki, Mike dizel motoru kapattı. Matkabın gürlemesi. Alana rüzgarın sesini tekrar duyana dek gittikçe zayıfladı, sonra tamamen yok oldu.

"Hiçbir şey yok," diye söylendi Mike.

"Ben hala kaya heyelanının yaşandığı, nehrin bir buçuk kilometre aşağısında kalan yerde birkaç delik daha açılması taraftarıyım." Bu sözler Greg Chaffee'ye aitti. Adam grubun hükümet tarafından görevlendirilmiş koruyucusuydu. Alana onun ClA'den olduğuna şüpheleniyor, ama haklı olup olmadığını öğrenmek istemiyordu. Chaffee grupla birlikte olmasını gerektirecek akademik veya profesyonel niteliklere sahip değildi, o yüzden önerileri genellikle kulak ardı edilirdi. Ama adam en azından Alana'nın kendisine verdiği görevi yerine getiriyor ve Arapçayı anadili gibi konuşuyordu.

Emile Bumford küçük gurubun dördüncü üyesiydi. Osmanlı İmparatorluğu konusunda uzman olan Bumford, Berberi ülkeleri hakkında da geniş bir bilgiye sahipti. Alana'ya göre burnu havalarda olan adam, onlar gerçekten bir şey bulana dek uzmanlığına ihtiyaç duyulmayacağını söyleyerek Roma harabeleri yakınında kurulan kamptan ayrılmayı reddetmişti.

Bu doğruydu aslında, ama Washington'da Müsteşar Valero'yla buluştuklarında Bumford, "tırnaklarının altındaki toprak hissine bayıldığını" söyleyerek engin saha tecrübesiyle övünmüş, ancak o manikürlü tırnaklar şimdiye kadar hava atmak için giydiği safari ceketini sürekli düzeltmekten başka hiçbir şey yapmamıştı.

Mike, "Bu da o hislerinden biri mi?" diye sordu Chaffee'ye. At yarışları ortak ilgi alanlarıydı ve ikisi, yarış bültenlerinde okudukları bilgilerin yanı sıra içgüdülerine de güvenirlerdi.

Chaffee omuzlarını silkerek, "Denemenin zararı olmaz," diye karşılık verdi.

Alana niyetlendiğinden biraz daha sert bir sesle, "Ama faydası da olmaz, diye çıkıştı. Kamyonetin gölgesinden faydalanmak için yere eğildiğinde, "Özür dilerim, bu kadar sert çıkmak gibi bir amacım yoktu. Ama o bölgede kayalar çok uzun ve dik. Gemi yükünü boşaltmak için develeri oraya kadar çıkarmak mümkün olmamıştır," dedi.

Mike, "Her şeyden önce, buranın doğru nehir yatağı olduğuna emin miyiz?" diye sordu. "Kumtaşları içinde çok sayıda büyük mağara bulamazsın; yapısı bunun için fazlasıyla yumuşak. Erozyon mağarayı, bir tekneyi saklayabilecek kadar büyütene dek, tavanı çökmüş olurdu."

Alana da aynı şeyi düşünmüştü. Kumtaşı yerine büyük mağaralar için kusursuz olan kireçtaşını aramaları gerekirdi; kireçtaşı aşınacak kadar yumuşak, ama yüzyıllar boyu dayanacak kadar sağlamdı. Sorun, kumtaşı ve birkaç volkanik kara taş çıkıntısı dışında başka bir şey bulamamış olmalarıydı.

Alana, "Charles Stewart'ın mektubunda El-Cema'nın gizli üssünün yeri konusunda verilen bilgi gayet netti," dedi. "Hatırlarsan Henry Lafayette, eski korsanın ölümünden iki yıl öncesine kadar orada kalmıştı. Uydu görüntüleri, Lafayette'in yaşadığını söylediği yerin yüz elli kilometre içerisindeki tek nehir yatağının bu olduğunu gösteriyor."

Greg, "Eh, en azından Libya sınırının bu tarafında," diye ekledi. Sarı saçları ve açık renk cildi güneşten kolay etkilenmesine neden oluyor, bu yüzden uzun kollu gömlekler ve geniş kenarlı hasır şapkalar giyiyordu. Gömleklerinin yakalan ve kol altları hep lekelenir, her akşam yıkanması gerekirdi. "Trablusgarp'ta gerçekleşecek zirveye rağmen, yaşlı Muammer Kaddafi arka bahçesini kazmamızdan hiç hoşlanmazdı."

Mike, "Kaddafi petrol kuyularını devletleştirmeden önce babam orada çalışıyordu/' dedi. Greg'den daha uzun boylu ve inceydi, uzun yıllar dış mekanlarda çalışmaktan mavi gözlerinin çevresindeki kırışıklıklar hiç kaybolmamıştı. Elleri meşe ağacı kabuğu gibi nasırlaşmış, ağzının köşesi, çiğnediği golf topu büyüklüğünde tütün yüzünden şişmişti. "Babam Libyalıların çok iyi insanlar olduklarını söylerdi."

"Halkı evet, ama hükümeti için aynı şey pek söylenemez." Alana matarasını ağzına götürdü; su, hamam suyundan farksızdı. "Şu barış hikayesine ev sahipliği yapıyor olsalar bile, yaklaşımlarında gerçekten bir değişiklik olduğunu söylemek mümkün değil." Greg Chaffee'ye bakarak manalı bir biçimde, "CIA Libyalıların, adını aradığımız korsandan alan teröristi himaye ettiğine inanmıyor mu?" diye sordu.

Greg oltaya gelmedi. "Gazetelerden okuduğum kadarıyla El-Cema ülkeye girmeye çalışmış, ama izin vermemişler."

Mike bezgin bir tavırla, "Haftalardır bu erozyon bölgesine inip çıkıyoruz; hiçbir şey yok," dedi. "Zamanımızı tam anlamıyla boşa harcıyoruz."

Alana, "İşin içyüzünü bilen zenginler anlaşılan öyle düşünmüyor," diye karşılık verdi; ama onun da bazı çekinceleri vardı.

Washington'da Christie Valero'yla yaptığı toplantıyı düşündü. Müsteşar Valero'yla Foggy Bottom bürosundaki toplantıda hayatında gördüğü en iriyarı adamla tanışmıştı ve adamın akıllardan kolay kolay çıkmayacak bir adı vardı; St. Julian Perlmutter. Perlmutter, Alana'ya Sydney Greenstreet'i hatırlatmıştı; tabii yaşlı aktörün hep fesat bir havası varken, Perlmutter neşeli, şişko bir adamdı. Alana'nın gözleri nasıl yemyeşilse, onunkiler de masmaviydi. Müsteşar Valero ise Alana'dan birkaç yaş büyük, hoş, sarışın bir kadındı. Bürosunun duvarları, yirmi yıllık kariyeri boyunca hepsi de Ortadoğu'da olmak üzere, görev yaptığı yerlerde çektirdiği fotoğraflarla kaplıydı.

Alana odaya kabul edildiğinde Christie ayağa kalkarken Perlmutter koltuğunda kalmayı tercih etmiş ve Alana'nın elini otururken sıkmıştı.

Christie, "Bizimle bir araya gelmeyi kabul ettiğin için teşekkür ederim," dedi.

"Her gün bir müsteşarla bir araya gelmek üzere teklif almıyorum doğrusu."

Perlmutter, "Bu şehirde müsteşardan çok ne var?" diyerek kıkırdadı. "Bir partide ışıkları yak, hamamböcekleri gibi sağa sola seğirten müsteşarlar görürsün."

Christie, "Bir daha böyle bir espri yaparsan seni tüm elçilik yemeklerinde kara listeye aldırtırım," dedi.

Julian hemen, "Ama bu belden aşağı vurmak demek," diyerek güldü. "Aslına bakarsan daha çok bel hizasında vurmak demek..."

"Bayan Shepard..."

"Alana deyin lütfen."

"Alana, sizin yeteneklerinize uygun ilginç bir iş var. Birkaç hafta önce Julian'ın eline Charles Stewart adında bir amiralin 1820'lerde yazdığı bir mektup geçti. Mektupta amiral, 1803 yılındaki Berberi Sahili Savaşı'nda kaybolan bir denizcinin kurtuluşuyla ilgili akıl almaz bir hikayeden söz etmiş. Denizcinin adı Henry Lafayette'miş."

Christie Valero, Lafayette'in Philadelphia'nın yakılmasında oynadığı rolden ve Şahin'e yapılan saldırının ardından okyanusta kaybolduğunun sanılmasına yol açan gelişmelerden söz etti. Daha sonra sözü Julian aldı.

"Lafayette ve Süleyman El-Cema sahile ulaşmayı başardılar; Henry parmaklarıyla El-Cema'nın omzundaki saçmayı çıkardı ve kayalardan kazıdığı tuzla yarayı sardı. Korsanların kaptanı üç gün boyunca sayıkladı, ama sonra ateşi düştü ve tamamen iyileşti. Henry o günlerde yağmur suyu toplamış, kıyıda yaptığı araştırmalar sonunda yiyecek bir şeyler bulmuş, bu sayede aç ve susuz kalmamışlardı.

Tabii burada anlaşılması gereken önemli bir husus var; El-Cema maddi ödüllere konmak üzere korsan olmuş bir adam değildi. Korsan olmuştu, çünkü gavurlardan nefret ediyordu. Adam, döneminin Usame Bin Ladin'iydi. "

Alana teröristi kastederek, "Süleyman El-Cema adını ondan mı almış?" diye sordu.

"Evet."

"Adının tarihsel bir bağlamı olduğunu hiç bilmiyordum."

"Bu çok özenle seçilmiş bir ad. İslam'ın radikal kanadına mensup birçok insan için, asıl El-Cema bir kahraman ve ruhani bir liderdir. Adam korsan olmadan önce imammış. Günümüze kadar ulaşan yazılarının çoğu dikkatle ele alınıp incelenmiştir, çünkü inançsızlara yapılan saldırılar için gerekçe olarak kullanılacak birçok fikir içerir."

Müsteşar Valero, "İlk deniz yolculuğuna çıkmadan önce yapılmış bir resmi var," dedi. "Teröristlerin sığınaklarına yaptığımız birçok baskında onun bu resmine başköşede rastlıyoruz. Adam Müslüman dünyasında teröristler için bir ilham kaynağı; onlar için gerçek bir cihat önderi, Batı'ya açılan savaşta bir kanaat lideri..."

Aklı karışan Alana, "Özür dilerim, ama tüm bunların benimle ne ilgisi var? Ben bir arkeoloğum," diye sordu.

"Şimdi oraya geliyorum," diye karşılık verdi Julian. Guruldadığını hissettiği midesini sevecen bir biçimde okşadı. "Ve kısa keseceğim."

"Lafayette ve El-Cema'dan biri Marslı olsaydı, birbirlerinden bu kadar farklı olmazlardı. Ancak aralarında garip bir bağ vardı. Henry, Süleyman'ın hayatını bir değil, iki kez kurtarmıştı; önce onu kıyıya kadar çekmiş, sonra kurşunu çıkarıp yarasını iyileştirmişti. Bu, Müslüman'ın görmezden gelemeyeceği kadar büyük bir borçtu. Ayrıca, Kanadalı bir Fransız olan Henry, El-Cema'nın uzun süre önce ölmüş olan oğluna tıpatıp benziyordu.

"Trablusgarp'tan en az yüz elli kilometre uzakta, çölde sıkışıp kalmışlardı. Süleyman, Henry'yi teslim etmesi durumunda paşanın onu Philadelphia'nın mürettebatıyla birlikte hapse atacağını, ya da daha da kötüsü, gemiyi yakma teşebbüsünden dolayı yargılayıp idam ettireceğini biliyordu.

Ancak ortada bir seçenek daha vardı. El-Cema sadece şehirde faaliyet gösteren biri değildi; çölün batı taraflarında bir de gizli üssü bulunuyordu. Her türlü deniz ablukasından kurtulmasını sağlayan birçok baskını buradan yürütmüştü. Gemisinin Siren'i alt edeceğini düşünmüş ve adamlarıyla burada, korsan yatağında buluşmayı planlamıştı."

Gelişmiş bir hitabet yeteneğine sahip olan Perlmutter, hikayenin etkisini güçlendirmek adına "korsan yatağı" derken üstüne basa basa söylemişti.

"Böylece batıya doğru hareket ettiler; uzun ve yorucu yolculukları esnasında imkan buldukları zamanlarda sahil boyunca yol aldılar, ama çoğunlukla denizden uzakta, iç kısımlarda yürüdüler. Henry'nin kaç gün sürdüğünü bilmediği, ancak kabaca birkaç hafta olduğu tahmin edilen yolculuk cehennemden farksızdı. Hep su sıkıntısı çekmişler, birkaç kez susuzluktan ölme tehlikesi atlatmışlardı. 'Su, su, her yerde su var / Ama hiçbir yerde içecek tek bir damla bile yok.' Coleridge doğru söylemişti. İmdatlarına, birkaç kez rastladıkları sağanak yağmur yetişmişti.

Bu arada tuhaf bir şey de yaşanmış, iki adam arkadaş olmuştu. El-Cema biraz İngilizce biliyordu, Henry de zaten iki dil konuşan biri olarak Arapçayı hızla öğrenmişti. Aralarında ne konuştuklarını bilemiyorum, ama bir şeyler konuştukları kesindi. Korsanların gizli yatağına geldiklerinde, El-Cema, Henry'yi artık, ona duyduğu minnet borcu yüzünden değil, genç adama kanının gerçekten ısındığından hayatta tutuyordu. Daha sonraları Henry'ye 'evlat' diye hitap edecek, Henry de ondan 'baba' diye söz edecekti.

Gizli üste Şahin'i buldular; kaptanlarının öldüğünü sanan bir korsan gemiyi Berberi sahilinden eve sağ salim getirmeyi başarmıştı. Charles Stewart Denizcilik Bakanlığı'na verdiği raporda Şahin'de büyük bir yangın çıktığını ve çatışmanın ardından, geminin batmakta olduğunu bildirmişti; ama anlaşılan gemi kurtulmuştu.

Henry'nin gözüyle, gizli üste gerekli her şey mevcuttu ve ihtiyaçlarını karşılamak üzere yaşlı bir uşak onlarla ilgileniyordu. Birkaç ayda bir üsse uğrayan ve develerden oluşan bir kervandan, El-Cema'nın zamanında biriktirdiği ganimetleri karşılığında yiyecek malzemesi temin ediyorlar ve El-Cema ticaret yaptığı kişilere, hayatta olduğunu başkalarına söylemeyeceklerine yemin ettiriyordu."

Alana, "Ganimet mi?" diye sordu.

Perlmutter, "Henry tam olarak 'altından oluşan bir dağ' tanımlaması yapmış," diye karşılık verdi. "Ayrıca El-Cema'nın Kudüs Mücevheri'ne sahip olduğuna dair bir inanç da var."

Alana Müsteşar Valero'ya baktı. "Beni bir tür hazine avına mı yollamak istiyorsunuz?"

Chrtistie başını salladı. "Bir anlamda evet, ama altınla veya efsanevi değerli taşlarla ilgilenmiyoruz. Fetva hakkında ne biliyorsun?"

"Müslümanlar için bir tür bildiri değil mi? Şeytan Ayetleri'ın yazdığı için bir keresinde Salman Rüşdi için çıkarılmıştı."

"Çok doğru. Kimler için çıkarıldığına bağlı olarak fetvalar, İslam dünyasında son derece büyük etkiye sahiptir. Ayetullah Humeyni İran'ın Irak'la savaşında böyle bir fetva çıkarmış, askerlerine intihar saldırılarıyla kendilerini havaya uçurmalarına izin vermişti. Bu noktada intiharın Kuran'da kesinlikle yasak olduğunu bilmek gerekir, ama ordusu Saddam'ın askerleri tarafından bozguna uğratılan Humeyni çaresiz kalmış ve askerlerine, düşmanı da beraberinde götürecekseniz kendinizi havaya uçurmanızda bir sorun yok demişti. Bizim açımızdan bakıldığında bu stratejisi işe yaramıştı; hem de fazlasıyla... İranlılar Irak ordusunu geri püskürtmüş ve sonunda ateşkes imzalanması aşamasına gelinmişti, ama Humeyni'nin verdiği fetva aynen duruyordu. İşte bu fetva Endonezyadan İsrail'e, intihar bombacılarının gerçekleştirdiği tüm eylemler için hala bir gerekçe olarak kullanılıyor. Fetvanın, çıkaran kişi kadar saygın bir başka din adamı tarafından bir şekilde kaldırılması durumunda, bu tür olayların yaşanma oranının tüm dünyada azalacağını söylemek mümkün."

Alana anlamaya başlıyordu. "Peki ya, Süleyman El-Cema?" diye sordu.

Julian öne doğru eğilirken deri koltuğu gıcırdadı. "Henry'nin Amerika Birleşik Devletleri'ne dönmesinin ardından Charles Stewart'a anlattıklarına bakılırsa, El-Cema Hıristiyanlarla ilgili daha önceki düşüncelerini tamamen değiştirmiş. Adam, Henry onu kurtarana dek daha önce tek bir Hıristiyan'la konuşmamış bile. Henry ona yanında taşıdığı İncil'i okuduktan sonra, El-Cema iki inanç arasındaki farklılıklardan çok benzerliklere odaklanmaya başlamış. Gizli üssünde ölmeden önce, iki yıl boyunca, daha önce hiç yapmadığı bir biçimde Kuran'ı dikkatle incelemiş ve Hıristiyanlarla Müslümanların nasıl bir arada yaşayabileceğine dair kapsamlı bir yazı yazmış. Adamlarının kazadan kurtulduğunu bunun için bilmesini istememiş sanırım, çünkü onlarla birlikte yine gemileri yağmalamaya gitmek durumunda kalacağım biliyormuş ve o bunu istememiş."

Christie Valero araya girdi. "Bu belgeler gerçekten varsa, terörizmle savaşta güçlü bir araç olabilir, çünkü birçok fanatik teröristin destek noktasının yerle bir olmasını sağlar. Şehit mertebesine ulaşmak için El-Cema'nın Hıristiyanların öldürülmesi gerektiğine dair daha önceki buyruklarını körü körüne yerine getiren katiller, en azından eski korsanın hayatının son dönemlerinde yazdıklarım okuyup kararlarını bir kez daha gözden geçirirler."

Christie, "Bilmiyorum farkında mısınız," diye devam etti. "Birkaç ay içinde Trablusgarp'ta bir barış konferansı düzenlenecek. Bu, tarihteki en büyük barış konferansı ve belki de kavgaya kesin bir biçimde son vermek adına en büyük fırsatımız... Tüm taraflar ciddi ödünler vermekten söz ediyor, petrol devletleri milyarlarca dolar ekonomik yardımda bulunmak konusunda vaatler vermeye hazırlanıyorlar. Dışişleri bakanının El-Cema'nın uzlaşmaya dair yazdıklarını okuma fırsatı bulmasını çok isterim. Bunun, barışın sağlanması gibi ağır bir sorunun altından kalkmak adına büyük katkılar sağlayacağını düşünüyorum."

Alana yüzünü buruşturarak, "Bu, ne bileyim, biraz fazla sembolik olmaz mı?" dedi.

Julian, "Evet, öyle," diye karşılık verdi. "Ama diplomasi denilen şey de semboliktir. Taraflar barış istiyor. Bunu şiddet için güçlü bir esin kaynağı olmuş ve daha sonra fikrini değiştirmiş saygıdeğer bir imamdan duymak diplomatik bir başarı ve görüşmelerin olumlu bir biçimde sonuca ulaşması adına konulacak son nokta olur."

Alana Valero ve Perlmutter'le yaptığı bu görüşmenin ardından Ortadoğu'ya istikrar kazandırılmasına katkıda bulunmak konusunda heyecanlandığını hatırlıyor, ama şimdi, El-Cema'nın gizli üssünü arama çalışmalarına başlamalarının üstünden haftalar geçtikten sonra, yorgunluk, sıcak ve pislikten başka bir şey hissetmiyordu. Kendini ayağa kalkmaya zorladı; mola sona ermişti.

"Hadi çocuklar. Roma harabelerine geri dönmeden ve kazı liderine görünmeden önce bir iki saatimiz daha var." Yaptıkları anlaşma gereği, keşif çalışmalarının yanı sıra. Alana ve ekibi her akşam kampa geri dönmek zorundaydı. Bu ağır, külfetli bir sorumluluktu, ama Tunuslu yetkililer kimsenin çölde gecelememesi gerektiğinde ısrarcı davranmışlardı. "En iyisi, yapacağımız keşfin bizi nerde beklediğine dair Greg'in içgüdülerine başvurmak, çünkü jeoloji bana bir bok söylemiyor."

BEŞ

Cabrillo'nun Muhammed Didi'yi ele geçirme planı oldukça basitti. Didi ve adamları üst güverteye girer girmez sayı ve silah gücü anlamında üstün olan silahlı ekipler etraflarını saracaktı. Adamların yaşayacağı şaşkınlık bile, tek başına, operasyonun sorunsuz ve kolay gerçekleşeceğinin garantisiydi. Didi'yi yakalar yakalamaz rıhtımdan uzaklaşacaklar ve okyanusa doğru yol alacaklardı. Hiçbir balıkçı teknesinin gizlenmiş şilebi yakalama şansı yoktu ve Juan korsanların bir helikoptere sahip olduklarına dair hiçbir işaret görmemişti.

Juan operasyondan o kadar emindi ki, bir parçası olmak zahmetine bile girmemişti. Ekibe, Kaptan Kwan rolü yapan Eddie Seng liderlik edecekti. Eddie de Cabrillo gibi eski bir CIA mensubu ve Oregon'daki en usta savaşçılardan biriydi. Ona her zamanki gibi Franklin Lincoln destek verecekti. Eski bir SEAL olan irikıyım Lincoln, korsanlar gemiye çıktıklarında güvertedeydi ve adamlar yanlış bir kanıya kapılıp onu Afrikalı sanmışlardı. Detroit doğumlu olan Linç, Cabrillo'nun hayatında gördüğü en soğukkanlı adamdı.

Ancak Cabrillo ekranda olup biteni izlerken, planlarının pencereden uçup gittiğini gördü.

Geminin gezer vinçlerinden birinin en üstüne yerleştirilmiş olan kameradan rıhtımın kesintisiz görüntüsü alınabiliyordu. Didi gemiye çıkan merdivenlere adım atmadan hemen önce duralamış, yanındaki adamlarla bir şeyler konuştuktan sonra yana çekilmiş, hemen ardından hayaletler gibi bağırıp çığlıklar atan onlarca Somalili güverte iskelesine hücum etmişti.

Gemi büyük bir kalabalıkla dolup taşarken. Mark Murphy, "Başkan!" diye bağırdı.

"Görüyorum."

Giuseppe Farina, "Ne yapacaksın?" diye sordu.

"Bir dakika izin ver." Juan gözünü ekrandan alamıyordu. Koltuğuna monte edilmiş olan mikrofonun düğmesine basarak, "Eddie, olanları görüyor musun?" dedi.

"Aşağıdaki monitörden izliyorum. Anlaşılan A planı artık geçerli değil. Ne öneriyorsun?"

"Ben bir şey düşünene dek harekat toplanma bölgesinde kalın ve kimseye görünmeden bekleyin."

Muhammed Didi sonunda borda iskelesini tırmanmaya başlamıştı, ama eski geminin güvertesinde daha şimdiden en az yüz korsan vardı ve fazlası da liderlerinin arkasından gemiye çıkmaya hazırlanıyordu.

Juan ne yapacağını düşünürken bazı seçenekleri bir kenara ayırdı. Oregon ve mürettebat, her bir Somaliliyi öldürebilecek yeterli ateş gücüne sahipti, ama bu seçeneği hiç düşünmüyordu bile. Şirket bir paralı asker birliği, güvenlik ve izleme teşkilatıydı, ancak ortada asla aşmamaları gereken bir çizgi vardı. Sivillerin gelişigüzel bir biçimde hedef alınması Juan'ın asla göz yummayacağı bir şeydi. Ellerinde AK tüfekleriyle gezen adamları devre dışı bırakmak Juan'ın vicdanını çok fazla rahatsız etmezdi, ama kalabalığın içinde kadın ve çocuklar da vardı.

Eric Stone koşar adımlarla geminin arka tarafındaki girişten Operasyon Merkezi'ne girdi. Duane Maryweather rolü yaparken giydiği kıyafetler hala üzerindeydi. "Özür dilerim, geç kaldım. Anlaşılan parti tahmin ettiğimizden daha kalabalık olacak."

Sefer istasyonundaki yerini aldıktan sonra Murph'le yumruklarını birbirlerine tokuşturdular. İkisi yakın arkadaştı. Stone Annapolis'te geçirdiği dört. Deniz Kuvvetleri'nde geçirdiği altı yıla rağmen utangaç, inek bir lise öğrencisi havasını bir türlü üstünden atamamıştı. Genellikle dokuma kumaş pantolon ve bütün düğmelerini iliklediği gömlekle gezer, kontak lens kullanmak yerine gözlük takmayı tercih ederdi.

Diğer yandan Murph, görgülü serseri havasından bir türlü kurtulamamış bir şahsiyetti. Diplomalı bir dahi olarak, bir zamanlar ordu için silah tasarlıyordu ve Eric'ie de o sayede tanışmışlardı. İkisi de yirmili yaşlarının sonuna yaklaşmıştı. Mark genellikle siyah giyerdi, asla taramadığı saçları hep darmadağındı. Son iki aydır keçi sakal bırakmaya çalışıyor, ama pek başarılı olamıyordu.

Birçok yönden birbirlerine tamamen zıt karakterler olmalarına rağmen, yıllardır gemideki en iyi ekiplerden biri haline gelmeyi başarmışlardı ve Cabrillo'nun ne yapacağını, sanki aklını okuyormuşçasına tahmin edebiliyorlardı.

Cabrillo, "Su..." diye söze başlamıştı ki, Murphy, "... tutma musluklarının düğmesine basın," diyerek devamını getirdi. "Basıldı bile."

"Ben emir verene dek açmayın."

"Tamam."

Juan, Linda Ross'a baktı. Kadın Şirket'in operasyonlardan sorumlu başkan yardımcısıydı. Linda gemideki birçokları gibi geçmişte Deniz Kuvvetleri'ne hizmet etmişti; koruma kruvazöründe çalışmış ve Genelkurmay'da komutan yaveri görevlerinde bulunmuş biri olarak hem deniz muharebesi, hem de personel idaresi konularında uzmanlaşmıştı. Küçük bir yüzü, parlak badem gözleri vardı, yüzünün ve burnunun büyük bölümü çille kaplıydı. Düzenli olarak değiştirdiği saçlarını son zamanlarda açık kızıla boyatmış ve "sosyetik" diye nitelediği kısa bir tarzda kestirmişti. İşi gereği bağıra çağıra emir yağdıran biri için oldukça aykırı, neredeyse bir genç kız sesine sahipti, ama bu onun gemideki diğer arkadaşları gibi iyi bir subay olmasını engellemiyordu.

Cabrillo, "Linda," dedi. "Didi'yi gözlemlemeni istiyorum. Dahili kameralara yansıyan görüntüsünü hiç kaybetme ve ambara girer girmez bana haber ver."

"Anlaşıldı."

"Seppe, Didi'nin gemiye tamamen kendi isteğiyle bindiği konusunda tatmin oldun mu?"

"Evet, top sende..."

Juan tekrar mikrofonun düğmesine bastı. "Eddie, Linç, aşağıda Sihir Dükkanı'nda buluşalım; acele edin."

Juan iletişim sistemi içinde kalabilmek için cebine taşınabilir bir telsiz koyup kulaklarına kulaklık yerleştirdi. Koşar adımlarla odadan dışarıya çıkarken omzunun üstünden Hali Kasım'a seslenerek, kendisini Sihir Dükkanı'nın baş sihirbazı Kevin Nixon'a bağlamasını söyledi. Asansörü beklemek yerine tik lambrili merdivenlere koştu, bağlantının sağlanmasının ardından aklından geçenleri eski bir Hollywood makyaj sanatçısı olan adamına aktardı. Sonra Max Hanley'le irtibata geçerek ona emirlerini verdi. Juan'ın isteklerinin mühendisleri için daha sonra koruyucu bakımla ilgili sıkıntılar yaratacağını bilen Max bir süre söylendi, ama fikrin iyi olduğunu da kabullendi.

Cabrillo, Eddie ve Linc'in peşinden Sihir Dükkanı'na girdi. Oda, salonla depo arası bir yeri andırıyordu. Bir duvarı makyaj tezgahı ve ayna kaplarken, mekanın kalanı giysiler, özel efekt malzemeleri ve her türlü sahne donanımının bulunduğu raflarla doluydu.

Max'in tabiriyle iki av köpeği ilave cephane, komando bıçağı ve diğer malzemeleri taşımak için bir sürü cebi olan siyah savaş üniforması giymişti. Ayrıca ellerinde M16 silah ailesinin muhtemel varisi olan Barrett REC7 tüfekleri taşıyorlardı.

Cabrillo aceleyle, "Teçhizatı ortadan kaldırın," dedi.

Kevin koşturarak, giysilerin durduğu büyük depo alanlarının birinden Sihir Dükkanı'na girdi. Kollarında ferace adı verilen ve dünyanın bu tarafında oldukça yaygın olan gecelik entarisine benzer uzun giysiler vardı. Giysilerin bir zamanlar beyaz olan kumaşı, eski ve yıpranmış bir görüntü vermek amacıyla özellikle lekelenmişti. Adamlar giysileri Kevin'den alıp kendi giysilerinin üzerine giydiler. Linç üstüne sosis kılıfı geçirilmiş gibi görünüyordu, ama uzun entari postalları hariç her yerini kapatmıştı.

Nixon, Eddie, Linç ve Juan'a birer sarık da verdi; onlar sarığı başlarına sararken Nixon, Eddie ve Juan'ın yüzüne ciltlerini koyu gösterecek şekilde makyaj yapmaya başladı. Mükemmeliyetçi biri olan Kevin yarım yamalak iş yapmaktan nefret ederdi, ama Cabrillo'dan dalgalar halinde yayılan sabırsızlık hissi yüzünden zorlanıyordu.

Juan, "Kusursuz olmak zorunda değil," dedi. "İnsanlar ne görmeyi bekliyorlarsa onu görürler. Kılık değiştirmenin bir numaralı kuralı budun"

O esnada kulaklığında Linda'nın sesini duydu. "Didi ana ambardan yaklaşık iki dakika uzaklıkta."

"Çok erken... Henüz hazır değiliz. Köprüde kimse var mı?"

"Geminin dümeniyle oynayan birkaç çocuk..."

"Sis düdüğünü öttürün ve sesi hoparlörlerle ambara verin."

"Neden?"

Juan sadece, "Bana güven," demekle yetindi.

Sis düdüğü tropikal bitkilerle kaplı bataklıkta çınlarken kuşların ürkerek uçmasına, kırma kamp köpeklerinin kuyruklarını korkuyla bacaklarının arasına kıstırmasına neden oldu. Muhammed Didi ve yardımcıları geminin içinde, koridorda ganimetlerine doğru ilerlerken, çıkan ses duyularına yapılmış fiziksel bir saldırı etkisi yarattı. Elleriyle kulaklarını kapatmış olmaları sesin etkisini pek azaltmamıştı.

Linda, başkana, "İyi fikirdi," dedi. "Didi durdu ve bir adamını dümen köşküne gönderdi. Adam oraya vardığında çocukları da görecek."

"Geminin diğer bölümlerinde durum nasıl?"

"Düdük sağı solu yağmalamakla meşgul insanları durdurmadı. Kaptanın kabininden aldıkları minderleri taşımakta olan iki kadın görüyorum. Bir başka çift de o iğrenç palyaço resimlerini götürüyor. Ayrıca, nedenini sorma ama, tuvaleti sökmeye çalışan bir adam da var."

Juan, "Başka birçok adı olan, tahttan söz ediyorsun galiba," diye espri yaptı.

Kevin makyajı bitirmişti ki, Didi'nin adamı köprüye vardı ve dümenle oynamakta olan iki çocuğun kulaklarının arkasına sıkı birer tokat savurdu. Sonra, korsan, kontrol paneline uzanmak üzere hamle yaptığı anda Linda düdüğü devre dışı bıraktı. Adam panele bir süre aval aval baktı, çünkü hiçbir düğmeye dokunmamıştı. Ardından omuzlarını silkip komutanının yanına dönmek üzere koşar adımlarla köprüden ayrıldı.

Sihir Dükkanı'na gelenlerden biri de Oregon'ın silah tedarikçisiydi. Adam yanında üç AK-47 kalaşnikof getirmişti. Silahlar, korsanların taşıdıkları tüfekler gibi yıpranmış görünüyordu, ama bu da Oregon'ın birçok yüzü gibi aldatmacadan başka bir şey değildi. Bu tüfekler kusursuz biçimde çalışıyordu. Silah tedarikçisi ekibe filtre maskelerinden de verdi; adamlar bunları da feracelerin ceplerine yerleştirdiler.

Linç, "Bizi buraya getirttin," dedi. "Ve buranın yerlisi gibi görünmemizi sağladın, ama plan nedir hala bilmiyorum."

"Onca silahlı korsan gemide fink atarken, Didi'yle, ninja kılığına girmiş halde dans edemezdik. İnsanları şüphelendirmeden yanına yaklaşmak zorundayız."

"Bu yüzden siviller gibi giyindik," dedi Eddie.

Juan, "O karmaşa içinde insanların arasına karışacak ve doğru zamanın gelmesini bekleyeceğiz," dedi.

"Didi amonyum nitrat fıçılarını açmaya karar verir de, içlerinin deniz suyuyla dolu olduğunu görürse kendisine bir tuzak hazırlandığını hisseder ve Oregon'dan ayrılır."

"Neden acele ettiğimi düşünüyorsun koca adam? Kevin?"

Nixon bir adım geri çekilerek eserine şöyle bir baktı. Bir çekmece açıp içini didik didik ettikten sonra Juan ve Eddie'ye havacı güneş gözlüklerinden verdi. Ciltlerinin rengi tamamdı, ama lateks malzeme olmadan yüz hatları konusunda yapabileceği bir şey yoktu. Yeterli zaman verilmiş olsa, ikisini de Didi'nin ikiz kardeşi gibi yapardı, ama güneş gözlüklerini takmalarıyla birlikte biraz olsun tatmin olmuştu. Başını salladı, tam işinin bittiğini söyleyecekti ki, Juan arkadaşlarını odadan dışarıya yönlendirmeye başlamıştı bile.

Cabrillo telsize, "Linda, Didi şu anda nerde?" diye konuştu.

"Ambarın hemen dışındalar. Yanında baştan aşağıya silahlı, muhtemelen on iki adam var. Bu arada yeri gelmişken, korsanlarımızın lideri Hakim'in yüzünde mutluluktan güller açıyor."

Juan, "Eminim öyledir," dedi. "Ama uzun sürmeyecek."

Juan, Eddie ve Linc'i, Oregon'ın şık koridorlarında bulunan ve dışarıdan kendini hiç belli etmeyen bir kapıya yönlendirdi. Kapıdaki çift taraflı aynanın üstündeki gözetleme deliğini açıp baktı; diğer taraftaki odanın karanlık olduğunu görünce kapıyı ardına kadar açtı. Üçü odaya girdiler. Üst tarafta bulunan bir aparattan sarkan tutamaç, temizlik malzemeleri dolabında olduklarına işaret ediyordu; içerisi küvet paspası, kova gibi malzemelerin yanı sıra, raflar dolusu deterjanla doluydu. Burası Oregon'ın iki bölümü arasındaki birçok gizli geçitten biriydi.

Juan geminin halka açık bölümüne geçmek için elini kapının koluna atmıştı ki, ancak o zaman aklına olası bir savaş ortamının içine dalmak üzere olduğu geldi. Ve damarlarına hücum eden adrenalin bir uyuşturucu gibi sarstı onu. Tanıdık o eski hislerle sarmalandı; korku, endişe ve bir parça heyecan... Ama tehlikeyle yüzleşme konusunda ne kadar çok tecrübe kazansa, bu tür duyguları bastırmak ve dikkatini işine vermek üzere zihnini boşaltmakta o denli zorlanıyordu.

Bu, hiçbir Şirket elemanının sözünü etmek, ya da bir şekilde kabullenmek istemeyeceği bir andı. Juan arkasına dönüp Linç ve Eddie'ye kendisi kadar korkup korkmadıklarını sorması durumunda yaşayacakları dehşeti tahmin edebiliyordu. Bu, iyi bir askerin özünü teşkil eden şeydi; korktuğunu itiraf ederken, korkuyu savaşta işine yarar bir şeye dönüştürme disiplinine sahip olma becerisiydi.

Juan hiç tereddüt etmedi. Kapıyı iterek geminin halka açık bölümüne adımını attı. Önünden, muhtemelen kamaralardan birinden aldıkları ve yuvarlayıp koltuklarının altında taşıdıkları halılarla koşuşturmakta olan iki Somalili kadın geçti. Cabrillo ve ekibine dönüp bakmadılar bile.

Üç adam kendilerini şilebin daha da derinlerine götürecek merdivenlere gelene dek koşar adımlarla kıç tarafına ilerlediler. Merdivenlerin başında silahlı bir muhafız vardı; Juan yanından geçme teşebbüsünde bulununca adam Cabrillo'nun koluna yapışıp Somali dilinde, anlamadığı bir şeyler söyledi.

Juan adamın anlayacağını umarak Arapça, "Komutan Didi'yle konuşmak istiyorum," diyerek karşılık verdi.

Muhafız ufak bir tereddüt geçirdikten sonra, "Hayır, kendisi rahatsız edilmek istemiyor," dedi.

Juan İngilizce, "Sen bilirsin," diye mırıldandıktan sonra, muhafızı, ayaklarının hafifçe yerden kesilmesine neden olan güçlü bir yumrukla bayılttı.

Cabrillo bileğini silkelerken Linç ve Eric muhafızı metal basamakların altına sürüklediler.

Juan, "İş bittiğinde adamı burada unutmayalım," dedikten sonra ambara doğru yöneldi. Linda Ross' a göre Muhammed Didi sadece üç dakikadır oradaydı ve hala kamyonetleri inceliyordu.

"Adamımız ne durumda?"

"Şekerci dükkanındaki çocuk gibi..."

"Tamam, sanırım zaman geldi. Max'e dumanı pompalamaya başlamasını söyle, ayrıca su toplarını devreye sokmaya hazırlansın. Unutma, insanların biraz silkelenmesini istiyorum, güverteye hücum ederek başka şeyleri yağmalamaya başlamasını değil."

"Anlaşıldı."

Oregon'ın gizli özelliklerinden biri de, şilebin gücünü geleneksel dizel motorlardan almamasıydı; gemi manyetohidrodinamik denilen bir şeyle çalışıyordu. Likit helyumla soğutulmuş mıknatıslar deniz suyundaki serbest elektronları yalıtıyor ve gemiye neredeyse sınırsız ölçüde elektrik sağlıyordu. Elde edilen elektrikse gemi gövdesinin iç kısımlarına yerleştirilmiş bir çift tahrik borusu aracılığıyla su aktaran dört jet pompasının çalıştırılması için kullanılıyordu. Devrim niteliğindeki bu itiş gücü sistemi, on bir bin ton ağırlığındaki gemiyi dalgaların içinde akla hayale gelmeyecek bir sürate ulaştırabiliyordu. Ama şilebin harabe bir gemi olduğu yanılsamasını sürdürebilmek ve bakımsız motorlara sahipmiş görüntüsü verebilmek için bacasından duman püskürten is jeneratörleri vardı.

Max işte bu dumanı Somalili korsanların kontrol ettiklerini sandıkları, geminin bu bölümündeki havalandırma sistemine yönlendiriyordu.

Juan üç numaralı kargo ambarının açık kapısına yaklaşırken, alçak tavana monte edilmiş olan havalandırma ızgaralarından dışarıya is püskürdüğünü fark etti. Geminin içi on beş dakikaya kalmaz zehirli gazla dolacaktı. Ambarın içinde yankılanan sesleri duyabiliyorlardı.

Juan, "Hazır mısınız?" diye sordu. Linç ve Eric başlarını sallayarak karşılık verdiler.

Hızla ambara dalarlarken, Juan, "Yangın! Yangın!" diye bağırdı.

Didi ve on beş kadar güçlü kuvvetli adamı, incelemekte oldukları kamyonetin yanından başlarını kaldırıp bakarken, "Neler oluyor?" diye sordular birbirlerine.

Juan, "Yangın çıktı. Duman var," derken, Arapçayı Suudi aksanıyla konuşmanın Somalililere garip geldiğinin farkındaydı. "Her yerden duman geliyor."

Didi amonyum nitrat fıçılarına baktı. Juan, Didi alevler sarmadan fıçıları gemiden çıkarmayı mı düşünüyor, yoksa fıçıların infilak etmesinden mi korkuyor, emin olamadı. Dumanın kokusunu şimdi de havalandırması olmayan ambarda alabiliyorlardı ve giriş kapısının yakınında ağır bir hava vardı. Juan, Hakim'e baktı. Korsan meraklı gözler tarafından incelendiğini hissederek geriye döndü. Cabrillo'nun taktığı güneş gözlüklerinin ardında neler olup bittiğine dar hiçbir fikri yoktu; ancak Juan'ın korsanlara karşı ne denli büyük bir nefret beslediğini bilse kesinlikle silahını çekip ateşlerdi.

Juan sarığının altına sakladığı kulaklıkta Linda'nın sesini duydu. "Haberin olsun, kadınlar ve çocuklar güverte iskelesine doğru kaçışıyorlar, ama korsanların pek de telaşa düşmüş gibi bir halleri yok."

Muhammed Didi, "Sen alevleri gördün mü?" diye sordu.

"Eee, hayır efendim."

Nüfuzlu adamın gözlerinde ihtiyatlı bir ifade belirip kayboldu. "Seni tanımıyorum. Adın ne?"

"Faruk, efendim."

"Nerelisin?"

Juan kulaklarına inanmıyordu. Gemiyi sarması muhtemel bir yangın vardı ve Didi dumanları görmüştü, ama kendisinden hayat hikayesini anlatmasını istiyordu.

"Efendim, zamanımız yok."

"Ah, tamam, tamam... Bakalım seni bu kadar korkutan şey neymiş. Muhtemelen gemi mutfağında yemek yakmışlardır."

Juan koridordan merdivenlere çıkan yol boyunca onlara kılavuzluk etmesi için Eddie'ye işaret etti. Bu arada Juan acele davranması için ısrar etse de, Didi yavaşça yürüyerek grubun ortasında kaldı. Eddie sugeçirmez kapının ağzına geldiğinde, adımını atmadan hemen önce arkasına dönüp baktı; Cabrillo karşılık olarak başını salladı.

Juan ve Linc'in arkasından gelen Muhammed Didi kapıdan içeriye adımını attığı anda, tavana gizlenmiş olan ve hidrolik bir mekanizmayla çalışan çelik bir panel aşağıya indi. Her şey öylesine çabuk olup bitivermişti ki, panelin diğer tarafında kısılıp kalan adamlar tepki verecek zaman bile bulamamışlardı. Yol bir an için açıkken, hemen ardından koridordan ayrılmalarını engelleyen metal bir engel çıkmıştı karşılarına.

Tavan kapağı muhafızların yarısının diğer tarafta kalmasını sağlamıştı, ama içeride yakın mesafeden bir çatışmayı göze alamayacak kadar çok sayıda adam vardı.

Didi, "Neler oluyor?" diye bir soru attı ortaya.

Hakim'in aklına. Malik ve Aziz'in yemekhanenin boşalması hakkında anlattığı akıl almaz hikaye geldi. Hurafelerin etkisinde kalmış halde korkuyla çevresine bakındı. Bu gemiyle ilgili hiç de tekin olmayan bir şeyler vardı ve içinde gittikçe büyüyen gemiden ayrılma arzusunun, muhtemel bir yangınla hiçbir alakası yoktu.

İki korsan çelik levhayı kaldırmak için birkaç başarısız denemede bulunurken, diğer taraftaki arkadaşları metali yumrukluyorlar, bu arada duman gittikçe yoğunlaşıyordu.

Olayların hiç de göründüğü gibi olmadığı hissine kapılanlardan biri de Didi'ydi. "Bırakın," dedi adamlarına.

Didi merdivenleri tırmanmak üzere hareketlenirken, biraz önce görevlendirdiği muhafızın yerinde olmadığını fark etmedi. Başta hızlı adımlar atarken, temposu hafif koşuya, ardından da tam anlamıyla koşuya dönüştü.

Juan, "Bu adamda fare içgüdüsü var," diye geçirdi içinden. Operasyon Merkezi'yle dikkatleri üzerine çekmeden konuşabilmek için adımlarını yavaşlattı. "Linda, bizi izliyor musun?"

"Evet."

"Yanında bu kadar muhafız varken Didi'yi ele geçirmem çok zor. Güverteye çıktığımızda bizi hedef almanı istiyorum. Anladın mı?"

"Anladım."

Merdivenleri tırmandılar, en yakın gizli geçidin bulunduğu koridora girerek güverte iskelesinden ana güverteye çıktılar. Üst güverteye ve yakıcı güneşin alnına adım attıkları anda bir yangın söndürücü topundan mızrak gibi fırlayan tazyikli su Didi'nin göğsüne çarptı. Didi çarpmanın etkisiyle yardımcılarının üstüne savruldu ve üç kişiyi yere serdi. Bu sırada Linç iri kollarını ayakta kalmayı başarmış iki korsana dolamış ve sert bir hareketle kafalarını tokuşturmuştu. İsteseydi kafataslarını çatlatabilirdi, ama adamların baygın halde güverteye kapaklanmaları onun için yeterliydi.

Hakim bacaklarını saran taşkın suyu görmezden gelip Juan'a inanmaz bir ifadeyle bakıyordu. Tazyikli deniz suyu Juan'ın yüzündeki makyajın akmasına, delici mavi gözlerini gizleyen güneş gözlüklerinin fırlayıp gitmesine neden olmuştu. Hakim'in arkadaşlarını uyarmak için can havliyle attığı çığlık, su patlamasından sırılsıklam olmuş kadınların feryatlarının üstünde yükseldi. Korsan AK tüfeğini kalça hizasına getirmek üzereydi ki, ani bir hareketle üstüne atlayan Juan'ın omuz darbesiyle geminin küpeştesine kadar sürüklendi. Çarpmanın şiddeti korsanın tetiğe yapışık duran parmağını bükecek kadar büyüktü.

Ateşlenen tüfekten büyük bir gürültü eşliğinde titrek bir patlama duyuldu. Neyse ki mermiler gemide dolanıp durmakta olan kadın ve çocukların başlarının üstünden geçmiş, ama hemen öncesinde güvertede düzenli bir yağma şeklinde devam eden olayı bir izdihama dönüştürmüş ve silahlı diğer adamların dikkatinin o yöne çevrilmesine neden olmuştu.

Juan Somaliliden öfkesini, midesine indirdiği dirseğiyle çıkardı. Hakim'in elindeki kalaşnikof büyük bir takırtıyla güverteye düştü. Korsanın gözleri dışarıya fırlayıp ağzı boşalan ciğerlerine hava doldurma çabasıyla açılırken, Cabrillo bu kez çenesine indirdiği sert bir yumrukla korsanın küpeşteden aşağıya uçmasına neden oldu. Juan aşağıya bakınca Hakim'in gemiyi rıhtımdan ayıran o dar alandan suya değil de, Oregon'a ilk saldırdığında kullandığı balıkçı teknesinin çapraz kirişinin üstüne düştüğünü gördü. Hakim'in boynunun kıvrılma şeklinden, kırıldığı anlaşılıyordu; korsan ölmüştü.

Bundan daha iyisi olamazdı.

Juan paniklemiş halde sağa sola koşuşturan Somalililerin arasından ite kaka yolunu buldu. Su, yangın musluğundan fışkırmaya devam ediyor, sağanak halinde güverteyi ıslatıyordu ve Juan için bir kasırganın içinde yol almaktan farksızdı. Beyaz cildiyle kimsenin dikkatini çekmişe benzemiyordu, ancak kolları çarşaf ve havlu yığınıyla dolu olan altı yaşlarında bir çocuk onu fark etti ve diğerlerini uyarmak için bağırmaya başladı. Juan anneleriyle birlikte gemiden inmeye çalışan ve feryat figan ağlayan diğer çocukların sesleri arasında kaybolur düşüncesiyle çocuğu ağlatmak istedi ve o amaçla kollarını çimdikledi. Ama çocuk kendini yere atarak kollarını Juan'ın bacaklarına sardı. Cabrillo bacağını kurtarmaya çalıştı, ama bir yılanbabğı kararlılığında olan çocuk bütün gücüyle bacaklarına asılmaya devam ediyordu. Sonra, Cabrillo'nun baldırını ısırmak gibi bir hata yaptı. Hayatında dişçi görmemiş, hatta dişçi nedir bilmeyen çocuk, bütün gücüyle kenetlediği dişlerinden dördünü koparmış ve dudaklarından kan sızarken haykırmaya başlamıştı.

Cabrillo çocuktan kurtulup ekip arkadaşlarının yanına gitti. "Hadi çocuklar."

Muhammed Didi ayağa kalkmıştı; su gömleğini parçalayıp almış, şarapnel yaralarıyla delik deşik olmuş göğsünü açıkta bırakmıştı ve sakalından sular damlıyordu. Suda boğulmuş sıçana benzer haliyle Oregon'dan bir an evvel inmekte her zamankinden daha kararlıymış gibi görünüyordu. İleri doğru atıldığı anda herkesçe bilinen o sert kayaya tosladı.

Franklin Lincoln Somalili mahalli diktatörün başında bir zebella gibi dikiliyordu.

İrikıyım adam, "O kadar çabuk değil dostum," diyerek Didi'yi kolundan sıkıca kavradı ve aynı anda korsanın silahını kılıfından çekip aldı.

Didi, "Yardım edin!" diye bağırdı adamlarına.

Güverteye dolmaya devam eden tazyikli su, üç metre ilerisinde bile neler olup bittiğini görmeyi imkansız hale getiriyordu, ama yardım çağrısı Didi'nin adamlarının canlanmasına neden oldu. Bir ellerinde tüfekleri, püsküren sudan korumak için kollarını gözlerine kalkan yaparak ileri doğru atıldılar; tetikte olan parmakları her an yaylım ateşi açmaya hazırdı.

Eddie arka tarafı korurken, Juan, Didi'nin üst güvertenin iç kısımlarına doğru sürüklenmesine yardım etti.

Korsanlar çağlayanı andıran suyun içinden zorlukla geçtiler, gözleri güvertenin loş ortamına alışınca liderlerinin başının belada olduğunu fark ettiler. İçlerinden biri, Didi'ye isabet etme tehlikesini hiçe sayarak ateşlediği tüfeğiyle yarım düzine kadar mermi boşalttı.

Tavana isabet edip koridorda sekmeden önce, mermilerin sıcaklığının saçlarının ucunu yaktığını hissetti Juan.

Geriye doğru koşan Eddie, ateş eden korsanı tüfeğiyle savurduğu iki hamleyle önce saf dışı bıraktı, ardından yaylım ateşi açtı. Diğer üç korsan kendilerini yere atınca, ekibe köşeyi dönüp saklanacak zamanı kazandırmış oldu.

Juan ekibin liderliğini eline almış, kulaklığından, Linda'nın hala güvertede bulunan korsanlarla ilgili yaptığı uyarıları dinliyordu. Linda ona birkaç metre ilerisinde silahlı bir Somalilinin olduğunu söyleyince köşede bir an duraladı. Başını hafifçe uzatınca adamın sırtının kendisine dönük olduğunu gördü ve AK'nin dipçiğiyle ensesine vurdu.

Juan ya darbenin şiddetini iyi hesaplamamıştı, ya da korsan dünyanın en sert kafatasına sahip insanıydı, çünkü adam Juan'a dönmüş ve elindeki silahla karnına vurarak onu ateş edebileceği bir mesafeye itmişti.

Korsan tüfeğini kendisine doğru çevirirken Juan sol bacağıyla tüfeğin namlusunu duvara kıstırdı. Adam silahını ani ve hızlı bir hareketle çekmeye çalışsa da başaramadı; Cabrillo kendi AK tüfeğini bir beyzbol sopası gibi savurup korsanın kafasına ikinci kez vurdu. Darbe adamın yanağında derin bir yara açarak sere serpe yere kapaklanmasına neden oldu.

Linda'nın bir sonraki uyarısı, Juan'ın gözünü koridorun ilerisine diktiği anda geldi. Yemekhaneden, ellerindeki tüfekleri parıldamakta olan iki korsan daha çıkmıştı. Juan tam o anda sağ ayak bilek kemiğinin hemen üstüne isabet eden mermiyle sendeledi, tam dengesini kaybediyordu ki, Eddie onu kolundan tuttuğu gibi köşeden geriye çekti.

Seng, "İyi misin?" diye sordu.

Juan dizini bükerek, "Tahta bacak iyi görünüyor," dedi. Juan Cabrillo'nun dizinden aşağısı protez bacaktı; Ulusal Sualtı ve Denizcilik Teşkilatı için çalıştığı dönemde bir Çin destroyerinden açılan topçu ateşinin sonucuydu bu. Güvertedeki küçük çocuğun dişlerinin kırılmasına yol açan da işte bu tahta bacaktı.

Cabrillo kulağından çıkan kulaklığını düzeltti. "Linda, cevap ver."

"Biraz önce ateş açan iki korsan yemekhane kapısının önünde siper aldı, arkadan altı kişi daha geliyor."

"Eddie arkamızı kolla."

Juan koridorun aşağısına, kamaralardan birine doğru koştu. Kapı kilitliydi ve Somalililerin kapıyı zorlayıp içeriye girecek kadar zamanları olmayacaktı. Gemideki her kapıyı açan anahtarı çıkarıp kilide soktu. Burası, geminin başmühendisine ayrıldığı için, Eddie'nin bir süre önce kullandığı kaptan kamarasından daha ufak bir yerdi. Mobilyalar Oregon'ın bir mavnadan daha hallice bir gemi olduğu aldatmacasını sürdürebilmek amacıyla ucuz tutulmuştu, odanın dekoru, duvara asılmış İspanyol boğa güreşi posterlerinden ve şişelerin içindeki yelkenli gemi modellerinden ibaretti. Juan kamaranın içinde ilerleyip küçük bir tuvalete girdi. Porselen lavabonun üstünde gemi bölmesine tutkalla tutturulmuş bir ayna vardı. Juan AK'nin dipçiğiyle vurarak aynayı paramparça etti, yerdeki muşamba döşemeliğe yayılmış parçalardan oyun kartı büyüklüğünde olanını eline alıp hızla odadan dışarıya çıktı.

Tekrar köşeye geldi ve ayna parçasını, silahlı iki adamı görebilecek şekilde dikkatle yerleştirdi. Adamlar Linda'nın dediği gibi yemekhane kapısının önünde çömelmişlerdi, biri dizlerinin üstünde otururken, diğeri onun hemen başında duruyordu. Her ikisi de silahını köşeye doğru çevirmişti, ama loş ışıkta aynayı göremiyorlardı.

Juan avına yaklaşan bir kobra yavaşlığında hareket ederek, tüfeğinin namlusunu köşeden usulca, ancak çok ufak bir parçası görünecek şekilde çıkardı.

Bazıları, vücudun, çevresindeki şeylerle bağlantılı olarak pozisyonunu bilme, mekana uyum sağlama kabiliyetine altıncı his adını verirdi. Cabrillo'nun altıncı hissi öyle gelişmişti ki, silahlarını kendisine doğru yöneltmiş altı teröristle çevriliyken ve yere çömelmiş halde aynadaki yansımalarına bakarken bile kalaşnikofunun namlusunu tamı tamına hangi açıda tutması gerektiğini biliyordu. Tüfeğini yarım santim kadar kaldırıp ateşledi.

Yağmur gibi yağan kurşunlar yemekhane kapısının yanındaki duvara isabet etti, ardından, kapının, korsanların ileriye uzattıkları silahların namlularına çarpmasına neden olacak kadar bir güçle sekti. Cabrillo daha kapı kapanmadan hareketlendi, bu esnada kendini korumak için yaylım ateşine başladı. Mermiler dışarıyı döverken, korsanlar silahlarını geri çekmek ya da kapıyı açmak gibi bir girişimde bulunmadılar; bu da Juan'a adamlara görünmeden kapıya kadar yaklaşma fırsatı verdi. Juan silahının namlusunu kapıyla kapı pervazı arasına sıkıştırıp bu kez yakın mesafeden, bir kez daha yaylım ateşi açtı. Silahını geri çektiğinde sıcak namlusundan kan sızıyordu. Aralıktan bakınca, silahlı adamların ikisinin de bedenleri kalbura dönmüş halde yerde cansız yatmakta olduklarını gördü.

Juan adamlarına peşinden gelmelerini işaret etti. Linç Somalili mahalli diktatörü kollarının altından kavramış zorla yürütüyordu.

Linda, "Geliyorlar," diye uyardı.

Juan onun biraz önce sözünü ettiği altı adamı kastettiğini anladı. AK'nin yuvasından boş şarjörü çıkarıp dolusunu taktı. Tüfeğin haznesinde hala bir mermi vardı; Cabrillo çatışma esnasında işler ne denli kızışırsa kızışsın, silahının asla tamamen boşalmasına izin vermemesi gerektiğini biliyordu, o yüzden tüfeği hazır duruma getirmesine gerek yoktu. Biraz önce gizlenmek için kullandıkları köşenin çevresinde bir gölgenin titreştiğini görür görmez, adamlarına saklanmaları için ihtiyaç duydukları zamanı kazandırmak amacıyla tetiğe asıldı.

Çıkan ses, kapalı alanda kulakları sağır edecek cinstendi, havalandırma deliklerinden pompalanan dumanla, ateşlenen. silahların neden olduğu ağır havanın bileşimi nefes almayı ve çevreyi iyi görmeyi imkansız kılıyordu.

Patlamanın neden olduğu koridorun sonundaki parlaklık, korsanların açtığı ateşle karşılık buldu. Tam o esnada Eddie Seng'in ayakları, sanki arkasından ani bir darbe almışçasına yerden kesildi, ellerini kullanarak düşüşünü durduramayınca güverteye çarpıp başkanın yanına sere serpe uzandı. Juan tek eliyle ateş ederken, yakasına yapıştığı Eddie'yi yemekhanenin içine sürükledi.

Didi yemekhaneye itile kakıla girerken, Linc'in güçlü ellerinden kurtulmak için hala çırpınıyordu. Yemekhanedeki eşyaların yerinde yeller estiğini gördüler; işin en inanılmaz tarafı, dışarıda yaşanan silahlı çatışmaya rağmen içeride, mutfaktaki ocağa sahip olmak için birbirleriyle mücadele eden iki adamın bulunmasıydı. Adamlar yemekhaneye dalan kişilerin arkadaşları olmadığını fark edince ocağı bırakıp kenara dayadıkları silahlarına doğru hamle yaptılar.

Juan kalça hizasında tuttuğu tüfeğini ateşledi; ideal atış pozisyonunda olmasa da hedefi bulmayı başarmış, parçalanan göğüslerinden kan fışkırmakta olan iki adamı yere sermişti.

Gemi bölmesine iz bırakmadan monte edilmiş gizli bir kapı açıldı. Linda olanları gizli kamerayla izlemiş ve destek vermek üzere iki adam yollamıştı. Adamlar hızla yemekhaneye daldılar; aradan on saniye geçtikten sonra Muhammed Didi bileklerinden kelepçelenmişti bile. Korsanların liderini ite kaka içeri alıp kapıyı arkalarından kapattılar. Eddie inliyor ve ayağa kalkmaya çalışıyordu. Juan onu nazikçe kaldırdı ve kapıdan içeri geçmesine yardım etti. Kendisi de içeriye adımını atar atmaz ellerini dizlerinin üstüne koyup sırtını duvara dayadı. Yerdeki pelüş halıya üstünden başından su damlıyordu. Nefeslenmek için bir süre bekledi.

"Bu işi daha iyi becerebilirdik," dedi nefes nefese.

"Bence de," dedi Eddie.

"Sen iyi misin?"

"Mermi çelik yeleğimi sıyırıp geçti. Canım çok acıyor, ama yürüyecek durumdayım. Bir dakika izin ver."

Giuseppe Farina, Huxley'le birlikte yanlarına geldi. Hux zorunlu beyaz laboratuvar giysisinin üstüne doktor önlüğü giymişti ve sağ elinde bir sağlık çantası taşıyordu. Gözlerinde zeki bir parıltı olan kırklı yaşların başındaki kadın koyu renk saçlarını ensesinde topuz yapmıştı.

Juan İtalyan gözlemciye döndü, "Aşırı kovboyculuk taslamadık, değil mi?" diyerek sırıttı.

Didi'ye öldürecekmiş gibi bakan Farina, "Ben belki biraz daha sert olmanızı beklerdim," diye karşılık verdi.

Didi aksanlı bir İngilizceyle, "Kimsiniz siz?" dedi. "Beni burada tutamazsınız. Ben Somali vatandaşıyım. Haklarım var."

"Gemime ayak bastıktan sonra, hayır," dedi Juan. "Şu anda benim toprağımdasın." Didi'nin boynundaki dehşet verici kolyeyi söküp boğazına tıkmamak için kendini zor tutuyordu.

Julia çantasını yere dayadı, eğilip içini karıştırmaya başladı. Ayağa kalkarken elinde bir şırıngayla bir ameliyat makası vardı. Didi'yi sımsıkı tutan Linc'in yardımıyla korsanın gömleğinin bir kısmını kesti ve cildini alkollü pamukla sildi.

Gözleri büyüyen Didi, "Ne yapıyorsunuz?" diye sordu. Silkinip kurtulmaya çalışsa da Linc'in vücudunu saran elleri çelikten farksızdı. "Bu yaptığınıza işkence denir."

Juan bir anda mahalli diktatörün önünde bitiverdi ve Didi'yi Linc'in ellerinden aldı. Bir eliyle korsanın boğazına yapıştı, koridor duvarından destek alarak Somaliliyi havaya kaldırdı ve ayaklarını yerden kesti. Didi öğürmeye başladı, ama yardımına gelen kimse olmadı. Avrupalı gözlemci bile, başkanın yüzünün kıpkırmızı kesilmesine neden olan katıksız öfkeden büyülenmişe benziyordu.

"İşkence nedir görmek mi istiyorsun? İşkence nedir sana göstereceğim pis cani." Juan diğer eliyle Didi'nin omzundaki sinirleri mengene gibi sıktı. Didi kendini ocak demiriyle dağlanmış gibi hissetmiş olmalıydı, çünkü koridorda yankılanan acı dolu bir çığlık attı. Juan parmaklarını daha da derine bastırıp bir kez daha sıkarken, bir müzik aleti çalıyormuş gibi korsanın çığlığının tonunun değişmesini sağladı.

Huxley, "Bu kadar yeter Juan," dedi.

Cabrillo parmaklarını gevşetip Didi'yi serbest bıraktı; korsan bir eli boğazında, diğeri omzunda, yere düştü. Ağlıyor, bu esnada ağzının bir köşesinden gümüş bir ipi andır biçimde salya akıyordu.

Juan sanki biraz önce öfkesi ağzına gelen kendisi değilmiş gibi, "Tam da tahmin ettiğim gibi," dedi. "Her kabadayının kalbinde bir korkak yatar. Keşke adamların şimdi seni görebilselerdi."

Hux yere kapanmış katilin yanına eğilip iğneyi koluna batırdı. Hemen ardından Didi'nin gözleri titredi ve sadece beyazları görünecek şekilde geriye yuvarlandı. Hux bir kez eğilip adamın gözkapaklarını indirdi.

Seppe elini uzatarak, "Tebrikler Juan," dedi. "Görev tamamlanmıştır."

Juan, "Somali sularından çıkana ve bu pislik gemimden inene dek, hayır," diye karşılık verdi. Telsizi çevirerek, "Linda, Max'e dumanı kesmesini ve bana durum raporu vermesini söyle," dedi.

"Didi'nin peşindeki korsanlar yemekhanenin etrafında dolanıyor. İçlerinden biri senin öldürdüğün adamların durumunu kontrol ediyor, ama o çocukların fazla bir şey söyleyecek durumda olduklarını sanmıyorum. Güvertede, su topları istenen etkiyi yapmış durumda. İnsanlar arkalarına bakmadan kaçıyorlar."

"Güvertede tahminen kaç kişinin kaldığını düşünüyorsun?"

"Tam olarak kırk üç. Buna, ambarın yanında tuzağa düşürdüklerin de dahil. Merdivenlerin altında baygın halde bıraktığın adamın icabına bakıldı. Adam kendine gelir gelmez kendini suda buldu."

"Eric'e gemiyi rıhtımdan uzaklaştırmak için hazır olmasını söyle."

Linda, "Hala üst güvertede dolanan korsanları ne yapacağız?" diye sordu.

"Güverteyi kilitleyin, silahçıya haber verip bayıltıcı tabanca ve gece görüş gözlükleri getirmesini söyleyin."

Linda, Juan'ın emirlerini Operasyon Merkezi'ne iletti. Sonra büyük monitöre dönerek su toplarından birinden püsküren tazyikli sudan kaçan ve bunu bir oyuna dönüştürmüş bir grup çocuğa baktı. Odanın ortasındaki koltuğundan, o su topunun kontrolünü eline almasını sağlayan düğmeye bastı ve su akışını kesti. Çocuklar en sevdikleri oyuncak ellerinden alınmış gibi hayal kırıklığına uğramış halde kalakaldılar. Linda bu kez hedefi ayarlayıp vanayı elektronik ortamda bir kez daha açtı. Ani biçimde fışkıran su çocukları dizlerinden yakaladı ve altısını birden devirip su üstünde yüzen sahipsiz eşyalar gibi iskele basamaklarına doğru sürükledi. Çocuklar sırılsıklam halde rıhtıma yuvarlanana dek durmadılar, suyun etkisinden kurtulunca hemen ayağa fırlayıp köylerine doğru kaçıştılar.

Mark Murphy çalışma istasyonundaki klavyesinde bir şeyler yazdıktan sonra, "Kilitleme işlemi tamamlanıyor," dedi. Son tuşa da bastıktan sonra gemideki her bir kapının önündeki gizli çelik kapaklar kapandı, ambar ağzı ve pencereler sıkı sıkıya kilitlenirken üst güverte tamamen mühürlendi.

Böylesi bir karanlıkta ancak bir kedi yolunu bulabilir, gece görüş gözlüğü olmayan bir insan tam anlamıyla kör olurdu.

Linda dahili kameralardan termal kameralara geçiş yaptı, gelen görüntülerle her bir bölümü ve koridoru tek tek taradı. Geminin içinde kapana kısılmış on üç kişi vardı hala. Kameraları yetersiz ışık durumuna ayarladığında, hepsinin de silahlı adamlar olduklarını gördü. Hoparlörlerden birbirlerine seslendiklerini duyabiliyor, ama kimsenin bulunduğu yerden bir yere hareketlenme cesaretini gösteremediğini görebiliyordu.

Linda kamera görüntülerini tarama işini bitirir bitirmez Juan'ın telsizden gelen sesini duydu. "Durum nedir?"

"On üç kişi var. Yemekhanedeki korsanlar şimdi, biraz önce çatıştığın diğerleriyle birlikte koridorda; yani önün açık."

"Tamamdır."

"İyi avlar."

İki güverte üstte Juan, koridorun ışığını söndürüp üçüncü nesil gece görüş gözlüklerini taktı. Elinde ceviz kaplama kabzalı, uzun namlulu gösterişli bir silah vardı. Sıkıştırılmış gazla çalışan bayıltıcı tabanca, içi, ortalama boyutlarda bir adamı on saniye içinde yere serecek kadar etkili bir yatıştırıcıyla dolu on iğne atabiliyordu. On saniye böyle durumlar için kısa bir süre gibi görünse de, ortamın da karanlık olduğu düşünüldüğünde, ateş eden kişiye otomatik silahın şarjörünü boşaltması için yeterli zamanı kazandırıyordu.

Eddie ve Linc'te de aynı silahlardan vardı.

Cabrillo gizli kapıyı tekrar açtı. Dünya gece görüş gözlüklerinin ardından tuhaf ve ürkütücü bir yeşile bürünmüştü. Yansıtıcı yüzeyler, bu gözlüklere alışkın olmayan Juan ve adamlarının dikkatini dağıtabilecek derecede parlak beyaz bir ışık yayıyordu. Ambar kapağı arkalarından kapanınca yemekhane kapısına gelene dek sessizce yürüdüler. Havada hala kesif bir duman kokusu vardı.

Linda taktik çevrim üzerinden, "Sağınızda üç adam var," uyarısı yaptı. "Koridorun üç metre aşağısında ve sizden uzaklaşıyorlar."

Juan el işaretleriyle bu bilgiyi adamlarına aktardı. Hep birlikte kabustan fırlamış hayaletler gibi yemekhaneden dışarıya çıktılar ve aynı anda nişan aldılar. Bayıltıcı silahlar yumuşak bir fısıltı eşliğinde iğneleri hedefe gönderirken, Cabrillo ve diğerleri yemekhaneye geri dönmüştü bile.

Korsanların omuzlarına isabet eden çok ince uçlu iğneler giysilerini ve ciltlerini rahatça delmişti. Üç korsan da duydukları keskin acıyla oldukları yerde hızla döndüler ve panik içinde ateş açtılar. Tüfeklerin ağzından çıkan anlık parlaklık boş koridoru gözler önüne serdi; Malik ve Aziz son on iki saat içinde ikinci kez hayaletleri kovalıyordu.

Aziz ilacın etkisine kapılmadan önce inleyerek, "Bu gemiyi cinler ele geçirmiş," demeyi başardı. Aziz'e kıyasla daha iri yapılı olan Malik de bir süre sallandıktan sonra, bilincini yitirmiş üçüncü korsan olarak yere devrildi.

Linda, "On kişi kaldı," dedi. "Ama bir başka sorunumuz var."

Juan kısa ve öz, "Anlat," dedi.

"Kıyıda kalan korsanlar organize olmaya başladılar. Aralarında Oregon'a tekrar çıkmaları için onları bir araya getirmeye çalışan biri var. Yirmi otuz kadarı gemiye çıkmak üzere hazırlık yapıyor."

"Diğer arkadaşlar da beni duyuyor mu?"

"Evet."

"Mark, güvertedeki 30'luklardan birini açıp kalabalığı dağıt. Eric, bizi rıhtımdan uzaklaştır."

Eric Stone ve Mark Murphy birbirlerine bakarak gülümsediler ve Cabrillo'nun emirlerini yerine getirmek üzere işe koyuldular. Murphy güvertedeki bir yağ fıçısının içine gizlenmiş olan 30 kalibrelik makineli tüfeği devreye sokmak için gerekli emri bilgisayara girdi.

Elçinin kapağı açıldı ve silah düşey pozisyonda ortaya çıktı, dengeleme halkası üzerinde döndükten sonra, namlusu rıhtımın gerisindeki toprak sete çevrildi. Murphy'nin bilgisayarına, M60'a monte edilmiş, çevreyi gören ve üzerinde hedef göstergesi bulunan kameranın görüntüsü yansıdı.

Murphy kalabalığa yaylım ateşi açtı; silah büyük bir gürültüyle patlarken güverteye boş mermi kovanlarından oluşan metal bir yağmur düşmeye başladı. Silahlı korsanların bazıları kendini yere atarken, bazıları toprak setin gerisinde gözden kayboldu. Yüzükoyun yere yatmış az sayıdaki korsansa ateşe karşılık verdi ve namlusundan hala duman tütmekte olan uzaktan kumandalı silahın bulunduğu alanı taradı. Adamların 7.62 mm'lik mermilerinin etkisi, gergedana isabet eden, çiğnenip top haline getirilmiş kağıt parçalarından farksızdı.

Murphy'nin hemen yanında Eric Stone, magneto-hidrodinamik motorları çalıştırmak üzere düğmeye bastı. Deniz suyunun tuz oranı, bu derinlikte ve bataklığın bu bölümünde taze suyla karışmış olmaktan dolayı azalmıştı, ama Murphy'nin gemiyi yüzde seksen kapasiteyle kaldırmasına yetecek yoğunluğa sahipti. Motorları tam yol geri çalıştırdı. Devasa su pompalarının gücü Oregon'ın kıç tarafındaki suları köpürttü ve büyük gemi tahta rıhtımdan uzaklaşmaya başladı.

Korsanların gemiyi bağlamak için kullandıkları eski kenevir halatlar önce gevşekliğini kaybetti, sonra gerildi ve hemen ardından koptu. Rıhtımdan on beş metre uzaklaşmışlardı ki, Eric Oregon'ı GPS koordinatlarında tam olarak tutabilmek için dinamik konumlandırma sistemini devreye soktu.

Başkan yanında olmadan gemiye, bataklıktan çıkarmak üzere manevra yaptırmaya kalkışması mümkün değildi. Başı sıkıştığında ondan mutlaka yardım alabilmeliydi.

Ama sonra bambaşka bir şey oldu.

Toprak setin üzerinden, bir grup okçunun savurduğu ok sağanağına benzer şekilde roket güdümlü bombalar yağmaya başladı. Roketlerin arkalarında bıraktıkları duman gökyüzünü ufkun bir ucundan diğer ucuna tamamen kaplamış gibi görünüyordu.

ALTI

Eric hemen çarpışma alarmı düğmesine bastı. Elektronik çığlık geminin her bir güvertesinden ve bölümünden duyulacaktı. Bu onun çok iyi bildiği bir sesti.

Böylesine yakın bir mesafeden 20 mm'lik mitralyözü harekete geçirecek yeterli zaman yoktu; ancak Mark Murphy ardından geleceğine hiç şüphe duymadığı ikinci salvo için silahı hazırlamaya koyuldu.

Birkaç roket hedefin çok uzağında kalıp suyun ve bataklığın tropikal bitki örtüsünün içinde sarmal olarak kıvrılarak gemiye zarar vermeden patladı. Oregon saldırıya kıç tarafından hedef olsa da, kolay kolay ıskalanmayacak kadar büyük bir hedefti. Pruvasına isabet eden roket güdümlü bombalar ön küpeştesini havaya uçurdu ve çapalarından birinin ucunu parçaladı. Kıç bölümünü sıyırıp geçen diğer bombalarsa sıkıca kapatılmış köprü pencerelerinin altındaki üst güvertede patladı.

Bu şiddetli saldırı başka bir gemide yaşanmış olsa şilebi hurdaya çevirirdi. Ama Oregon'ın zırhı çok dayanıklıydı. Bombalar çeliğin üstünde birkaç çukur açmış, üst güvertenin boyasını tamamen kavurmuş, ama roket bombaların hiçbiri gövdeye nüfuz edememişti. Ancak gemi roket saldırısına karşı tamamen korumalı da değildi ve hala hassas başka yerleri vardı. Gelişmiş radar parabolik yansıtıcısını gizleyen bacasına isabet alması durumunda radarı paramparça olabilirdi.

Juan telsiz kulaklığından saldırı uyarısını aldıktan hemen sonra roket güdümlü ilk bomba geminin güvertesine isabet etti.

Kıç tarafındaki şiddetli patlamalar onun ve ekibinin ellerini kulaklarına götürmelerine, sinüslerinde oluşacak orantısız basıncın kulak zarlarını patlatmaması için ağızlarını açmalarına neden oldu.

Üst güverte devasa bir zilmiş gibi çınladı. Her bir patlama, isabet alan noktadan uzak olsalar da adamların sendelemelerine yol açtı. Geminin o bölümlerinde yaşanan şok edici sarsıntılarsa ölümcül oldu. Roketlerden birinin isabet ettiği duvara dayanmış olan korsanlardan birinin iç organları pelteleşirken, yanındaki iki adamın tamamen sağır olmasına yol açtı.

Juan mikrofonuna, "Eric'e söyle bizi bu kahrolası yerden çıkarsın," diye bağırdı. Linda'nın sesi anlaşılmaz bir ciyaklama halinde çıkarken, kendi sesini zar zor duyabiliyordu.

Eric çarpışma alarmı düğmesine basar basmaz GPS'i devreden çıkarmış ve ana ekranın görüntüsünü yeniden şekillendirmişti; şimdi ekranın yarısına Oregon'ın kıç güvertesine hakim kameranın görüntüsü yansımışken, diğer yarısına korsanların yatağının görüntüsü yansımıştı. Bulundukları noktada yüz elli metrelik gemiyi çevirecek ne zaman, ne de alan vardı.

Eric istim valflarını bir kez daha geriye hareket ettirdi.

Kanal o kadar dardı ki, kendini, elinde fırın eldiveni varken bir ipliği iğnenin ucundan geçirmeye çalışıyormuş gibi hissediyordu. Önlerinde en azından bir buçuk kilometre uzunluğunda dar bir boğaz uzanıyordu; Eric motorların gücünü artırıp büyük şilebi olabildiğince dikkatli biçimde geriye doğru yönlendirdi. O an çıkan hafif esinti geminin bu manevrasına pek yardımcı olmuyor, gövde ve üst güverte bir yelkenliymiş gibi hareket ediyordu.

Rıhtımdan bir çift roket güdümlü bomba daha fırlatıldı. Bu kez Mark altı namlulu mitralyözün tabyasını çoktan açmış, dakikada neredeyse bin mermi atan silahı ortaya çıkarmıştı.

Hava savunma topu acı bir feryat kopardığı anda, Rus malı roket güdümlü bombalar silahın kustuğu 20 mm'lik mermilerden oluşan sağlam perdeye tosladı. Mermilerin patlayıcı madde taşıyan kısımları suda infilak ederken, rıhtım, mitralyözün püskürttüğü ve ıskaladığı diğer mermilerle dövülüyordu. Mark korsanların balıkçı teknelerine binerek Oregon’ın peşine düşmeye hazırlandıklarını gördü. Açık denize vardıkları anda hiçbir sorun olmazdı, ama Eric gemiye manevra yaptırıp bataklığın içinden çıkarana dek avantaj balıkçı teknelerindeydi.

Mark ilk teknenin gövdesinin alt kısmına nişan aldı ve silahın bir kez daha mermi kusmasını sağladı. Fişekler teknenin yanındaki suyu yararken korsanları ıslattı, ama daha önemlisi onlara bir uyarı göndermiş oldu. Adamlar kendilerini yere attılar; tekne rıhtımdan biraz uzaklaştıktan sonra Murph mitralyözü bir kez daha ateşledi.

Küçük trol gemisi mantar şeklini almış, parçalanmış tahta, cam ve kopmuş metalden oluşan bir bulut halinde tuzla buz oldu. Teknenin gaz tankının infilak ettiği ve korsanların patlamanın etkisiyle yere yapıştığı anda havaya yağlı bir duman yükselmeye başladı.

İkinci teknedeki adamlar sıranın kendilerine geldiğini anlamaya zaman bulamadan rıhtımdan uzaklaşmışlardı bile. Mark başlarına gelecekleri fark eden ve arkadaşlarına boş verip kendilerini can havliyle tekneden atmaya çalışan korsanların komik görüntüsüne bakarak güldü ve teknenin boşaldığını gördükten sonra silahı ateşledi; kaptan köşkü kasırgaya yakalanmış baraka gibi havaya uçtu, ciddi biçimde hasar gören kıç tarafında valfların da açılmasıyla gövdesi su almaya başladı ve çok geçmeden tamamen sulara gömüldü. Bu görüntü Mark'a dalgaların altında suya dalmakta olan bir denizaltıyı hatırlattı, ancak bu tekne bir daha asla su yüzeyine çıkamayacaktı.

Bu arada üst güvertede Juan ve iki kişilik ekibi diğer korsanların peşindeydiler. Kulakları çınlamaya devam ettiğinden Linda'nın sesini duymakta hala güçlük çeken Cabrillo avcı içgüdülerine güveniyordu. Odaları tek tek kontrol ederek yavaş ve düzenli biçimde ilerliyorlardı. Roketlerden birinin isabet ettiği odalardan birinden sağır olmuş iki korsanı çıkardılar. Odada üçüncü bir korsan daha vardı ve adam içinin yarısı boşaltılmış bir bez bebekten farksızdı.

Patlamayı ve geminin seyir halinde olduğunu hissedebilmeleri, korsanların paniğe kapılmasına yol açmıştı. Karanlığın içinde çığlıklar atıyor, gizli kapının yerini bulabilenler metali çıplak elleriyle tırmalıyorlardı. Nerden geldiği belli olmayan bir iğneyle bayıltıldıklarına dair hiçbir fikirleri yoktu.

Bu adamlar sahilden uzakta seyreden masum gemileri yağmalamamış olsalar, Juan onlara az da olsa acıyabilirdi. Ama bir denizci olarak korsanlara ve korsanlığa karşı özel bir nefreti vardı, o yüzden bayıltıcı tabancasıyla adamlara son kez ateş edip kalanları da rüyalar diyarına gönderirken hiçbir şey hissetmedi.

Juan, "Linda tamamdır, hepsinin icabına bakıldı," diye rapor etti durumu. "Üst güverteyi açın ve yardım gönderin. Hux'a yaralılara elinden geldiğince yardım etmesini söyle, ama bu pisliğin yarım saat içinde gemiden inmesini istiyorum."

Dış kapıların ve lombar kapaklarının açılması ve floresan lambaların yanınasıyla birlikte Cabrillo hantal gece görüş gözlüklerini çıkardı. Koluyla alnında biriken terleri sildiğinde gömleğinin sırılsıklam kaldığını fark etti; sıcaklığın bu durumdan kısmen sorumlu olduğunu biliyordu. Damarlarında yükselen adrenalinin ortaya sonradan çıkan etkisiyle kollarının ve bacaklarının titrediğini hissetti.

Kısa bir süre sonra üst güverte baygın korsanlarla ilgilenmekte olan gemi mürettebatıyla doldu. Giuseppe, Juan'ın yanına gelerek ona, üstündeki çiğ damlalarıyla pırıl pırıl parıldayan bir şişe su verdi, başkan Operasyon Merkezi'ne doğru yürürken ona eşlik etti. Juan'a yetişebilmek için adımlarını hızlandırmak zorunda kalmıştı.

"Düşünüyordum da amico, Didi'yi bizim balıkçı teknesine yerleştirirken bu adamlardan birkaçını da yanımıza almak akıllıca olacak."

Cabrillo suyu kana kana içtikten sonra, "Bunun, Didi'yf kendi gemisinden çıkmış gibi göstermekten daha iyi bir hikaye olacağını söylüyorsun?" diye sordu.

"Si."

"Hafıza kaybına yol açan şu ilaçlardan yeterince var mı elinde?"

"Daha iki sefer için yetecek kadar..."

Geminin komuta merkezine adım atarlarken Juan, "Benim için hava hoş," dedi öylesine.

Cabrillo göz açıp kapayıncaya dek duruma hakim oldu ve Operasyon Merkezi'nin komutasını eline aldı. Korsan yatağından roket güdümlü bombalara hedef olmayacak kadar uzaklaşmışlardı, peşlerine düşmüş herhangi bir tekne de olmadığı için Murph'ün onların icabına baktığını varsaydı. Eric de keskin dönüş yapacak noktaya gelinceye dek Oregon'ı idare etmişti.

"Bay Stone, nasıl gidiyor?" diye sordu.

"Biraz sıkıntılı... Yeni başlayan gelgit, artan rüzgar ve sığ yüzey... Bizi böyle bir ortamdan nasıl çıkaracağını merak ediyorum doğrusu."

"Kontrolü ele almamı ister misin?"

"Önce ben bir deneyeyim diyorum."

Murph birden, "Saldırı!" diye bağırdı.

Kanalın yan tarafında, korsanların açtığı ve gemi mürettebatının bilmediği bir dolgu yol vardı. Gemi bataklıktan yavaş yavaş çıkarken, silahlı korsanlar birkaç kamyona doluşmuş ve hantal bir biçimde seyreden şilebin peşine düşmüşler, gemi keskin dönüş noktasında duraladığında roket güdümlü bombalarını ateşlemişlerdi.

Murph mitralyöz tabyasını kapatmamış, ama dönmekte olan namluları durdurmuştu. Bir düğmeye basarak tekrar dönmelerini sağladı ve aynı anda ateşe başladı. Korsanların ateşlediği ilk iki roket için oldukça ağır kalmıştı; roketler Oregon'ın gövdesine isabet etti, ama bir zarar vermedi. Murph diğer ikisini havada imha etmeyi başardı.

Cabrillo, "Kumanda bende," dedi.

Eric, "Anlaşıldı," diye karşılık verdi hemen.

Eric zorlu dönemece yavaşça ve sistemli biçimde yaklaşırken, geri geri gitmekte olduklarını bilen Juan motorları hızlandırıp geminin burnunun sol tarafında bulunan ve manevra yapmayı kolaylaştıran pervaneyi devreye soktu.

Hava savunma topu bir kez daha çığlığı basarken, çıkardığı ses sanayi testeresini andırıyordu. Dolgu yol üzerinde, mitralyözün açtığı ateşle isabet alan kamyonetlerden biri ön aksını sıyırdı ve takla atmadan önce üzerindekiler!, korsanlar, silahlar ve kırık camlardan oluşan bir çağlayan halinde mancınık gibi fırlattı. Yere tepe üstü düşerek yolda derin bir iz bırakan araç arka tekerlekleri hızla döner halde durdu.

İkinci araç yan tarafından isabet aldı. Volfram fişeklerin kinetik enerjisiyle devrilen iki tonluk kamyonetin benzin deposu infilak etti; ateş ve dumandan ibaret açan bir çiçek misali havaya uçtu. Mark üçüncü kamyonete nişan almıştı ki araç birbirine dolanmış kalın bitki örtüsünün ardında gözden kayboldu. Aracın korunun diğer tarafından yeniden ortaya çıkmasını bekledi, ama aradan birkaç saniye geçmesine rağmen hiçbir şey göremedi.

Yakınlaştırıcı kamera lensleriyle çalılığı izlerken bir an için bir şey gördüğünü sandı, ama ateş etmedi. Gemi kanal boyunca hızlanırken nişan alma açısı değişmeye devam ediyordu. Kısa bir süre sonra Oregon'ın bordasına, pruvaya yakın bir yere monte edilmiş hava savunma topundan, kıça yerleştirilmiş diğer silaha geçiş yapması gerekecekti. Mark arka kapıları açan hidroliği çalıştırdı, plakaların yana kaymasıyla birlikte çok namlulu silah ortaya çıktı, ama çalışması ve monitörüne bağlı kameranın devreye girmesi kısa da olsa zaman aldı. Mark'ın monitörden izlediği balta girmemiş orman bir anda yanıp sönen ve insanın gözlerini kamaştıran bir parlaklıkla infilak etti, ardından çevreye bulanık bir görüntü hakim oldu. Bir saniye sonra kamyonetin üstüne monte edilmiş olan uçaksavar 20 mm'lik mermilerle Oregon'ı taramaya başladı. Roket güdümlü bombaların aksine, uçaksavarın güçlendirilmiş mermileri çeliği oyarak geminin zırhını parçalamaya başladı. İki merminin aynı yere isabet ettiği noktada Oregon'ın zırhı deliniyor, iç kısımlarında hasar oluşuyordu.

İşin tek iyi tarafı, geminin safra sarnıçlarının, gemi yüklüymüş görüntüsü vermek üzere dolu olmasıydı; yani aldığı darbelerin ardından gizli güvertelerinden sadece biri gözler önüne serilmişti. Mermilerden biri yönetim odasına girip deri arkalıklı bir çift iskemleyi havaya uçurduktan sonra uzak duvara saplanmış, bir diğeri kilere girerek un paletini parçalamış ve etrafın bembeyaz bir bulutla kaplanmasına neden olmuş, bir üçüncü mermiyse o an görevde olmayan bir mühendisin kamarasında patlamıştı. O sırada masasında oturmakta olan ve geminin kapalı devre televizyon sisteminden çatışmayı izlemekte olan mühendisin bacakları büyük patlama sonucu oluşan şarapneller yüzünden zarar görmese de, sırtı ve ensesi pençe darbelerine maruz kalmış gibi yarılmıştı.

Her şey göz açıp kapayıncaya kadar olup bitmişti. Mark olanları çaresizce izlemiş, bilgisayar ikinci silahın hazır olduğunu bildirene dek eli kolu bağlı kalmış ve hiçbir şey yapamamıştı.

Juan büyük gemiye hassas manevrayı yaptırmayı sürdürürken, dikkatini yaptığı işten almadan, "Wepps, neler oluyor?" diye homurdandı.

"Bir saniye..."

Murphy panosu yeşile döndüğü anda silahı devreye soktu. Ormanın, kamyonetin saklandığı bölümü şiddetli saldırıyla birlikte yerle bir oldu; kalın gövdeli ağaçlar birbirleriyle iç içe geçmeden önce buğday başakları gibi eğildi, ağaçlardan biri dikine vaziyette yere düşerken, çevre, ağaç parçacıklarından oluşan bir haleyle boğuldu. Kamyonetin üstünde parçalanan ağaç gövdesi silahı susturmuştu, ama Mark ağaçlar tamamen yok olana dek acımasız mermi sağanağını sürdürdü. Sonunda kamyonet ve üzerindeki korsanlardan geriye, yırtılmış metal ve parçalanmış insan etinden meydana gelen ve için için yanan bir harabe kaldı.

Oregon manevrasının yarısını tamamlamıştı ve Cabrillo'nun öngörülerinin bire bir doğru olduğu anlaşılıyordu. Juan gemiyi, kamyonetini başka bir kamyonun yanında paralel biçimde park eden kamyon şoförü ustalığıyla idare ediyordu. Oregon'ın kıç tarafı çamurlu sahili santimlerle sıyırmıştı; sahile o kadar yakındılar ki, sancak personelinin yakınında duran biri uzanıp ağaçların yapraklarını koparabilirdi. Juan daha sonra, sanki bir milin üzerinde dönüyormuş gibi ustalıkla yön değiştirdi ve geminin kıçını doğuya, açık okyanusa bakacak şekilde çevirdi.

Eric, Cabrillo'ya taptığı bir kahramana bakar gibi baktı. Kendisi böylesine dar bir kanalda gemiyi bu kadar hızlı bir biçimde manevra yaptırmaya asla cüret edemezdi.

Başkan, "Buradan sonra idare edebilir misin?" diye sordu dümencisine.

"Kontrol bende patron." Gemi GPS uydularını kullanarak pozisyonunu otomatik olarak kaydetti. Artık en zorlu aşama geride kaldığında göre, Stone'un yapması gereken tek şey bilgisayar aracılığıyla gemiyi ters rotaya sokmaktı, Oregon bu noktadan sonra zorlu bataklık ve derinliği değişken sığlık alanlarda kendi kendini yönlendirebilecekti. Stone, Muhammed Didi'nin nakledileceği harabe balıkçı teknesinin koordinatlarını bilgisayara çoktan girmişti bile.

Juan komuta iskemlesinden kalkıp Giuseppe Farina'ya döndü. "Kimlerin kalmasını, kimlerin o tekneye binmesini istiyorsun, gidip bir bakalım. Bataklığı geride bırakmadan korsanların gemiden inmesini istiyorum."

Juan İtalyan gözlemciyi Oregon’ın birkaç güverte aşağısındaki tekne garajına indirdi. Burada, su seviyesinde doğrudan denize açılabilen büyük bir kapı vardı. Geminin içine bir rampa inşa edilmiş ve kaygan olması için üstü teflonla kaplanmıştı. Mürettebat buradan zodyakları, jet skileri ve ŞSGB'leri, yani şişirilebilen sert gövdeli botları suya indirebiliyordu. ŞSGB'ler Deniz Kuvvetleri'nin SEAL ekibi için özel olarak imal edilmiş araçlardı; gövdesini saran hava kesesi sayesinde her türlü koşulda suya batmama özelliğine sahip bu botlar, dıştan takma motorları sayesinde dalgaların içinde elli deniz milinden daha fazla sürat yapabiliyordu. Aydınlatmaları beyaz floresandı, ama akşam operasyonları için kırmızı savaş lambaları da yakılabiliyordu.

Mürettebat büyük, siyah botlardan birini şişirmiş, baygın korsanlar bota özellikle gevşek biçimde bağlanmıştı. Kendilerine geldiklerinde birbirlerinin iplerini çözebilecekler ve sahile kadar kürek çekebileceklerdi. Hux geminin revirinde hala yaralılarla ilgilenirken, ölenlerin naaşlarının denize bırakılması işi de devam ediyordu.

Farina, Malik ve Aziz'i işaret ederek, "Bunu, bunu ve şu ilerde duran adamı alacağız," dedi. "Gemiyi ele geçirdiklerinde lider rolünü üstlenmişlerdi. Kim bilir, bakarsın kıymetli birer varlık olduklarını ispatlarlar."

"Genç olanının işe yarayacağını sanmıyorum. Herif Grateful Dead konserine gitmiş bir hippiden daha çok uyuşturucu alıyor."

Seppe, "Onlar artık turneye çıkmıyorlar biliyorsun," diye takıldı.

"Sen ne demek istediğimi anladın."

"Onu yine de kullanabiliriz. Biraz zehirlerden arınmasını sağlamak ona iyi gelebilir."

Yarım saat sonra Hux, yanında hademe gibi davranan iki mürettebat olduğu halde bot garajına indi. Adamlar yaralı korsanlar için yanlarında birkaç tekerlekli sedye getirmişlerdi.

Juan, "Ne durumdalar?" diye sordu.

"Elimizde bir yaralı var," dedi Hux.

"Ne? Neden bana bilgi verilmedi?"

"Durumunu düzeltene dek sana haber vermenin anlamı yoktu."

"Kimden söz ediyoruz? Ne oldu?"

"Şu üçlü-A mermilerden biri Sam Pryor'ın kamarasına girmiş ve sırtına birkaç şarapnel parçası isabet etmiş. Yaklaşık yirmi küçük parça çıkardım; oldukça fazla miktarda kan kaybetmiş ve kasları zedelenmiş, ama iyileşecek."

Juan, "Tanrıya şükür," derken, bir yandan da Mark Murphy'ye atacağı fırçayı düşünüyordu. Mark kıç tarafındaki mitralyözü çok daha önce devreye sokmalıydı. "Peki, ya bu adamlar?"

Huxley direkt olarak, "İkisinin duyma kaybı var," diye cevap verdi. "Kalıcı olup olmadığını bilmiyorum, ama zaten elimden daha fazlası gelmez. Bazılarında yüzeysel yaralar var. Şarapnel parçalarını çıkarıp yaralarını temizledim ve cesaret edebildiğim ölçüde antibiyotik verdim. Mikrop kaparlarsa, yaşadıkları koşullar düşünüldüğünde onlar için hiç iyi olmaz."

Yaralı iki Somaliliye naylon poşetler verilmişti. Cabrillo poşetlerin içinde ilaçlar ve bunları nasıl kullanacaklarına dair yazılı talimatların olduğunu tahmin etti. Tahmin ettiği bir başka şey de, adamların ilaçları kullanmayacakları ve Somali'nin her geçen gün büyümekte olan karaborsasında satacaklarıydı.

Yaralı korsanlar şişme bota yerleştirildikten sonra dış kapı manivelayla açıldı. Juan Operasyon Merkezi'ni arayıp Eric'ten motorları durdurmasını istedi. O anki hızlarıyla, su püskürtme pompalarının gemiyi yavaşlatması ve sakin dalgalarda yaşlı bir domuz gibi kayarcasına ilerlemesini sağlaması birkaç dakika alacaktı. Su seviyesi rampanın hemen alt sınırındaydı; Cabrillo ileriye baktığında bataklıktan çıkmak üzere olduklarım görebiliyordu. Yükselmekte olan suyla birlikte şişme bot bataklığa saplanana dek batıya doğru sürüklenecekti. Adamlar bir saat içinde uyanacaklar ve biraz susuz kalmanın dışında hiçbir sorun yaşamayacaklardı.

Juan, rampadan aşağıya kayıncaya dek adamların botu itmelerine yardım etti. Bot sağa sola su sıçratarak suya çarptı ve aldığı momentumla gemiden birkaç metre uzaklaştı.

Juan bir kez daha dahili telefonun düğmesine bastı. "Tamam Eric, şimdi bizi yavaşça bottan uzaklaştır. Adamlar beş yüz metre kadar geride kaldığında bizi balıkçı teknesine çıkar."

"Anlaşıldı."

Yarım saat sonra Juan, Seppe Farina'yla birlikte dışarıda, köprüdeydi. Mürettebat roket güdümlü bombaların yol açtığı yüzeysel hasarı gidermek üzere çalışmaya başlamıştı. Küpeşteler yenileniyor, yanık izlerinin olduğu yerler kalın denizci boyasıyla kaplanıyor, geminin yanından sarkıtılan iskeleyle uçaksavar mermilerinin geminin gövdesinde zırhı deldiği yerlere kaynak yapılıyordu. İçerde kalan mürettebat ise depodan getirdikleri şilte ve mobilyalarla kamaraları toparlıyor, Max Hanley yaşlı şilebi eski "görkemine" kavuşturmak için ihtiyaç duydukları şeylerin bir listesini yapıyordu.

Oregon azami hızının oldukça altında bir hız olan otuz deniz miliyle sakin suları yarıp ilerlerken, hoparlörden Linda Ross'un sesi duyuldu; kadının zaten tiz olan sesi tam bir ciyaklama şeklinde çıkıyordu. "Başkan, tam önümüzde, yaklaşık dört mil ilerde bir radar bağlantısı var."

Juan dürbünü alıp gözüne götürdü ve birkaç saniye sonra tenha okyanusta küçük bir nokta gördü. Noktanın, bir süre önce gemiye saldıran balıkçı teknesine benzer bir tekne olduğunun anlaşılması birkaç dakika zaman aldı.

Juan arkadaşına, "Amerikan destroyeri ne zaman bu bölgede olacak?" diye sordu.

"Yarın şafak sökerken. Yani gece sessizce yol almamız için fazlasıyla zamanımız var. Didi ve diğerleri o saatte muhtemelen uyanmazlar, uyansalar da aldıkları ilaç yüzünden bulanan mideleriyle birer koyun gibi uysal olacaklar. Bu arada merak etme, teknenin telsizi ve benzini olmayacak; başkasının senin Deniz Kuvvetleri'nden önce tekneye rastlama şansı sıfır."

Eric Oregon'ı eski balıkçı teknesine, bot garajındaki adamların kolayca tekneye atlayacakları ve ellerindeki halatlarla tekneyi şilebe bağlayacakları şekilde yanaştırdı. Cabrillo ve Farina, Muhammed Didi'yi leş gibi kokmakta olan tekneye bizzat taşıdılar, kaptan köşkünün altındaki kamaraya sürükleyip yapılmamış bir ranzanın üstüne istemeden de olsa, biraz sertçe attılar. Didi'nin başı oldukça tok bir sesle ranzanın başına çarptı.

Cabrillo mahalli diktatöre nefret dolu gözlerle bakarken, "İnsanlara verdiğin onca acı yüzünden seni Guantanamo'ya postalamalıydık, ama bu benim vereceğim bir karar değildi. Dünyanın en kötü hapishanesindeki en kötü hücre bile sana fazla aslında. Avrupa'da hapsedilmek senin gibi biri için muhtemelen tatilden farksız olmayacak, o yüzden tek umudum, ömür boyu hapse mahkum ettiklerinde oracıkta geberme nezaketini göstermen," dedi.

Juan güverteye çıktığında gülmekten kendini alamadı. Linç ve Eddie, Aziz'i bir eline olta, diğer eline bira şişesi sıkıştırmış halde sandalyeye bağlamışlardı.

Halatlar atıldıktan hemen sonra dahili telefondan Oregon'ın iletişim uzmanı Hali Kasım'ın sesi duyuldu. "Başkan, Langston Overholt'tan acil bir çağrı var."

Juan, "Buraya bağla," dedi. Bir saniye kadar bekledikten sonra, "Lang, ben Juan. Bil diye söylüyorum, sesin hoparlörden geliyor. Yanımda İtalyan irtibat görevlimiz var," diye devam etti.

Langley'deki bürosundan aramakta olan Overholt, "Hoşbeşi bir kenara bırakalım," dedi. "Trablusgarp'a en kısa sürede ne zaman gelebilirsin?"

"Süveyş Kanalı'ndaki trafiğe bağlı olarak dört gün sürer herhalde. Neden?"

"Dışişleri bakam ön görüşmeler yapmak üzere oraya gidiyordu. Uçakla olan bağlantımızı kaybettik; düşmüş olmasından korkuyoruz."

"Üç gün içinde orada olurum."

YEDİ

SAHRA ÇÖLÜ ÜZERİNDE

Parmakları telin üzerini sıyırdığı anda Fiona küfrü bastı. Uçağın arka kısmında bulunan yatak odasında yalnız olsa da, kimsenin duymadığına emin olmak için başını hızla kaldırıp baktı. Annesi o çocukken küfürlü konuşmasını önlemek için ağzına sabun koymak gibi bir yöntem benimsemişti, o yüzden aradan kırk yıl geçmiş olmasına rağmen bu duruma otomatik bir tepki verdi.

Keman onun dünyadan kaçmak için kullandığı bir sığınaktı. Elinde yayla her türlü akıl karıştırıcı düşünceden arınabiliyor ve sadece müziğe konsantre olabiliyordu; zihnini bu denli yatıştıran başka bir faaliyet veya hobi yoktu. Aklını başında tutabilmekte müziğin rolünün büyük olduğunu düşünüyordu, özellikle de Dışişleri Bakanlığı'nda en üst düzeyde görev üstlenmeyi kabul ettiğinden beri...

Fiona Katamora her nesilde bir kez ortaya çıkan ender yaratıklardan biriydi. Altıncı yaşında solo keman konserleri vermeye başlamıştı. II. Dünya Savaşı esnasında Japonya doğumlu oldukları için gözaltına alınan anne ve babası ona Japonca öğretirken, o kendi kendine Arapça, Mandarince ve Rusça öğrenmişti. On beş yaşında Harvard'a girmiş, on sekiz yaşında mezun olmuştu. Baro sınavlarına girmeden önce eskrim yeteneğini geliştirecek zaman bulmuş, açılış töreninden önce yaşadığı dizbağı sakatlığı nedeniyle olimpiyatlara katılmayı kıl payı kaçırmıştı.

Tüm bunları ve daha birçok şeyi kolayca yapabilen bir kadın olan Fiona Katamora güçlü bir fotoğrafik hafızaya sahipti ve geceleri dört saat uyku ona yetiyordu. Atletik, akademik ve müzikal yeteneklerinin yanı sıra, girdiği her yeri aydınlatan bulaşıcı bir gülümsemeye sahip çekici ve zarif bir kadındı.

Fiona baro sınavını verdikten sonra okuduğu okulda öğretmenlik yapmak da dahil olmak üzere, yüzden fazla iş teklifi almıştı, ama o bir kamu kuruluşunda hizmet vermek istiyordu. Washington'da enerji konularında uzmanlaşmış bir düşünce kuruluşuna katılmış ve neden-sonuç ilişkisini kurma yeteneğiyle başkalarının beceremediğini becerip hızla kendine bir isim yapmıştı. Beş yıl sonra yazdığı makalelerden biri doktora tezi olarak kabul görmüş ve Fiona doktorluk payesiyle ödüllendirilmişti.

Beltway'deki ünü. Beyaz Saray'da başkanın daimi danışmanlarından biri olana dek gittikçe artmıştı. Bakanlar Kurulu için adının geçmesiyse sadece zaman meselesiydi.

Kırk altı yaşına gelen ve hiç evlenmemiş olan Fiona, volkanik kaya gibi parlak kuzgun siyahı saçları, pürüzsüz ve kırışıksız yüzüyle çarpıcı güzelliğinden bir şey kaybetmemişti. Atalarına kıyasla uzun sayılırdı; bir yetmişlik boyuyla ince bir kadındı. Kendisiyle yapılan röportajlarda bir aile kuramayacak kadar yoğun çalıştığını ifade eder, adı, dedikodu dergilerinde zengin ve güçlü adamlarla birlikte anılsa da, aslında erkeklerle hemen hemen hiç çıkmazdı.

Dışişleri bakanı olarak görev yaptığı iki yıl boyunca dünyanın çeşitli yerlerinde harika işler çıkarmış, Amerika'ya uzlaştırıcı ve tarafsız arabulucu imajını yeniden kazandırmayı başarmıştı. Sri Lanka hükümetiyle Tamil ayrılıkçı gerillaları arasında bugüne dek imzalanan en uzun ateşkes antlaşmasına o aracılık etmiş, Sırbistan'da gerçekleştirilen ve ülkede içsavaş tehlikesinin doğmasına neden olan ihtilaflı seçimlerin ardından yeteneklerini konuşturup uzlaşma sağlamayı başarmıştı.

Fiona Dışişleri Bakanlığı'nın koridorlarında da esip gürlerdi. Kendisine takılan "cadaloz kadın" lakabını Foggy Bottom'daki icraatlarıyla kazanmış, gereksiz elemanları işten çıkarıp hükümetin diğer üyelerine model teşkil edecek bir verimlilik artışı sağlamıştı.

Ve şimdi fevkalade kariyerini taçlandıracak nitelikte bir görevi icra etmek üzere yoldaydı. Trablusgarp Antlaşması adı verilen antlaşmanın çerçevesini belirlemek üzere ön görüşmeler yapılacaktı. On başkanlık dönemi boyunca kimsenin başaramadığı şeyi başarıp Ortadoğu'ya barış getirecek biri varsa o da Fiona Katamora'ydı.

Çalışmakta olduğu Brahms parçasını bitirip keman ve yayı bir kenara bıraktı. Parmaklarını, üstünde baş harflerinin işli olduğu mendile sildi, birkaç kez açıp kapayarak ortaya çıkan hafif ağrıyı gidermeye çalıştı. Parmaklarında kireçlenme başlangıcı olduğundan korkuyordu.

Odasının kapısı çalındı.

"Girin," dedi Fiona.

Yardımcısı Grace Walsh başını kapı pervazından içeriye uzattı. Grace on yıldan fazla bir süredir Fiona'yla birlikte çalışıyor, patronunun peşinden giderek herkesin gıpta ettiği işleri alıyordu.

"Dört olunca haber vermemi istemiştiniz."

"Sağ ol Grace. Tahmini varış zamanımız nedir?"

"Bunu soracağınızı biliyordum, o yüzden pilotla konuştum. Yaklaşık kırk beş dakikamız var. Birazdan Libya hava sahasında oluruz. Size bir şey getirmemi ister misiniz?"

"Bir şişe su alayım. Teşekkürler."

Fiona yatağının üstüne yayılmış olan kağıtların içine daldı. Bunlar, yaklaşmakta olan zirvede önemli rol oynaması beklenen kişilerin, içinde kısa biyografilerinin ve fotoğraflarının da yer aldığı dosyalarıydı. Bu bilgilerin üstünden daha önce de geçmiş ve çoğunu ezberlemişti, ama hiçbir şey atlamadığına emin olmak istiyordu. Hangi bakanın ülkesinin lideriyle yakın bir işbirliği içinde olduğunu, karılarının ve çocuklarının adlarını, eğitim geçmişlerini, kısaca kişisel yönleriyle ilgili her türlü bilgiyi hafızasına kazımıştı ve şimdi kendini bu bilgilerle ilgili küçük bir sınava tabi tutuyordu.

İçlerinden ilgisini en çok çeken, Libya'nın dinamik yeni Dışişleri bakanı Ali Gami olmuştu. Bütün dosyaların içinde onunki açık ara en ince olanıydı. Söylenenlere göre Gami alt kademe bir devlet memuruyken, Libya Devlet Başkanı Muammer Kaddafi'nin dikkatini çekmiş, iki adam tanıştıktan birkaç gün sonra Gami Dışişleri bakanlığına getirilmişti. O günden beri altı ay geçmiş ve Gami bölgede yoğun bir temas trafiği başlatarak barış konferansı için taraftar toplamaya başlamıştı. Ortadoğu'nun çeşitli başkentlerinde önce soğuk karşılanmış, ama dinamik kişiliği ve su katılmadık çekiciliğiyle insanların fikirlerini yavaş yavaş değiştirmeye başlamıştı. Gami birçok yönden Fiona'ya benziyor, belki de Fiona onunla ilgili aklını kurcalayan şeyin ne olduğunu bu yüzden bir türlü anlayamıyordu.

Grace kapıyı bir daha tıklattıktan sonra odaya girdi. Komodinin üstüne bir Dasani şişesi bırakıp dışarıya çıkmak üzere hareketlendi.

Fiona, "Bir saniye/' diyerek ona Gami'nin fotoğrafını gösterdi. "Kadınca sezgilerin bu adamla ilgili sana neler söylüyor?"

Grace fotoğrafı eline alıp Boeing 737'nin pencerelerinden birine doğru tuttu. Bu resmi fotoğrafta Gami, üstüne kusursuz biçimde oturan Batılı tarzda bir elbise giymişti. Gri renkli kalın saçları ve saçlarıyla uyumlu bıyığı vardı.

Grace'e fotoğrafı geri verdi. "Bunu yanlış kişiye sordunuz. Genç kızken Doktor Jivago'yu seyrettiğimde Ömer Şerif'e aşık olmuştum. Bu adamda da aynı hava var."

"Evet, yakışıklı, ama gözlerine bir bak."

Grace, "Gözlerinde ne var?" diye sordu.

"Tam olarak bilemiyorum. Orada bir şeyler var, ya da bir şeyler eksik. Bilmiyorum."

"Fotoğrafın kalitesinden olabilir."

"Belki de toplantıya ev sahibimiz hakkında neredeyse hiçbir şey bilmeksizin katılmaktan dolayı duyduğum rahatsızlıktandır."

Grace nazik bir tavırla, "Yanınızda herkes için bir kopya kağıdı olmayabilir," diye takıldı. "Hatırlarsanız, o yakışıklı avukat hakkında bir araştırma yapmak istediğinizde..."

Grace'in sesi oldukça yüksek bir gümbürtü nedeniyle yarım kaldı. İki kadın gözleri büyümüş halde birbirlerine bakakaldılar. İkisi de yıllardır sayısız kez uçmuştu; her nerden geldiyse, bu sesin hayra alamet olmadığını biliyorlardı.

Ardından ne geleceğini görmek için bir an beklediler. Birkaç saniye sonra derin bir nefes alıp asabi bir kahkaha attılar.

Fiona pilota ne olduğunu sormak üzere ayağa kalktı. Kapıya gelmek üzereydi ki, uçak şiddetli biçimde zangırdamaya ve hemen ardından düşmeye başladı. Grace düşüş anıyla birlikte çığlık atıp tavana yapışırken, Fiona ellerini plastik tavana bastırarak ayakları üzerinde kalmayı başardı.

Hükümete ait jetin ön bölümünde, yerçekiminden geçici olarak kurtulma halini yaşayan diğer görevlilerin çığlık çığlığa bağırdıklarını duyabiliyordu.

Uçağın pilotu Hava Kuvvetleri mensubu albay dahili haberleşme cihazından, "Ne olduğunu bilmiyorum," dedi. "Ama herkes bir an evvel kemerlerini bağlasın." Pilot, yardımcısıyla birlikte hızla düşmekte olan uçağın kontrolünü yeniden sağlamaya çalışırken dahili haberleşme cihazını açık bıraktığından, Fiona ve diğerleri adamın sesindeki gerginliği duyabiliyorlardı. "Ne demek kimseye ulaşamıyorum? Daha iki dakika önce Trablusgarp'la konuşuyorduk."

Yardımcı pilot, "Anlayamıyorum," diye karşılık verdi. "Telsiz tamamen ölü vaziyette..."

"Şimdi telsizi boş ver de bana yardım et... Kahretsin, sol motor devre dışı kaldı. Yeniden çalıştırmayı dene." Dahili haberleşme cihazı aniden kapandı.

Grace, "Yere mi çakılıyoruz?" diye sordu. O da sonunda ayağa kalkabilmiş, Fiona'yla perili bir evde yalnız kalmış küçük kızlar gibi birbirlerine sarılmışlardı.

Fiona hissettiğinden daha soğukkanlı bir sesle, "Bilmiyorum," dedi. İç organları birbirine dolanmış, elleri ter içinde kalmıştı.

"Ne oldu?"

"Bilmiyorum. Mekanik bir şey herhalde..." Bu hiç de tatminkar bir cevap değildi. Uçağın, her iki motoru da çalışırken birden böyle baş aşağı düşmeye başlaması için hiçbir neden yoktu. Uçak tek motorla bile uçabilirdi, bu ani düşüşe başka bir şey sebep olmuştu. Peki, o gümbürtü de neydi öyle? Aklına gelen ilk ve tek düşünce, bir roket tarafından vurulduklarıydı; birileri uçağı imha etmeyi değil de, zarar vermeyi amaçlamıştı sanki.

İşkence verici düşüş yavaşça yerini toparlanmaya bırakmış, pilotlar kontrolü tekrar ele geçirmişti. Ancak serbest düşüş halinden çıksalar da, yere doğru son derece tehlikeli bir hızda dalmaya devam ediyorlardı.

Fiona ve Grace ana kabinde el yordamıyla ilerleyerek kendilerini büyük deri koltuklara bağladılar. Bakan Katamora ekibe güven verici bir iki kelime ederken, yüzlerindeki korku ifadesini silmeye yarayacak başka şeyler yapmayı çok isterdi. İşin aslı, kendi duygularına hakim olmakta zorlanıyordu, daha fazla konuşursa, yaşadığı dehşet duygusunun yüzeye çıkmasından ve lav püskürten bir yanardağ gibi coşmasından korkuyordu.

"Bayanlar baylar..." Bu yardımcı pilotun sesiydi. "Biraz önce neler olduğuna dair bir fikrimiz yok. Motorlarımızdan biri devre dışı kaldı, diğeri ise zar zor çalışıyor. Çöle iniş yapmak zorundayız. Kimsenin endişelenmesini istemiyorum. Albay Markham bunu daha önce ilk Körfez Savaşı zamanında bir F-16'nın içindeyken de yapmıştı, işaret verdiğimde herkesin çarpışma pozisyonunu almasını istiyorum. Başınızı dizlerinizin arasında sıkıştırıp kollarınızı etrafına sarın. Uçak durur durmaz kabin görevlilerinin kabin kapısını açmalarını istiyorum. Uçaktan ilk olarak Gizli Servis görevlisi eşliğinde Bakan Katamora çıkacak."

Uçakta sadece bir ajan vardı. Fiona'nın özel personeli ve birkaç görevli daha, onun gelişi için hazırlık yapmak üzere bir haftadır Libya'daydı.

Ajan Frank Maguire emniyet kemerinin tokasını çözdü, bir an için uçağın titremesinin yatışmasını bekledikten sonra Fiona'yla kapı arasındaki yerini aldı. Boeing şiddetli biçimde silkelenirken hemen kemerini bağladı. Zamanı gelince, bakanı tutup saniyeler içinde kapıdan dışarıya çıkarabilecekti.

Fiona, Grace'in elinden tutarken yıllardır yapmadığı bir şeyi yapıp dua etmeye başladı. Ama hayatta kalmak için değil, en kötüsü gerçekleşir de ölürlerse, zirve gibi çok önemli bir fırsatın sonsuza dek kaybolması ihtimaline karşılık dua ediyordu. Bencillikten uzak, fedakar bir kadın olan Fiona Katamora, kendi hayatından çok barışın derdindeydi.

Pencereden dışarıya bakma fırsatı buldu. Uçağın çok da uzağında olmayan arazi, sarp doruklu tepelerle dolu bir çöldü. Fiona pilotun biraz önceki anonsunun aksine, hayatta kalma şanslarını çok düşük görüyordu.

Yardımcı pilot, "Tamam," dedi. "Lütfen çarpışma pozisyonunu alın ve sıkıca tutunun."

Yolcular dahili haberleşme cihazı kapanmadan önce pilotun, "Gördün mü..." dediğini duydular. Ama pilotun ne gördüğüne dair hiçbir fikirleri yoktu; zaten bilmemeleri daha iyi olacaktı.

SEKİZ

Mike Duncan delginin bulunduğu kamyoneti kullanırken. Alana yolcu koltuğunda oturuyordu. Yuvarlak, iri kaya parçalarıyla dolu nehir yatağında ilerlerken bazılarının etrafından dolanıyor, bazılarının ise üstünden geçmek zorunda kalıyorlardı. Alana'nın poposu haftalardır aynı bölgede gidip gelmekten çürük içinde kalmıştı.

Bir gece önce kampta durumu. Roma dönemine ait bir değirmen ve su çarkı aradıklarına inanan Tunuslu temsilciye açıklayarak, adamı, her gece eski harabelere geri dönmenin gereksiz bir önlem olduğuna ikna etmeye çalışmışlardı. Greg Chaffee'de bir uydu telefonu bulunduğunu ve ana kazı ekibiyle hep iletişim halinde olacaklarını söyleyerek, birkaç gün için bile olsa dışarıda kalmalarına izin vermesi için ondan ricada bulunmuşlardı.

Arkeolojik kazının yasal üyeleri Roma dönemine ait harabeleri ortaya çıkarmak konusunda muazzam bir gelişme kaydetseler de, Alana'nın ekibinin haftalardır süren çalışmalara rağmen hala gösterecek bir şeyleri yoktu. Dışarıda, çölde daha uzun kalırlarsa araştırmalarını daha geniş bir alana yayabilir ve Berberi korsan Süleyman El-Cema'nın izine rastlayabilirlerdi.

Alana'nın bu konudaki tek çekincesi, Phoenix'teki oğluyla her akşam yaptıkları bilgisayar sohbetleriydi. Alana gelişen teknoloji karşısında şaşkınlığını gizleyemiyordu. Üniversite öğrencisiyken katıldığı, okuldan yaklaşık üç yüz kilometre uzaklıktaki Arizona Çölü'nde bir bölgede yapılan kazıda Tanrı'nın terk ettiği bu toz kasesine kıyasla çok daha fazla yalnızlık çekmişti.

Tunuslu hükümet görevlisi, Greg onu iki dakikalığına bir kenara çekene dek taleplerini geri çevirmeye devam etmişti. İkisi birlikte yemek yenilen çadıra geri döndüğünde, yetkili güler bir yüzle Alana'ya, her gün bulundukları yeri bildirmeleri ve yetmiş iki saat içinde geri dönmeleri şartıyla izin çıktığını söylemişti.

Greg, Alana'nın sorgu dolu yüz ifadesini görünce, "Bahşiş," diye karşılık vermişti.

Alana'nın beti benzi atmıştı. "Ya parayı reddedip seni üstlerine rapor etselerdi?"

"Burası Ortadoğu... Reddetseydi başımız belaya girerdi."

"İyi de..." Alana ne diyeceğini bilememişti.

Alana hayatı boyunca tek bir düstura sadık kalarak yaşamıştı: Kurallara uy... Sınavlarda asla kopya çekmemiş, vergi beyannamesinde kazandığı her kuruşu beyan etmiş, araba kullanırken hız limitlerini hiç aşmamıştı. Onun açısından dünya siyah ve beyazdı, bu durum hayatını bir taraftan kolaylaştırırken, diğer taraftan çok zorlaştırıyordu. Yaptığı ahlaki seçimler onu daima rahat hissettirmiş, ama o, zamanının büyük bölümünü sorumluluktan kaçmak için gri bölgeler aramakla geçiren bir toplumda yaşamaya zorlanmıştı.

Bu onun dünyaya saf bir bakış açısıyla bakmasından kaynaklanan bir şey değildi, önemsiz, küçük yozlaşmaların hayatına girmesine müsaade etmek istemiyordu sadece. Tunus Arkeoloji Bakanlığı yetkilisine rüşvet vermek aklına bile gelmemişti, çünkü yanlış olduğunu düşünüyordu.

Diğer yandan, Greg'in eyleminin sunduğu fırsatı elinin tersiyle itecek de değildi. Böylece Süleyman El-Cema'nın gizli üssünün çölde bir yerde olduğuna ve şelalenin yerini bulabileceklerine dair boş umudu gerçeğe dönüştürmek niyetiyle tekrar yola düşmüşlerdi.

Kamyonet ekibe üç gün yetecek kadar su ve yiyecekle doluydu. Yanlarında tek bir çadır getirmişlerdi, ama bu, ekip arkadaşlarıyla birlikte kalmaktan rahatsızlık duymayan Alana açısından bir sorun olmayacaktı. Kamyonete bağlı bidonların içinde fazladan elli galon benzin yüklemişlerdi; bu sayede çalışma alanlarını dört yüz elli kilometre kadar genişletebilecekler, söz konusu mesafe delgiyi kullanırken ne kadar yakıt tükettiklerine bağlı olarak değişecekti.

Şansları konusunda kimse iyimser değildi; şelale bir yelkenli geminin yolculuk yapamayacağı kadar yüksekti. Ancak başka çareleri de yoktu, Trablusgarp Zirvesi'nin tarihi hızla yaklaşıyordu. Alana bugün Dışişleri bakanının ön görüşmeler yapmak üzere Libya'ya uçtuğunu biliyor, o nedenle üzerinde fazladan bir baskı hissediyordu.

Greg üstü açık kamyonetin arka koltuğundan, "Yoldaki her çukura girmek zorunda mısın?" diye sordu.

Mike ruhsuz bir ifadeyle, "Aslına bakarsan, evet," diye karşılık verdi.

Greg oturma pozisyonunu Alana'nın arkasına gelecek şekilde değiştirdi. "O zaman sol tekerleklerle gir, olur mu?"

Yine pırıl pırıl bir gündü, bu da öğle yemeği için mola verdikleri o anda sıcaklığın kırk sekiz derece civarında olduğu anlamına geliyordu. Alana soğutucunun içinden donmuş su şişelerini çıkardı ve herkese kamp ekibinin hazırladığı sandviçlerden dağıttı. Kilometre göstergesine göre yüz kilometre yol kat etmişlerdi ve yanlış hatırlamıyorsa şelale bir kırk beş kilometre daha uzaktaydı.

Mike ağzı dolu halde, "Orada ne bulacağımızı düşünüyorsun?" diye sordu. Elindeki sandviçle eski nehrin uzak kıyısını işaret etti. Etraf genellikle dik kayalarla kuşatılmıştı, ancak burada, nehir yatağının kavis yaptığı noktada erozyon kıyıyı oymuş ve ortaya, çöl tabanına doğru yükselen doğal bir rampa çıkmıştı.

Greg, "Altmış derecelik bir açısı var gibi görünüyor, belki de daha diktir," dedi.

"Tepede vinci bağlayabileceğimiz bir yer bulabilirsek, kendimizi yukarı çekebiliriz, hiç sorun olmaz."

Alana başını salladı. "Tamam, iyi fikir."

Sıcak yüzünden zevk alamadan yedikleri yemeklerini bitirir bitirmez Mike kamyoneti nehir yatağının tabanına sürdü. Yakından bakıldığında eğim ilk tahminlerine göre daha fazlaydı, yüksekliğiyse en az dokuz metreydi. Kamyoneti, arka tekerlekler yol tutuşunu kaybedene ve patinaj çekene dek eğimin başladığı noktaya sürmeye zorladı. Alana ve Greg araçtan indiler. Alana vincin örgülü çelik kablosunu kamyonetin ön tamponuna bağlamak için çözerken, Greg Chaffee içlerindeki en formda kişi olarak yamaca tırmanma görevini üstlendi. Botları attığı her adımla birlikte aşağıya gevşek toprak ve çakıltaşlarından oluşan küçük çığlar yuvarlıyor, bacakları kadar ellerini ve kollarını da kullanarak tepeyi olabildiğince hızlı tırmanmaya çalışıyordu. Bir an başındaki hasır şapka uçup arkasından aşağıya düşerken bir küfür savurdu. Başka bir seçeneğinin kalmadığını anladığı anda kablonun kancasını kemerinin arkasına taktı ve parmaklarını pürüzlü kayaya geçirip tırmanmayı sürdürdü.

Greg'in yamacın tepesine varması on dakika aldı; vardığında gömleğinin arkası terden sırılsıklam olmuştu, başında saçlarının seyreldiği bölümlerin kavrulduğunu hissediyordu. Bir an için kabloyu arkasından sürükleyip gözden kayboldu.

Tekrar ortaya çıktığında aşağıdakilere, "Kabloyu bir kaya çıkıntısına bağladım. Bir deneyin bakayım, çıkarken şapkamı da alırsınız," diye seslendi.

Vinç kamyonetin sürücü mahallinden kontrol edilebiliyordu. Alana şapkayı uçmadan yakalayıp koltuğuna geri döndü. Mike vitesi bire alarak motora biraz gaz verdi ve vincin kolunu çekti. Vincin motoru özellikle güçlü olmasa da, vites kutusundaki dişli çarkların ihtiyaç duyduğu dönme kuvvetini yeterince sağlıyordu. Kamyonet kıyıya doğru yavaşça çıkmaya başladı. Alana ve Mike birbirlerine bakıp gülümserken, Greg yukarıdan zafer çığlığı atıyordu.

Alana'nın dikkatini yüzünde bir an için titreşen bir gölge çekti. Bir şahin ya da bir akbaba görme beklentisiyle başını kaldırıp göğe baktı.

Başlarının en fazla üç yüz metre üstünden çift motorlu büyük bir jet geçti. Uçağın büyüklüğüyle motorlarından duyulan ses birbiriyle hiç bağdaşmıyordu; sanki motorları kapatılmıştı ve jet motorsuz uçuyordu. Alana bu bölgede, en azından Libya sınırının bu tarafında uçakların inmesine elverişli bir yer olmadığını biliyordu ve uçağın başının belada olduğunu tahmin etti.

Jet hafifçe yana yatmış halde uzaklaşırken iki detay fark etti. Birincisi, kanadın yanında hidrolik sıvı olduğunu tahmin ettiği bir şeyle kirlenmiş sivri uçlu bir delik, İkincisi de uçağın gövdesindeki AMERİKA BİRLEŞİK DEVLETLERİ yazısı...

Greg bağırmaktan vazgeçmişti. Ellerini gözlerine siper etmiş, arızalı hükümet uçağının gittiği yolu takip ediyordu.

Alana bunun ne uçağı olduğunu ve içinde kimi taşıdığını anladığında nefesi daraldı.

Kamyoneti yamacın yukarısına çıkarmakla meşgul olan Mike Duncan hiçbir şey görmemişti. Alana telaşlı biçimde derin bir nefes alırken çekme kablosunda bir sorun olduğunu sanıp, "Ne oldu?" diye sordu.

"Yamaca olabildiğince hızlı çık."

"Çalışıyorum. Nedir bu acelen?"

"Dışişleri bakanının uçağı düşmek üzere..."

Mike'ın yapabileceği hiçbir şey yoktu tabii. Yavaşça dönmekte olan vincin merhametine kalmışlardı.

Alana, Greg'e, "Bir şey görebiliyor musun?" diye seslendi.

Greg hırıldayan motorun gürültüsünü bastırarak, "Hayır," diye karşılık verdi. "Uçak birkaç kilometre ilerdeki tepelerin üstünden geçti. Duman veya başka bir şey görmüyorum. Belki de pilot uçağı sağ salim indirebilmiştir."

İşkence gibi gelen sekiz dakikanın sonunda kamyonet, bir ekmek kırıntısına doğru ağır ağır ilerleyen bir sinek gibi tırmanmıştı yamacı. Greg bu süre zarfında sürekli durum raporu vererek duman görmediğini söylemişti ki bu oldukça iyi bir haberdi.

Sonunda kuru nehir yatağından çıktılar. Greg çekiş kancasını çıkarıp lokomotif büyüklüğündeki kumtaşının etrafına sarılmış olan kabloyu gevşetti. Kablo yumuşak taşı derin bir biçimde kestiğinden, çıkarabilmek için ayağından destek almak zorunda kaldı.

Mike, "Libya'ya inmiş olabilir," diye mırıldandı.

"Ne dedin?" diye sordu Alana.

Mike, "Uçak Libya sınırına inmiş olabilir diyorum," derken, Greg'in de duyabileceği kadar yüksek sesle konuşmuştu.

Alana ekip lideriydi, ama Mike'ın sözlerini doğrulaması için Chaffee'ye baktı. CIA'den olduğunu şüphelendiği adam, onun gözünde bu tür konularda uzmandı.

Greg, "Yetmiş beş kilometre, belki de daha geniş bir alan içindeki tek insan biz olabiliriz," dedi. "İnmeyi başarmışlarsa, uçakta yaralılar olabilir ve tek araç da bizde."

Alana, "Sen gerçekten kimin için çalışıyorsun?" diye sordu.

"Bu tür şeylerle zaman kaybetmeyelim."

"Greg, bu çok önemli. Libya sınırını geçmek zorunda kalırsak senin kimin için çalıştığını bilmek istiyorum."

"Tamam, tamam. Ben ClA'denim. Görevim üçünüze göz kulak olmak. Eh, sevgili Bay Bumford, geldiğimizden beri kamptan ayrılmadığına göre ikinize göz kulak olmak aslında... Uçağı tanıdın, değil mi?" Alana başını salladı. "O zaman o uçakta kimin olduğunu biliyorsun."

"Evet."

"Libya sınır devriyesine rastlamaktan korktuğun için onun orada ölmesine izin mi vereceksin? Kahretsin, bakanı davet eden onlar... Onu kurtarmak için bir girişimde bulunursak bize engel olmayacaklardır."

Alana, Mike Duncan'a baktı. Uzun bacaklı, ince adamın yüzü tamamen ifadesizdi. Yabancı biri olsa, o an hava durumundan konuşuyorlar sanırdı. "Ne düşünüyorsun?" diye sordu Alana.

"Ben kahraman falan değilim, ama gidip bir baksak iyi olur."

"O zaman gidelim," diye karşılık verdi Alana.

Kamyonete binip uçsuz bucaksız çölde ilerlemeye başladılar. Yolculuk Ay yüzeyinde araç kullanmaya benziyordu. Çevrede bir yerleşim alanı olduğuna, hatta aynı gezegende bulunduklarına dair hiçbir işaret yoktu. Hayattan yoksun düzlük alanda nehirden, Greg'in sözünü ettiği bir dizi tepeye dek iri kaya parçalarından başka bir şey görünmüyordu. Zaten çölün bu kadar derinlerinde birkaç böcek ve kertenkeleden başka canlı hayatta kalamazdı ve onların da sezgileri, kavurucu öğleden sonralarında yuvalarında kalacak kadar gelişmişti.

Kamyonette giderken Greg uydu telefonu aracılığıyla üstlerine ulaşmaya çalıştı, ama başaramadı. Onunki, orduda da kullanılan hükümete ait özel bir haberleşme sistemiydi; yani bağlantı kuramaması için hiçbir neden yoktu, ama yine de başaramamıştı işte. Telefonun şarj edilebilen pilini, sırt çantasında taşıdığı yedeğiyle değiştirdi.

"Bu tam bir hurda," diye söylendi. "Yıllık otuz milyarlık bütçeleri var, ama beni beş yıllık, bozuk bir telefonla göreve gönderiyorlar. Ama tahmin etmeliydim tabii... Dinleyin çocuklar; bunun gerçekte öncelikli bir görev olmadığını bilmeniz gerekiyor. El-Cema'nın yazılarım bulabilirsek harika... Ama bulamazsak, konferans yine de başlayacak."

"Ama Christie Valero dedi ki..."

"Seni bu görevi almaya razı etmek için her şeyi söylemiştir. Mike ve ben riskli girişimlerin, bazen riski göze almaya değer sonuçlar doğurduğunu biliyoruz, ama bu iş daha ilk günden beri saçmalıktı. Beni bu göreve, birkaç ay önce Bağdat'ta yaptığım hatanın cezasını çekmem için gönderdiler. Sizleri bilmiyorum tabii... Ama beni buraya bu döküntülerle gönderdiklerine göre gerisini siz anlayın artık."

Greg'in dertlerini kusmasının ardından ekip sessizlik içinde yol almaya devam etti. Kamyonete kasvetli bir hava hakim olmuştu. Alana'nın düşünceleri Greg'in söyledikleriyle. Bakan Katamora'nın uçağına rastladıkları anda ne gibi bir manzarayla karşılaşacaklarına dair yaptığı tahminler arasında gidip geliyordu ve her iki düşünce de yeterince korkunçtu. Alana, Fiona Katamora'yla daha önce hiç tanışmamıştı, ama kadını son derece takdir eder, onun Amerika'nın ihtiyaç duyduğu örnek insan olduğunu savunurdu. Katamora'nın bir uçak kazasında ölmesi bile başlı başına dehşet vericiydi.

Ancak Greg'in sözlerini düşünmek de acı vericiydi; o yüzden onun yanıldığına karar verdi. Adam aldığı sorumluluklardan yılmış olmalıydı; yoksa Christie Valero ve Julian Perlmutter ortaya oldukça ikna edici bir dava koymuşlardı. İslamcı radikallerin canice eylemlerini haklı gösterecek gerekçeleri ortadan kaldırabilmek, terörle verilen savaşta belki de en büyük adım olacaktı. Başarılı olma ihtimali oldukça düşük olsa da bu görevin yaklaşmakta olan barış görüşmeleri için kritik bir önem arz ettiğini biliyor ve Greg'in bu konudaki sözlerine aldırmıyordu.

Mike onları tepelerin arasında kalmış, gölgelik ve uçsuz bucaksız çöle kıyasla çok daha serin bir vadiye yönlendirdi. Alçak dağların arasında yaklaşık bir kilometre boyunca bir yılan gibi kıvrıla kıvrıla ilerleyip diğer tarafa geçtiler. Bakanın uçağının yere çakıldığına dair hala bir işaret yoktu ortada; göğe yükselen dumanlar görmüyorlardı. Uçağın alçaktan uçtuğu düşünüldüğünde, şimdiye dek onu yerde görmüş olmaları gerekirdi. Alana bu düşünceden hareketle uçağın düşmediğini, yere sağ salim indiğini umut etti.

Bir saat daha yol gittiler; bir noktada işaretlenmemiş sınırı geçtiklerini ve kaçak bir biçimde Libya topraklarına girdiklerini biliyorlardı. Alana'nın tek tesellisi Greg'in akıcı bir biçimde Arapça konuşuyor olmasıydı. Bir devriyeye rastlamaları durumunda ekibi kurtarmak Greg'e kalmıştı artık.

Çöl parıltılı sıcaklık perdeleri yayan ve sonu gelmeyen kum tepecikleri halinde alçalıp yükseliyor, uzaktaki ufkun akışkan gibi görünmesine yol açıyordu. Kamyonet bir başka meçhul tepenin zirvesine vardığında Mike onları tepenin uzak tarafına götürmek üzereydi ki, aniden frene bastı. Vitesi geriye alıp oturduğu yerde arkaya döndü.

Araç henüz tırmandıkları tepeden aşağıya hızla inerken Alana, "Ne oluyor?" diye bağırdı.

Cevap Mike'tan değil, Greg'den geldi. "Devriye!"

Alana ileriye bakınca bir askeri devriye aracının tepeden aşağıya inmekte olduğunu gördü. Aracın üst kısmındaki bölmeye yaslanmış bir asker vardı; adamın önünde uğursuz görünümlü bir makineli tüfek duruyordu. Uzun süspansiyonları, balon lastikleri ve küçük sürücü bölmesiyle araç tam çöl için tasarlanmış gibiydi.

Greg bağıran motoru bastıran sesiyle, "Boş ver Mike," dedi. "Kaçmak durumu daha da kötüleştirmekten başka bir işe yaramaz."

Mike Duncan bir an kararsız kalmış gibi göründü, sonra başını salladı. Chaffee'nin haklı olduğunu biliyordu. Ayağını gaz pedalından çekip frene bastı. Kamyonet durunca motoru kapattı ve ellerini direksiyonun üstüne koyup beklemeye başladı.

Libya devriye aracı, makineli tüfeğin başındaki askerin üç kişiyi de menzili içine alabileceği bir uzaklıkta, on beş metre ilerde durdu. Aracın arka kapıları açıldı ve çöl yorgunu dört asker ellerinde AK tüfekleri, hızla dışarıya çıktı.

Alana hayatında hiç bu kadar çok korktuğunu hatırlamıyordu. Her şey bir anda olup bitmişti; bir saniye önce yalnızlarken, şimdi bir tüfeğin namlusuyla burun burunaydılar. Hatta birkaç tüfeğin...

Libyalı askerler bağırıyor, ellerindeki silahlarla kamyonetten inmelerini işaret ediyorlardı. Greg Chaffee onlarla Arapça konuşmaya çalışsa da, çabalarından bir sonuç alamadı. Askerlerden biri bir adım geri çekilip elindeki otomatik silahla kumu taradı; mermilerin bir fıskiye gibi havalandırdığı kumlar rüzgarla birlikte uçuştu.

Çıkan ses şok ediciydi ve Alana çığlık attı.

Mike, Greg ve Alana teslim olduklarını belirten o evrensel hareketi yapıp ellerini başlarının üstüne koydular. Askerlerden biri Alana'nın bileğini sıkıca kavrayıp onu hızla ve sertçe kamyonetten dışarıya çekti. Mike bu kaba muameleye karşı çıkmak üzere hareketlenmişti ki, omzuna yediği bir AK dipçiğiyle kollarının ve parmaklarının uyuştuğunu hissetti.

Alana kumda kolları ve bacakları açılmış halde uzanırken, vücudundan çok gururunun zedelendiğini hissediyordu. Greg kolları havada arka koltuktan dışarıya zıpladı.

Arapça, "Lütfen," dedi. "Libya'ya girdiğimizi bilmiyorduk."

Alana ayağa kalkmıştı. Üzerindeki kumları silkelerken, "Onlara uçaktan söz et," dedi.

"Ah, evet." Greg tekrar askerlere hitaben, "Düşmek üzere olan bir uçak gördük ve ne durumda olduğuna bakmak istedik," dedi.

Askerlerin hiçbirisinin üniformasında rütbe olmasa da, içlerinden birinin, liderleri olduğu çok açık belliydi. Adam, "Onu nerde gördünüz?" diye sordu.

Greg bir diyalog başlatmaktan ötürü memnundu. "Biz Tunus sınırında çalışmakta olan bir arkeoloji ekibinin üyeleriyiz. Uçak çalıştığımız yerin bin fit, ah, üç yüz metre yukarısından geçti."

Tıraşsız asker, "Uçağın düştüğünü gördünüz mü?" diye sordu.

"Hayır, görmedik. Çölde inecek bir yer bulduğunu düşünüyoruz, çünkü hiç duman görmedik."

Adam konuştuklarıyla hiç ilgisi olmayan bir söz sarf ederek, "Bu sizin için iyi bir haber," dedi.

Greg, "Bu da ne demek?" diye sordu.

Libyalı soruyu duymazlıktan gelerek devriye aracına doğru yürüdü. Kısa bir süre sonra elinde bir şeylerle geri geldi. Bunları adamlarına verene dek, Amerikalıların hiçbiri ne olduğunu anlamamıştı. Kelepçeler...

Askerlerden biri onu omuzlarından yakaladığı anda Alana İngilizce, "Ne yapıyorsun?" diye çıkıştı. "Biz yanlış bir şey yapmadık."

İlık çelik bileklerinin etrafını sarıp kapandığında, arkasını dönüp askerin yüzüne tükürdü. Adam buna elinin tersiyle vurduğu bir tokatla karşılık verince Alana yüzükoyun yere yapıştı.

Mike kendisini kelepçelemeye hazırlanan askeri itekleyip Alana'nın yarı baygın halde yattığı yere doğru iki uzun adım attığı anda, grubun lideri buna oldukça saldırgan bir tepki verdi. Kalçasındaki kılıfından çıkardığı silahıyla Mike'ın alnının ortasına nişan aldı ve soğukkanlı bir biçimde tetiği çekti.

Mike Duncan'ın başı aniden geriye savruldu ve Alana'nın birkaç metre ötesine devrildi. Aldığı darbe yüzünden sersemlemiş olan Alana, Mike'ın, içinden koyu bir sıvı sızmakta olan alnındaki korkunç üçüncü göze bakmaktan başka hiçbir şey yapamadı.

Alana ayağa kaldırıldığını hissetti; devriye aracına güçlükle bindirilirken adamlara ne karşı koyabildi, ne de itaat etti. Greg Chaffee, Alana'nın yanındaki banka oturtulurken şoka girmiş gibiydi. Aracın içi çölden bile sıcaktı, askerlerden biri üstlerine koyu renkli bir bez attığında sıcaklık daha da çekilmez bir hal aldı.

Bez Alana'nın gözlerinden boşanan yaşları gizlemişti.

DOKUZ

CORINTHIA BAB AFRICA OTELİ

TRABLUSGARP, LİBYA

Sekreteri bürosunun kapısını açıp içeriye girer girmez. Büyükelçi Charles Moon masasından kalktı. Moon bir saygı gösterisi olarak misafirini halı kaplı odanın ortasında karşılamak istiyordu.

Moon, "Bakan Gami, sıkışık programınız içinde zaman ayırıp beni bizzat görmeye geldiğiniz için size müteşekkirim," derken, sesi oldukça ciddi çıkmıştı.

"Böyle zamanlarda Başkan Kaddafi, hükümetinin üzüntülerini bizzat ifade etmek taraftarıdır, ama devlet işleri malum; kimseyi beklemiyor. Naçizane varlığımı, bu korkunç olay nedeniyle yaşadığınız kaygıları paylaştığımızın bir işareti olarak kabul edin lütfen." Dışişleri bakanı elini uzattı.

Amerikan büyükelçisi bakanın elini sıktıktan sonra, oturması için Akdeniz'in pırıl pırıl sularına tepeden bakan cam duvarın altındaki kanepeyi işaret etti. Ufkun yakınlarında bir tanker denizi yararak batıya doğru ilerliyordu. İki adam kanepeye oturdular.

Moon kısa boylu bir adamdı ve üzerindeki elbise emanet gibi duruyordu. Libya Dışişleri bakanı ise bir seksen boyu ve bakımlı saçlarıyla yakışıklı bir adamdı. Elbisesinin Savile Row terzilerinin elinden çıktığı çok belliydi, ayakkabıları ayna gibi parlıyordu. İngilizcesi, kibar tavırlarına ve çok yönlü kişiliğine renk veren hafif aksanıyla birlikte neredeyse kusursuzdu. Bacak bacak üstüne atmadan önce ütüsü bozulmasın diye pantolonunun kumaşını topladı.

"Hükümetim çevreye araştırma ve kurtarma ekiplerinin yanı sıra bir de helikopter yollandığına dair sizi güvence vermek istiyor. Bakan Katamora'nın uçağının akıbetini öğrenene dek durmayacağız."

Charles Moon resmi bir tavırla, "Bunun için size müteşekkiriz Bakan Gami," diye karşılık verdi. Deneyimli bir diplomat olan Moon, sarf edilen sözler kadar ses tonunun ve renginin de önemli olduğunu çok iyi biliyordu. "Hükümetiniz bu krize her türlü beklentimize karşılık verecek biçimde bir tepki verdi. Sadece bu ziyaretiniz bile, korkunç bir trajediye dönüşebilecek bu olaya ne denli ciddi yaklaştığınızı gösteriyor."

Gami, "Devletlerimiz arasındaki işbirliğine dayalı ilişkilerin henüz emekleme döneminde olduğunun farkındayım," dedi. "Henüz resmi bir elçilik binanız bile yok ve bir otel odasında çalışmak zorunda kalıyorsunuz, ama bu durumun dostça ilişkilerimizi tehlikeye atmasını kesinlikle istemiyorum."

Moon başını salladı. "İki devlet arasında resmi ilişkilerin yeniden başladığı 2006 mayısından beri hükümetinizin verdiği destekten oldukça memnunuz. Bu olayla ilgili olarak da, ah, herhangi kasti bir şeyin olduğuna inanmıyoruz." Moon kelimeyi üstüne basa basa söyledikten sonra, "Yeni gelişmeler olmadığı sürece olaya trajik bir kaza olarak bakacağız," diye ekledi.

Bu kez başını sallama sırası Gami'deydi. Mesaj alınmıştı. "Gerçekten de trajik bir kaza."

Moon cevabı biliyor olsa da, "Hükümetimin yardımcı olabileceği herhangi bir şey var mı?" diye sordu. "Uçak gemisi Abraham Lincoln şu anda İtalya, Napoli'de... Bir iki gün içinde arama çalışmalarına destek verebilir."

"Nazik önerinizi değerlendirmeyi çok isterdim sayın büyükelçi. Ancak, kendi askeri ve sivil arama birimlerimizin bu iş için fazlasıyla yeterli olduğuna inanıyoruz. Bir başka havacılık kazasının yol açabileceği diplomatik sonuçları düşünmek bile istemem. Ayrıca Libya halkı. Amerikan savaş uçaklarının son kez göklerimizde uçarken neler olduğunu hala unutmadı."

Bakan 14 Nisan 1986'da FB-lll'ler ve uçak gemisiyle gerçekleştirilen ve Libya'nın hava savunma sistemine ciddi hasarlar vererek bazı kışlaları yerle bir eden hava saldırısından söz ediyordu. Amerika söz konusu saldırıyı, Avrupa'nın birçok yerinde meydana gelen terörist bombalamaları Libya destekli bir grupla ilişkilendirmesi sonucu yapmıştı.. Libya o dönem işin içinde olduğunu inkar etmişti, ama tarih ileride, El-Kaide on yıl sonra ortaya çıkana dek başka hiçbir bombalama olayının olmadığını da yazacaktı.

Gami hafifçe gülümsedi. "Tabii, casus uydularınızı büyük bir ihtimalle topraklarımızın üzerinde konumlandırdığınızı tahmin edebiliyoruz. Uçağın yerini belirlerseniz, eh, bu bilginin kaynağını paylaşmak konusundaki tasarrufunuzu anlayışla karşılarız." Moon karşı çıkmak üzereydi ki, Libyalı bir el hareketiyle ona engel oldu. "Lütfen sayın büyükelçi, yorum yapmanıza gerek yok."

Moon on iki saat önce, Fiona Katamora'nın uçağındaki telsiz sustuğundan beri ilk kez gülümsedi. "Ben de böyle bir bilgiyi hiç şüphesiz paylaşacağımızı söyleyecektim."

"Görüşmemiz gereken bir konu daha var," dedi Gami. "Şu anda, sizin de onayınızla yaklaşmakta olan barış konferansını iptal etmek için hiçbir neden görmüyorum."

Moon, "Bu sabah başkanla görüştüm," dedi. "Kendisi de aynı duyarlılığı gösteriyor. Tanrı korusun, en kötü olasılığın gerçekleşmesi durumunda. Bakan Katamora'nın bölgeye istikrar sağlamak adına büyük bir fırsat olarak gördüğü böyle bir konferansı iptal etmek, bizzat sayın bakanın anısına çok büyük saygısızlık etmek anlamına gelir. İnanıyorum ki çok konferansın yapılmasını herkesten çok o isterdi."

"Dediğiniz gibi, en kötü olasılığın gerçekleşmesi gibi bir durum söz konusu olursa, konferansta hükümetinizi kimin temsil edeceğini biliyor musunuz?"

"Açıkçası, hayır. Başkan bu konuyla ilgili bir tahmin yapmayı bile reddetti."

Gami, "Kesinlikle anlıyorum," dedi.

"Başkan ve Bakan Katamora birbirlerine çok yakındılar."

"Tahmin edebiliyorum. Okuduklarım ve haberlerde gördüğüm kadarıyla sayın bakan olağanüstü bir kadındı. Özür dilerim; olağanüstü bir kadın." Gami ayağa kalkarken yaptığı gaftan ötürü oldukça tedirgin olduğu belliydi. "Sayın büyükelçi, sizi daha fazla meşgul etmeyeceğim. Endişelerimizi size bizzat iletmek istemiştim. Herhangi bir haber alır almaz günün hangi saati olursa olsun sizi bilgilendireceğime söz veriyorum."

"Bunun için size müteşekkirim."

"Bir kişisel ekleme; Charles..." Gami büyükelçiye özellikle ilk adıyla hitap etmişti. "Bu olay Allah'ın emriyse, kesinlikle anlamadığımı belirtmek isterim."

Moon, Gami'nin Allah'ın emrini sorgulamayı bile düşünmesine, ancak çok içten gelen bir duygunun neden olabileceğini biliyordu. "Teşekkür ederim."

Amerikan büyükelçisi Libya Dışişleri bakanını asansörlere kadar geçirdi. Bir ara, aklına sonradan gelmişçesine, "Merak ediyorum, bir enkaz bulunması durumunda nasıl bir yol izleyeceğiz?" diye sordu.

"Anlamadım."

"Uçak düşmüşse, hükümetim enkazı bir grup Amerikalının olay yerinde incelemesini talep edecektir. Ulusal Ulaşım Güvenlik Kurulu uçağın düşmesine ne tür bir olayın yol açtığını kesin olarak tespit etmekte uzmandır."

"Anlıyorum, evet." Gami çenesini ovuşturdu. "Bizim de burada benzer görevi icra eden uzmanlarımız var; bu açıdan bir sorun yaşanacağını sanmıyorum. Ancak konuyu başkana danışmalıyım."

"Çok iyi. Teşekkür ederim."

Moon bürosuna geri döneli bir dakika geçmişti ki, kapısı çalındı. "Girin."

Amerikan Elçiliği'nin CIA şefi Jim Kublicki'ydi gelen. "Ne düşünüyorsunuz?" diye sordu. Eski bir futbol yıldızı olan Kublicki on beş yıldan beri örgütteydi. Kapı kasasını geçen boyuyla asla gizli bir ajan olamazdı, ama işinin ehli bir yöneticiydi ve elçiliğe atanmış dört ajan tarafından seviliyor, saygı görüyordu.

Moon, "Bu işe bir şekilde bulaşmışlarsa, Ali Gami'nin bunun dışında kaldığını düşünüyorum," diye karşılık verdi.

"Duyduğuma göre Gami, Kaddafi'nin gözdesiymiş. Uçağı bilerek düşürmüş olsalardı Gami'nin haberi olurdu."

"içgüdülerim bana Libyalıların bir şey yapmadığını, olan bitenin bir kaza olduğunu söylüyor."

"Enkazı bulup uzmanlara inceletene dek hiçbir şeyden emin olamayız."

"Kesinlikle."

"UUGK'den çocukları getirtmemiz konusunu görüştünüz mü?"

"Evet. Gami teklifimizi kabul etti, ama konuyu Kaddafi'yle konuşmak istiyor. Sanırım Gami bu soruya hazırlıklı değildi ve bizim bu konuda onlardan daha iyi olduğumuzu itiraf etmeden teklifimizi kabul etmenin bir yolunu bulmak için zaman istedi. Teklifi reddederek diplomatik bir sıkıntı yaratmayı göze alamazlar."

Kublicki korkunun doğasında olan aşırı kuşkuculukla, "Böyle bir şey yaparlarsa, bu bize birçok şey anlatacaktır," dedi. "Peki, Gami denilen bu adam nasıl biri?"

"Onunla daha önce tanışmıştım tabii, ama bu kez diplomatik inceliklerin ardındaki adamı biraz daha yakından gördüm. Bu koşullarda bile sıcakkanlı kalmayı başaran, yakışıklı biri. Olanlar yüzünden gerçekten üzüldüğünü söyleyebilirim. Bu konferans için itibarını ortaya koydu, ama daha başlamadan büyük bir darbe aldığını görüyor. Böyle bir rejimin içinden böyle bir adamın çıkmış olmasına inanmak güç."

"Saddam Hüseyin'i devirmemizin ardından Kaddafi, tehlike çanlarının kendisi için çalmaya başladığını anladı. Saddam'ı o örümcek deliğinden çıkarmamızın ardından, Libya'nın nükleer programını terk etmesi ve terörist faaliyetler içinde olmadığını ifade etmesi ne kadar zaman almıştı?"

"Birkaç gün sanırım."

"İşte, gördünüz mü? Amerika'yı oyalamanın sonuçlarını gördüğü anda, bir leopar da durduğu yeri değiştirebiliyormuş demek."

Moon'un yüzü asıldı; hiçbir zaman aşırı milliyetçi biri olmamıştı. Irak'ın işgal edilmesi fikrine tamamen karşı çıkmış olsa da, yaklaşmakta olan barış konferansının bu sayede yapılabildiğini de inkar etmiyordu. Omuzlarını silkti. Kim bilebilirdi ki? Olaylar başka olayları tetiklemişti ve geçmişi tekrar tekrar düşünmenin bir anlamı yoktu. "Sen bir haber alabildin mi?" diye sordu Kublicki'ye.

"Ulusal Keşif Teşkilatı casus uydularından birini Körfez'den alıp Libya'nın batı çöl bölgesine yönlendirmiş. Uzmanlar ilk görüntüleri almaya başladılar. Uçak orada bir yerlerdeyse mutlaka bulacaklardır."

Moon, "Binlerce kilometrekarelik bir bölgeden söz ediyoruz," diye hatırlattı. "Ve bir bölümü de oldukça dağlık bir bölgeden..."

Kublicki kararlı görünüyordu. "O uydular binlerce kilometre yukardan bir arabanın plakasını bile okuyabilir."

Moon adamı özel bir hedefe dair ayrıntıların detaylarını görebilmenin, New England büyüklüğünde bir bölgeyi aramakla hiçbir ilgisinin bulunmadığına ikna etmeye çalışmayacak kadar üzgündü. "Bana söyleyebileceğin başka bir şey var mı?"

İşinin başına dönmesi gerektiğini anlayan Kublicki ayağa kalktı. "Hayır efendim. Bu noktadan sonra bekleyip görmekten başka yapabileceğimiz bir şey yok."

"Peki, teşekkürler. Sekreterime bana aspirin getirmesini söyler misin?"

"Tabii." Ajan ağır adımlarla bürodan ayrıldı.

Charles Moon başparmaklarını şakaklarına bastırdı. Uçağın kaybolduğunu duyduğundan beri duygularını kontrol altında tutmaya çalışıyor, ama aşın yorgunluk profesyonel anlamda dış görünümüne zarar veriyordu. Fiona Katamora'nın ölmüş olması durumunda Trablusgarp Antlaşmasının en ufak bir şansının bile olmayacağından kuşkusu yoktu. Toplantı esnasında Ali Gami'ye yalan söylemişti; başkanla birlikte konferansta Amerika'yı kimin temsil edeceğini görüşmüşlerdi. Başkan müsteşarın yeterli nüfuzu ve prestiji olmadığından konferansa başkan yardımcısını göndereceğini söylemişti. Sorun, genç ve yakışıklı başkan yardımcısının bir denge unsuru olarak seçilmiş olmasıydı. Yoksa hiçbir diplomatik tecrübeye sahip değildi ve herkesin hemfikir olduğu üzere beyinsiz bir adamdı.

Başkan yardımcısı Beyaz Saray'da verilen davetlerde yaptığı sulu şakalarla çok defa soğuk rüzgarların esmesine sebep olmuştu. Bir toplantı esnasında da bir aktrisin göğüs dekoltesine bakarken ve dudaklarını yalarken çekilen görüntüleriyle, internette aylarca en çok seyredilenler listesinde kalan bir video klibin de başaktörüydü.

Charles Moon çok dindar biri olmasa da, dizlerinin üstüne çöküp Fiona'nın hayatını bağışlaması için Tanrı'ya yalvarma isteği duydu. Fiona'nın ölmüş olması durumunda sonu gelmeyecek gibi görünen şiddet döngüsü içinde hayatlarını kaybedecek adları meçhul yüzlerce, binlerce insan için de dua etmek geldi içinden.

Sekreteri, "Aspirininiz sayın büyükelçi," dedi.

Moon başını kaldırıp kadına baktı. "Şişeyi burada bırak Karen. İhtiyacım olacak."

ON

Oregon'ın en alt güvertesindeki asansörün cilalı pirinç kapılan açılır açılmaz Juan Cabrillo göğsünde güçlü bir nabız gibi atan o gümbürtüyü hissetti. Bu gümbürtünün kaynağı, geminin devrim niteliğindeki motorlarının koridorun halı kaplı zeminindeki zonklaması değil, su üzerinde var olabilecek en pahalı müzik sistemiydi. Juan için, şilebin bu bölümündeki tek kamaradan bangır bangır gelen bu müziğin, sürekli patlamalar halinde süregelen bir dış sesten farkı yoktu. İnilti herhangi bir tempoya sadık kalmaksızın artıp azalıyor, arada bir amplifikatörden tiz çığlıklar yükseliyordu.

Mark Murphy bu müzik zevki yüzünden, tabii buna müzik denebilirse, Oregon’ın, başka bir kamarasının olmadığı bu bölümünde kalıyordu.

Cabrillo açık kapı önünde bir an duraladı. Şirket'in üyelerine yaşadıkları kamarayı diledikleri biçimde döşeyebilecekleri kadar iyi para verilirdi. Juan'ın kendi kamarası egzotik ahşaplarla kaplıydı ve bir gemi kamarasından çok İngiliz malikanelerini andırırdı. Detroit sokaklarında büyümüş ve yirmi yılını Deniz Kuvvetleri'nde geçirip kendisine neresi gösterilmişse orada uyumuş olan Franklin Lincoln ise kamarasını hamak, küçük bir sandık ve metal bir elbise dolabıyla döşemiş, kalan parasını kendisi için özel tasarlanmış Harley için harcamıştı. Max'in kamarasıysa bitpazarından alınmış gibi duran, birbiriyle uyumsuz mobilyalardan oluşuyordu.

Ve tabii bir de Mark ve onun suç ortağı Eric Stone'un kamarası vardı. Eric'in odası akla gelebilecek her türlü video oyun konsolu ve kumandasıyla bir bilgisayar delisinin fantezisiydi. Duvarlar çıplak kadın ve oyun posterleriyle süslü, yerler altından birkaç yüz metre uzunluğunda kabloların geçtiği anti statik kauçukla kaplıydı. Yatağı yapılmamış, şilteler ve çarşaflar bir köşeye atılmıştı.

Mark'ın daha minimalist bir tarzı vardı. Kamaranın duvarları mat griye boyanmıştı, yerde duvar rengiyle uyumlu bir halı vardı. Bir duvar yaklaşık dört metre uzunluğunda bir video görüntü biriminden ve birbirinden ayrı, bir düzine kadar ekrandan oluşuyordu. Ayrıca iki deri koltuk, bir büyük yatak ve çok sayıda çekmecesi olan bir dolabın bulunduğu odanın dikkati en çok çeken parçası hoparlörlerdi. Her biri iki metre boyundaki dört hoparlör. Frank Gehry'nin İspanya Bilbao'daki Guggenheim Müzesi'ndeki işlerini andırıyordu. Murph hoparlörlerdeki keskin açıların ses kalitesini etkilediğini savunurdu. Dinlediği iğrenç şey göz önüne alındığında, Juan, genç silah uzmanının bunun ayırdına nasıl vardığına emin olamıyordu.

Murph ve Stone video görüntü biriminin karşısında durmuş, Langston Overholt'un gönderdiği uydu görüntülerine bakıyorlardı. Oregon Libya'ya doğru yola çıktığında Cabrillo, Lang'le gizli bir araştırma ve kurtarma operasyonu yürütmek üzere anlaşma yapmış, gidecekleri yere vardıklarında neyle karşılaşabileceklerine dair adamlarını bilgilendirmiş, ayrıca Lang'den Ulusal Keşif Teşkilatı'nın Bakan Katamora'nın kaybolmasından birkaç saat sonra elde ettiği ham uydu görüntülerini göndermesini istemişti.

Mark ve Eric görüntüler üzerinde, düşen uçağın bulunmasına yardımcı olacak şekilde bazı temel tanımlama kalıplarında değişiklikler yapmışlardı bile. UKT, gemidekilerin sahip olduğu bilgisayar yazılımı ve donanımından çok daha gelişmişine sahip olsa da, aynı işi yapan işinin ehli onlarca uzman çalıştırsa da, Juan düşen 737'yi onlardan önce bulacaklarına emindi.

Juan dikkatlerini çekmek için ışığı açıp kapattı.

Murph uzaktan kumandayı eline alıp müzik sistemini kapattı.

Juan, "Teşekkür ederim," dedi. "Hani olur da yanlışlıkla elim gider diye soruyorum; bu CD hangi gruba ait?"

Mark, Cabrillo'nun mutlaka bilmesi gerekirmiş gibi, "Kusan İlham Perileri" diye karşılık verdi.

"Anlaşıldı; bu hataya düşmem asla mümkün değil."

Mark sökülmüş bir kot pantolon ve üzerinde BAŞKAN ADAYI PEDRO yazan bir tişört giymiş, birbirine dolanmış koyu renk saçlarını bir yele gibi uzatmış, Juan'ın şaşırmasına neden olacak bir şey yapıp sakal dediği o düzensiz kılları tıraş etmişti. Eric'in üstündeyse alışılageldik biçimde kumaş pantolon ve bütün düğmelerini iliklediği bir gömlek vardı.

Cabrillo çenesine dokunarak, "Yüzündeki o ölü kuşu savmanın zamanı gelmişti," dedi.

"İnternette sohbet ettiğim şu kız, onsuz daha iyi göründüğümü söyledi." Mark Somali'de yaptığı hatadan sonra başkandan işittiği azarın ardından tekrar kendine güvenli tavırlarına geri dönmüştü. Yaralı mühendis Sam Pryor, Murph'e karşı kötü hisler beslemediğini, ama tedavisi biter bitmez onu özel hizmetçisi yapacağını söylemişti.

"Akıllı kızmış; evlen onunla. Peki, şu ana kadar neler öğrendik? Bir dakika, cevap vermeden önce, bu nedir?"

Juan ekrandaki haritada Sahra Çölü'nün Akdeniz'le birleştiği yeri, Trablusgarp şehrinin ve varoşlarının olduğu anlaşılan, bölgenin yaklaşık yetmiş beş kilometre batısını işaret etti. Sahil şeridinin genellikle düz bir biçimde uzandığı alanda, denizin karaya kusursuz bir dikdörtgen oluşturacak biçimde girdiği başka bir bölge vardı. Bunun insan yapımı bir şey olduğu çok açıktı ve monitördeki ölçekten devasa bir şey olduğu anlaşılıyordu.

Eric, "Bir tür yeni gelgit enerji istasyonu," dedi. "Bir ay önce ortaya çıktı."

Juan düşünceli bir tavırla, "Akdeniz'de bu kadar kuvvetli gelgit olduğunu bilmezdim," diye mırıldandı.

"Yok zaten... Ama bu enerji istasyonunun çalışması suların alçalıp yükselmesine bağlı değil. Tesisi bölge için normalden çok daha derin, dar ağızlı bir körfeze inşa etmişler. Ağzına boydan boya bir dalgakıran monte edip kurutmuşlar, sonra kurutulmuş körfezi orijinal haline kıyasla daha geniş ve derin biçimde genişletmişler. Tepe noktasına yakın bölümünde, dalgakıran boyunca aşağıya doğru meyilli bir biçimde bir dizi bent kapağı açmışlar. Denizin yükseldiği zamanlarda su bu kapaklar vasıtasıyla borulara akıyor ve türbinleri çalıştırıp elektrik üretiyor."

"İyi de bu çok anlamsız. Eski körfez, ne kadar büyük inşa etmiş olurlarsa olsun, nihayetinde suyla dolacak."

"Evet, ama bölgenin durumunu göz ardı ediyorsun." Eric'in yüzünde hafif bir sırıtma ifadesi vardı. Projeyi ilk okuduğunda, tesisin sırrını içgüdüsel bir biçimde kavramıştı. Juan boş gözlerle ona bakarken, "Çöl," diye ekledi.

Başkanın kafasına birden dank etti. "Buharlaşma... Çok zekice."

"Su haznesi geniş ve uçsuz bucaksız olmak zorunda, ama aynı şey derinlik için geçerli değil. Üretmek istedikleri elektrik için körfezin hangi ölçülerde olması gerektiğini ortalama buharlaşma oranıyla hesaplamışlar. Akşam güneş battığında yapay göl neredeyse boştur. Sonra deniz yükselir, sular enerji istasyonunun kapaklarından borulara akar ve bu döngü sürekli tekrarlanır."

"Peki, ya..."

"Tuz fazlası mı? Fazla tuzlar akşamları kamyonlarla taşınır ve yollarda buz çözücü olarak kullanmaları için Avrupa belediyelerine satılır. Tuz satışı sayesinde yılda birkaç milyon dolar ek gelir de getiren, tamamen yenilenebilir temiz bir enerjiden söz ediyoruz."

"Ortada potansiyel bir problem var ama," dedi Mark. "Aşırı buharlaşma zamanla bölgedeki rüzgarları değiştirebiliyor."

Eric projeyi Mark'ın doğal aşırı kuşkuculuğuna karşı savunurcasına, "Benim okuduğum raporda bunun göz ardı edilebilir bir durum olduğu yazıyordu," dedi.

"Sözünü ettiğin o rapor tesisi yapan İtalyan firma tarafından hazırlanmıştı. Tabii ki göz ardı edilebilir olduğunu söyleyecekler, ama gerçeği bilmiyorlar."

Mark komplo teorilerinden birini dillendirmeye başlamadan Cabrillo, "Bu bizim sorunumuz değil," dedi. "Bizim sorunumuz bakanın uçağını bulmak. Şu ana kadar neler öğrendiniz?"

Murph cevap vermeden önce başına diktiği bir enerji içeceği kutusunun yarısını boşalttı. "Önümüzde birkaç senaryo var. Birincisi, uçak havada infilak etti; bunun nedeni, hangisine inanmak istediğine bağlı olarak, ya Long Island üzerinde yaşanan TWA 800 faciasında olduğu gibi felakete yol açan bir hataydı, ya da yine TWA 800 olayındaki gibi füze saldırışıydı. Uçak füze saldırısıyla düşürülmüşse, uçağın o anki hızını ve irtifasını göz önüne alarak, yüz elli kilometrekarelik bir alana saçılmış olması gereken uçak enkazını buluruz."

Erk gözlüğünün camlarını gömleğinin eteğiyle silerken, "Olayın nerde olduğunu tahmini olarak belirlemeden enkazı bulmak neredeyse imkansız," dedi.

Mark, "Telsizin ve iletişimin ne zaman sustuğunu biliyoruz," dedi. "Rotalarına, hızlarına ve Trablusgarp Havalimanı'na öngörülen varış zamanlarına göre yapılan bir tahmin doğrultusunda olayın sınırın Tunus tarafında gerçekleştiğini, enkazın da Libya tarafında olduğunu söyleyebiliriz."

Juan çok görüntülü ekrandaki çöle işaret ederek, "Buradakiler enkaz mı?" diye sordu.

Murph kabarık saçlı başını iki yana salladı. "Hayır, çoktan kontrol ettik; orada hiçbir şey yok. Terk edilmiş bir kamyonet ve sınır devriyesi tarafından bırakıldığını sandığımız bir sürü lastik izi var, ama uçak yok."

Juan, "O zaman bu iyi bir haber," dedi. "Bakanın uçağı havada infilak etmemiş."

"Bu hem iyi, hem kötü," diye karşılık verdi. "Olayın nasıl geliştiğini henüz bilmediğimiz için, neyin ne olduğunu anlamak da çok zor. Oksijen sistemi çöktü, mürettebat öldü de, uçak yakıtı bitene dek uçmaya devam mı etti? Eğer böyle olduysa, uçak Trablusgarp'ın yedi yüz elli kilometre ya da daha doğusuna, hatta Akdeniz'e bile düşmüş olabilir. Dediğim gibiyse, uçak çarpışmadan önce birkaç kilometre motorsuz uçmuş demektir."

Başkan, "Ama bu senaryo telsizin susmasını açıklamıyor," diye işaret etti. "Öyle olsaydı, mürettebat acil durum çağrısı yapardı."

Mark biraz savunmaya geçmiş gibi, "Bunu biliyoruz," dedi. "Yine de, hedef bölgemizde muhtemel her varsayımı ince eleyip sık dokumalıyız... İnce eleyip sık dokumak; hoş bir kelime değil mi? Neyse, telsizlerinin motorlarla aynı anda bozulması pek muhtemel bir şey değil, ama tecrübelerimizden bundan daha da garip olaylar yaşandığını biliyoruz. Bu arada aklıma geldi; federaller uçağın en son bakımını yapan kişilerle konuştu mu? Biliyorsunuz, bir sabotaj da söz konusu olabilir."

"Lang FBI'ın bu tarz bir sorgulama yürüttüğünü söylemişti."

"Uçak mürettebatını da kontrol etmeliler. İçlerinden biri El-Kaide falan olabilir."

Juan, "Mürettebatın hepsi Hava Kuvvetleri personeli," diye karşılık verdi. "Bir güvenlik tehdidi oluşturduklarına inanmam."

"CIA de aynı şeyi Aldridge Ames için söylemişti. Ayrıca EBI'ın Robert Hanssen'i benzer bir nedenle emekliye ayırdığına eminim." Murph dahice zekasına karşın veya belki de tam da bu yüzden, başka insanların hatalarını göstermekten zevk alırdı. "Hava Kuvvetleri mensubu birinin satın alınmaması için bir neden yok. Belki de adam uçağı uzaklarda bir yerde bir Libya üssüne uçurmuştur ve şu anda Dışişleri bakanına işkence ediyorlardır." Eric'e bakarken gözleri aldığı ilhamla biraz donuklaşmış gibiydi. "Bakana yüzüne su dökerek işkence yapıyorlardır belki. Guantanamo'daki adamlar bu sayede bülbül kesilmişlerdi, değil mi? Belki de vücuduna elektrot bağlayıp..."

Eric ve Murph çok daha korkutucu işkence tekniklerinden söz etmeye başlamadan Juan, "Baylar, uçmayalım," diyerek araya girdi.

Eric, Mark'ın kendinden geçmişçesine yaptığı konuşma esnasında sessiz kalmış olmasına rağmen, "Ah, tabii... Pardon," dedi. "Eee, iki motor da devre dışı kalmışsa, hızı ve irtifasını da göz önüne alarak, uçağın düşerken dakikada dört yüz elli metre mesafe kaydettiğini anlayabiliyoruz. Bu da bize kabaca seksen deniz millik bir hedef alan verir."

Cabrillo, "Ekrandaki şey bu mu?" diye sordu.

"Tam olarak değil," diye karşılık verdi Eric.

Mark arkadaşının sözlerini önemsiz kılarcasına, "Evet, motorun bozulup telsizin susması senaryosunu düşündük, ama bu senaryoyu hemen bir kenara atıp çok daha iyi bir şey bulduk," dedi.

Juan'ın sabrı, danışmanlarının bu tutumu karşısında tükenmeye başlasa da, bunu belli etmemeye çalıştı. Murph ve Eric'in zekalarıyla hava atmaktan hoşlandıklarını biliyordu ve onları bu eğlenceden mahrum bırakmayacaktı.

"Peki, cevap nedir?"

"Uçağın kanadı koptu."

"Ya da en azından bir bölümü," diye düzeltti Eric.

Mark, "Kuyruktaki yapısal bir sorunun telsiz antenlerine zarar vermesi çok muhtemel; bu, telsiz bağlantısının kesilmesini de açıklıyor," dedi. "Böyle bir sorun uçağın uydu alıcı-vericisini de devre dışı bırakabilir."

Eric, "Hasarın büyüklüğüne bağlı olarak," diye devam etti. "Uçak bir süre daha yol kat etmiş olabilir. Çok dengesiz biçimde uçmuştur ve pilot uçağa minimum seviyede hakimdir; uçağı ancak her iki yedek motoruyla yönlendirebilmiştir."

"Tehlike, 737'lerin acil iniş öncesi fazla yakıtı havada boşaltma özelliğinin bulunmaması... Pilot uçağın benzinini bitirmek için havada daireler çizmek zorundadır, ya da o halde inme riskini göze alır." Juan bir soru sormak üzereydi ki. Mark onun ne soracağını tahmin ederek hemen cevabı verdi. "İngiltere Dışişleri bakanıyla kısa bir görüşme yapmak için Londra'ya indiklerinde yakıt ikmali yapmışlar. Hesaplarıma göre, uçakla bağlantının kesildiği andan itibaren en az bir saatlik daha yakıtları varmış."

Cabrillo başını salladı. "Gazını kesmiş olsalar bile, uçak birkaç kilometre daha yol almıştır."

Eric, "Ama öyle olmamış," dedi. "Yoksa Trablusgarp'a acil iniş yapmaya çalışırlardı."

"İyi bir noktaya temas ettin. Peki, nerdeler o zaman?"

Mark gururla, "Oluşturduğumuz iki senaryoyu birleştirdik; motorların arızalanması ve kuyruğun kopması..." dedi. "Akla yatkın, olması pek muhtemel görünmese de mümkün. Bu da araştırma yaptığımız alanı yaklaşık yüz elli kilometrekarelik bir alana indirgedi. Önce potansiyel bir nokta bulduk, ama sonradan bunun uçak şeklinde jeolojik bir oluşum olduğunu anladık." Ekranın ortasına işaret etti. "Ve sonra burada bunu bulduk."

Juan öne doğru bir adım attı. Ekranda helikopter veya gerçek bir dört çeker olmaksızın girilmesi pek de mümkün olmayan dağlık bir alan görünüyordu. Mark panelin kontrol düğmesine basıp görüntüyü yakınlaştırdı. "İşte," diye fısıldadı başkan.

Dağlardan birinin zirvesine yakın bir yerdeydi uçak. Ya da uçaktan geriye kalanlar... Enkaz yamaçta bir kilometrelik, belki de bir kilometreden biraz daha geniş bir alana yayılmıştı. İlk çarpışma noktasının olduğu yerde, zemindeki izleri görebiliyordu. Uçak bir an için tekrar yükselmiş, sonra karın üstü düşerek hız keserken parçalanmış, çıkan yangın, ikinci çarpışma noktasıyla ana enkazın bulunduğu yerin arasındaki bölgeyi kavurmuştu. Uçağın gövdesi, en azından gövdesinin birbirinden ayrılmamış üçte ikilik bölümü, parçalanmış kanadın kalıntılarıyla çevrili kömürleşmiş bir tüp halindeydi. Motorlardan biri uçaktan yüz elli metre ötede duruyordu. Juan ikinci motoru göremedi.

Cevabını bilse de, "Kurtulan olduğuna dair bir işaret var mı?" diye sordu.

"Üzgünüz patron," dedi Eric. "Olsa bile, yardım için işaret göndermek üzere hiçbir şey yapamamışlardır. Bay Overholt yaklaşık on saat içinde bize yeni uydu görüntüleri yollayacağını söyledi. Her iki görüntüyü karşılaştırıp bölgede bir değişiklik olup olmadığını göreceğiz. Ama kendiniz bakın. Böyle bir düşüşten, çıkan yangından sonra birilerinin hayatta kalması pek mümkünmüş gibi durmuyor."

"Haklısın; biliyorum. Sadece hoşuma gitmiyor. Fiona Katamora çok özel bir insandı. Böyle ölmesi çok yazık... Özellikle de Trablusgarp Antlaşması arifesinde." Bakanın ölümünün neredeyse kesinleşmesi Cabrillo'nun midesine bir taş gibi oturmuştu. "Dinleyin çocuklar; enkazı bulmakla çok iyi bir iş çıkardınız. Bilgisayarıma enkazın tam koordinatlarını belirten bir not düşün de bilgiyi aktarabileyim; madem enkazın yerini tespit ettik, hükümet uzmanlarının zamanlarını boşa harcamalarına göz yummanın bir anlamı yok. Lang'in, durumu Libyalılara rapor etmeden önce bizden bölgeyi araştırmamızı isteyeceğinden eminim. Bu arada, Libyalılar araştırmayı nerede sürdürüyorlar?"

Mark, "Enkazdan birkaç yüz kilometre ötede," dedi. "Benim fikrimi sorarsanız, sadece iş yapıyor gibi görünüyorlar. Uydularımız olduğunu biliyor, o yüzden hükümetimiz nereye bakacaklarını söyleyene dek oyalanmaktan başka bir şey yapmayacaklar."

Juan, "Muhtemelen öyledir," diyerek aynı fikirde olduğunu belirtti. "Neyse, oraya bir şekilde erişebilmemiz gerek; helikopteri gizli gizli kullanamayız, o yüzden Gaz için bir rota planlayın."

Eric, "Max böyle demenden hoşlanmıyor," diye hatırlattı.

"Kendisi araca Güçlendirilmiş Araştırıcı Zemin diye gülünç bir isim takmış, biz de Gaz diyoruz. Bu takma adla ilgili olarak söylenip duruyor, çünkü söylenmekten hoşlanıyor." Juan bunu biraz daha yumuşatarak ifade etmek isterdi, ama aklı uçak kazasındaki kurbanlardaydı.

Gözlerini kapatsa, uçak dağ yamacına doğru çarpmak üzere büyük bir hızla giderken, içindekilerin hissetmiş olduğu dehşeti hayal edecekti. O an Katamora'nın aklından neler geçtiğini merak etti.

Bir saat sonra parmaklarının arasında bir Küba purosu, kamarasında, ayaklarını masasına dayamış halde yalnız başına oturuyor, puronun dumanının süslü tavana doğru tembelce yükselmesini izliyordu. Ertesi akşam Trablusgarp'a gelişleriyle ilgili olarak her şey hazırdı. Cabrillo'nun Kıbrıs, Lefkoşe'de Lenfant, Bebek adıyla bilinen, hiç tanışmadığı, ama tüm Akdeniz'de sözü geçen, karanlık bir bağlantısı vardı. Bebek, belli bir ücret karşılığında Gaz'ın gemiden indirilmesiyle ilgili her türlü gümrük ayarlamalarını yapmış, Cabrillo ve Cabrillo'nun dağa giderken yanında götürmek isteyeceği ekibi için gerekli vizeleri çıkarmıştı. Langston Dışişleri bakanının ölümünün doğrulanması konusunda son derece kararlıydı.

Enkazı araştırmak Juan'ın hoşuna gitmiyordu, ama emin olmak zorunda olduğunun da farkındaydı.

Ekranındaki uydu görüntüsünün basılı kopyasına bir kez daha baktı. Enkazın görüntüsüyle ilgili olarak duyduğu bir rahatsızlık vardı, ama ne olduğunu söyleyemiyordu. İnternetten çeşitli uçak kazalarına ait resimler bastırmış, elindeki görüntüyle karşılaştırdığında bariz bir çelişki görememişti. Birbirine tıpatıp benzer iki kazadan söz etmek mümkün değildi tabii, ama bakanın uçağının enkaz görüntülerinde oraya ait değilmiş gibi görünen bir şey de yoktu. Juan yine de bir terslik hissediyordu.

Cabrillo akıcı biçimde Arapça konuşuyordu ve CIA'de çalıştığı dönemde bir süre Libya'da kalmış, çok da zorlu diye nitelenmeyecek görevler üstlenmişti. Bunlardan biri iltica etmek isteyen bir general ve ailesine yardımcı olmak, diğeri de Kaddafi'nin nükleer silahlar programında görevli olduğunu iddia eden bir bilimadamıyla gizli bir toplantı yapmaktı. Daha sonra, adamın işe yarar neredeyse hiçbir bilgiye sahip olmadığı anlaşılacak ve bu bağlantıdan hiçbir sonuç çıkmayacaktı. Juan o toplantıda tanıştığı insanları sevmiş, adamların hükümetlerine çok düşkün olmadıklarını, ama herhangi bir şey yapmayacak kadar da korktuklarım sezinlemişti. Polis devletinde bu tür olaylara çok rastlanıyordu.

Juan bu durumun değişip değişmediğini merak etti. Libya gerçekten de Batı'ya açılıyor muydu, yoksa Batılılara hala düşman gözüyle mi bakıyorlardı? Bildiği kadarıyla ülkede her iki görüşün de temsilcileri söz sahibiydi. Ama Juan sonuçta bir karar vermişti; kara kutuyu bizzat dinleyene dek Katamora'nın uçağının düşüşünün kaza olduğu görüşüne itibar etmeyecek, Langston'ın kendilerinden toplamalarını istediği DNA örneklerinin sonucu belli olana dek bakanın öldüğüne inanmayacaktı.

Juan CIA ajanı olarak çalıştığı dönemde çok başarılı olmuş bir adamdı, çünkü sağlam içgüdüleri vardı ve onlara güvenirdi. Yine aynı nedenler yüzünden Şirketi iyi yerlere getirmişti.

Juan yolunda gitmeyen bir şeyler olduğunu hissediyordu ve bunun ne olduğunu bulmakta kararlıydı.

ON BİR

Oregon'ı Trablusgarp Limanı'na çekmekle görevli liman rehberinin, Juan'ın Lefkoşe'deki bağlantısının adamı olduğu anlaşılmıştı. Gür, kıvırcık saçları yavaş yavaş beyazlaşmaya başlamış orta boylu adam cana yakın tavırlar sergiliyordu. Kaşları yüzünde aralıksız bir çizgi halinde uzanırken, ön dişlerinden biri fena halde yerinden çıkmıştı. Konuşurken bu durumdan rahatsız oluyor, dili hep o boşluğa gidiyordu. Bu durumu gözlemleyen Juan adamın dişinin yeni kırıldığı sonucuna vardı. Adamın ağzının hemen kenarında Cabrillo'nun varsayımını destekleyecek küçük bir bere vardı.

Adam yapması gerekeni yaptığını, geniş ailesine bakabilmek için fazladan paraya ihtiyacı olduğunu söyledi. Dubai'deki bir inşaatta çalışan kayınbiraderi işini kaybetmiş ve ailesi evine taşınmıştı. Allaha şükür ki anne ve babası hayattaydılar, ama çok masraf çıkarıyorlardı. Ayrıca kısa bir süre sonra faturalarını ödemesi gereken iki düğün olacaktı; hepsinden öte teyzesi, amcası ve kuzenlerine de düzenli olarak maddi destek sağlıyordu.

Adam tüm bunları gemiye bindikleri andan, Juan'ın karinanın üstünde kalan kamarasına adım attığı ana kadar geçen sürede anlatmıştı.

Juan ifadesiz bir yüzle, "Siz gerçekten saygıdeğer bir adamsınız Bay Esat," derken, adamın sözlerinin tek bir kelimesine bile inanmamıştı. Esat'ın böylesine yozlaşmış bir adam olmasının, metresini geçindirme kaygısından kaynaklandığını düşünüyor, dişinin, karısı veya metresinden yediği yumruk yüzünden kırıldığından şüpheleniyordu.

Rehber elini kayıtsız bir biçimde sallarken parmaklarının arasındaki sigara loş kamarada göktaşı gibi hareket etti. Güneş ufkun çok gerisine çekilmiş, Oregon limandan tuz kaplı lombozlarından içeriye süzülen şehrin ışıklarının etkisini kaybetmesine neden olacak kadar uzaklaşmıştı. Juan kamarasında sadece solgun masa lambasını yakmıştı. Koyu renk bir peruk, gözlük ve yanaklarını şişkin gösterecek takviye bezlerle görünümünü biraz değiştirmiş olsa da, Esat'ın kendisine iyice bakmasını, onun gibilerin böyle bir şey yapacağına ihtimal vermese de, istemiyordu.

Esat, "Geçinebilmek için ne yapmamız gerekiyorsa onu yapmalıyız," diye ahkam kesti. Cabrillo'nun masasının üstüne yıpranmış bir çanta dayayarak kapağını açtı. "Kıbrıs'taki ortak dostumuz yükünüzü boşaltmak istediğinizi, ayrıca üç erkek ve bir kadın için vize ve pasaport mührüne ihtiyaç duyduğunuzu söyledi." Çantadan birtakım evrakların yanı sıra bir gümrük mührü çıkardı. Ne yapması gerektiğini bilen Juan dört pasaportu adama verdi. Pasaportlar Kevin Nixon'ın Sihir Dükkanı'ndan gelmişti ve fotoğraflar dışında, çölde Cabrillo'ya eşlik edecek mürettebat hakkında gerçek hiçbir bilgi içermiyordu.

Liman rehberinin adları, numaraları ve diğer bilgileri kaydetmesi, her pasaportun boş sayfasına mühür basıp Juan'a iade etmesi birkaç dakika sürdü.

Daha sonra adam Juan'a başka evraklar verdi. "Bunları kamyonetiniz için gümrük memurlarına verin. Ve bunlar da..." Çantasından bir çift plaka çıkarıp masaya dayadı. "Ülkemde seyahat etmenizi kolaylaştıracak."

Cabrillo bu sayede şehirde plaka çalmak zahmetinden kurtulmuştu. "Çok düşüncelisiniz. Teşekkür ederim."

Libyalı gülümsedi. "Her işin başı müşteri memnuniyetidir, değil mi?"

"Çok doğru," diyerek aynı görüşte olduğunu belirtti Juan.

"Sayıları hatırlamakta ne kadar iyisiniz?"

"Anlamadım?"

"Sayılar... Size bir telefon numarası vereceğim, ama bir yere yazmanızı istemiyorum."

"Ah, tamam. Söyleyin."

Esat ezberden bir dizi sayı söyledi. "Telefonu açan kişiye size erişebileceği bir numara verin; sizi bir saat içinde ararım." Esat kıkırdadı. "Tabii karımla birlikte değilsem."

Juan rehberin esprisine ayıp olmasın diye güldü. "Hizmetlerinize ihtiyaç duymayacağımıza eminim, ama yine de teşekkürler."

Esat'ın cana yakın tavırları aniden ortadan kayboldu, gözleri, birbirine bitişik kaşları altında kısıldı. "Bir kamyonete binmiş üç erkek ve bir kadının ülkeme karşı bir tehdit oluşturacağını sanmam, ama haberlerde duyduğum bir şeyler şüphelenmeme yol açarsa yetkililerle temas etmekte bir an bile tereddüt etmem. Kendimi bu tür işlerin dışında tutacak tedbirlerim var, anlarsınız ya?"

Juan bu uyarı karşısında öfkelenmedi. Böyle bir şeyi bekliyordu ve geride kalan yıllar boyunca benzer adamlardan benzer şeyler duymuştu. Bazıları gerçekten bunu yapabilecek güce sahipti; Esat da bunlardan biri olabilirdi, yüzünde öyle bir ifade vardı. Juan gündemdeki bir sonraki maddenin biraz araştırma yapmak olacağını biliyordu.

Esat, "Amerikan hükümeti Dışişleri bakanının ölümünden dolayı çok üzgün olmalı," diye yorum yaptı.

Juan beylik sözlere bayılırdı. "Eminim öyledir. Ama pasaportumdan gördüğünüz gibi ben Kanada vatandaşıyım. Güney komşumuzda olan bitenlerle ilgili olarak hiçbir dahlim olamaz."

"Yine de enkazın yerini belirlemek konusunda sabırsız olmalılar."

"Eminim öyledir." Cabrillo profesyonel poker oyuncusu gibi hiç renk vermiyordu.

Esat birden, "Tam olarak nerelisiniz?" diye sordu.

"Saint John's."

"Orası Nova Scotia'da değil mi?"

"Newfoundland'de."

"Ah, Gaspe'nin bir parçası desenize?"

"Hayır, bir ada."

Esat başını salladı. Sınav yapılmış ve başarıyla verilmişti. Kaptan gerçekten de KanadalIydı belli ki.

Esat, "Belki hükümetiniz bu olayda güneyli dostlarına yardım etmek istiyordur," diye bir yokladı Juan'ı.

Juan burada bulunma nedenlerinin herhangi başka bir şey değil de uçak kazası olduğuna dair Esat'ın rahatlatılma ihtiyacı duyduğunu anlamıştı. Oregon’ın Trablusgarp'a geliş zamanı göz önüne alındığında, Esat'ın çıkarabileceği mantıklı tek sonuç buydu ve başkan Libyalıyı rahatlatmanın hiçbir sakıncası olmadığını düşünüyordu. "Eminim ellerinden gelen yardımı yapmak konusunda ısrarcı olacaklardır."

Esat'ın gülümsemesi geri geldi. "Dışişleri Bakanı Gami dün akşam televizyonda, kazayla ilgili bilgi sahibi olan herkesin ortaya çıkması gerektiğine dair bir çağrı yaptı. Uçağın bulunması herkesin yararına, değil mi?"

Juan, "Sanırım öyle," diye karşılık verdi. Esat'ın sorularından sıkılmıştı. Masasının çekmecesini açtı, içinden şişkin bir zarf çıkarırken Esat öne doğru eğildi. "Sanırım bu, verdiğiniz hizmeti yeterince karşılayacaktır."

Esat, Juan'ın uzattığı zarfı açmadan çantasına koydu. "Kıbrıs'taki ortak dostumuz sizin çok saygın bir adam olduğunuzu söyledi. Ben de onun sözüne güvenip parayı saymayacağım."

Juan gülmemek için kendini zor tuttu. Oregon'ı limana yanaştırmadan önce Esat'ın parayı en az iki kez sayacağından emindi. "Daha önce her işin başı müşteri memnuniyetidir demiştiniz. Ben buna itibarı da ekleyeceğim."

"Çok haklısınız." İki adam ayağa kalkıp tokalaştı. "Kaptan, beni köprüye kadar geçirme nezaketini gösterirseniz, sizi daha fazla meşgul etmeyeceğim. "

"Benim için zevktir."

Cabrillo organize suçun Fenikeli denizcilerin zamanında, birkaç rıhtım işçisinin bir küp dolusu şarap aşırmasıyla rıhtım ve rıhtım civarlarında başladığına inanırdı her zaman, işçilerin muhafızlara durumu görmezden gelmeleri için bir iki kadeh rüşvet verdiklerini düşünür ve onları gören birileri olduğunda, işçileri daha fazla çalmaya zorladıklarına inanırdı. Bu basit eylem içinde bir suçun oluşması için gerekli üç unsur vardı: Hırsızlar, yozlaşmış muhafızlar ve haraç isteyen bir patron. Aradan geçen binlerce yılın ardından değişen tek şey hırsızlığın boyutları olmuştu. Limanlar kendilerine has dünyası olan yerlerdi, yerel kanunlar ne denli otoriter olursa olsun, limanlar, ancak yozlaşmanın istismar edebileceği özerkliklerini korurlardı.

Juan denizde geçirdiği zaman boyunca buna çok kereler şahit olmuş, CIA'de görev yaptığı dönemde çeşitli şehirlerdeki yeraltında faaliyet gösteren suç örgütlerine erişebilmek için limanların bu kökleşmiş yozlaşma halinden faydalanmıştı. Sayısız şeyin girip çıktığı yerler olan limanlar, hırsızlık için çok elverişli ortamlardı. Mafyanın en parlak dönemlerinde Şoförler Sendikası'na büyük bir yatırım yapmış olmasına bu yüzden şaşmamak gerekirdi.

Kargonun konteynırlarla taşınması, geçici bir süreliğine de olsa küçük hırsızlıkların önüne geçmişti, çünkü mallar bağlı kutularda kilit altında tutuluyordu. Ancak hırsızların, "Madem öyle, bari tüm konteynırı çalalım," şeklinde bir anlayış benimsemeleri uzun sürmeyecekti.

Juan, Max Hanley'le birlikte rıhtımı kuşbakışı gören köprüde ayakta duruyordu. Max'in piposundan yükselen duman güzel kokular yayıyor, limana işlemiş olan gemi yakıtı ve bayat balık kokusunu gizliyordu. Palamar yerinin karşısında paletli makineli mobil bir vincin dişlerinden, bir şilepten çıkarılmış konteynır sallanıyordu. Vincin ışıkları yanmıyordu, kabinin üst kısmındaki lambalar da söndürülmüştü. Aşağıda yükü almak üzere bekleyen römorklu traktörse farlarını bile yakmamıştı. Etrafı aydınlatan tek şey, konteynırın yanında durmakta olan mürettebatın elindeki fenerden yayılan ışıktı. Bay Esat Oregon'dan indikten hemen sonra yükün boşaltılmasını izlemek üzere aşağıdaki yerini almıştı. Cabrillo rıhtımda geminin kaptanıyla yan yana durmakta olan adamın siluetini seçebiliyordu. Hava, zarfın el değiştirdiğini görebilmeyi olanaksız kılacak kadar karanlıktı, ama Eric Oregon'ın karanlık ortamlarda çalışan kamerasından durumu izlemiş ve söz konusu alışverişin gerçekleştiğini Juan'a rapor etmişti.

Max, "L'Enfant adamını tanıyor galiba," dedi. "Sevgili Bay Esat'ımız anlaşılan oldukça meşgul bir adam."

"Claude Rains Kazablanka’da ne demişti? 'Ben sadece zavallı, yozlaşmış bir yetkiliyim' mi?"

Cabrillo'nun telsizi ciyakladı. "Başkan, ambar kapağı açıldı. Hazırız."

"Anlaşıldı Eddie. Esat Gaz'ı indirmek için kendi vincimizi kullanabileceğimizi söyledi, o yüzden vinci hazır etsen iyi olur."

"Tamamdır."

Oregon karşı rıhtıma bağlanmış gizemli gemi gibi tamamen karanlıktı. Limanın diğer tarafında raylara monte edilmiş uzun vinçler sodyum buharlı lambaların keskin parıltısı altında dev bir konteynır gemisini boşaltıyordu. Onun ötesinde birbirlerinin üstüne yığılmış konteynırlardan oluşan bir alan, bu alanın ötesinde de güvenlik için çekilmiş tel örgüler, bir sıra depo ve kuleyi andıran benzin tankları vardı.

Oregon’ın çalışan güverte vinçlerinden biri ufkun karşısında sallanmaya başlamıştı; vinç kolu açık olan ambar ağzının üstünde pozisyon alıyor, vinç, tamburunun kablosunu salıyordu. Saç örgüsü şeklindeki çelik kablo ambarın içinde beş dakikalığına kaybolduktan sonra makarayla geriye çekildi. Vinç kolu, ağırlığı kolayca yukarıya kaldırmaya başladı.

Juan karanlıkta detayları göremese de, Gaz'ı ana hatlarından tanımıştı. Güçlendirilmiş Araştırma Zemini, Max'in parlak buluşuydu. Gaz dışarıdan bakıldığında hayali bir petrol çıkarma şirketinin logosuyla süslü sıradan bir yük kamyoneti gibi duruyordu, ama kaba görünüşünün altında aracın değiştirilmiş tek bölümü olan Mercedes Unimog şasi vardı. Turbo dizel motoru delinmiş, darbelere maruz kalmış ve neredeyse seksen beygirlik, azot oksit itici gücüne sahip bir motora dönüştürülmüştü. Yüksek çekiş gücüne sahip kendinden yalıtımlı lastikler aracı, ordunun kullandığı Humvee'lerden on beş santim daha yükseğe, yerden neredeyse altmış santim yukarıya kaldırabilen mafsallı süspansiyonların üstündeydi. Ön lastiklerin üstüne yerleşmiş dört kişilik kabini yakın menzilden tüfek ateşine dayanacak şekilde zırhla kaplanmış, kutumsu gövdesi de benzer şekilde korunmuştu.

Eric ve Mark, Max'in Gaz'la ilgili planlarını ilk duyduklarında Max'e, James Bond filmlerindeki silahçının şerefine Q adını takmışlardı. Aracın ön tamponunun altında 30 kalibrelik bir makineli tüfek saklıydı, yan tarafında gizli raflardan ateşlenen güdümlü roketlerin yanı sıra, yine gizli duman jeneratörü sayesinde arkasından yoğun duman püskürtecek düzeneğe sahipti. Gaz aynı zamanda, tavanda izi görülmeyen bir bölmeden havan topu ateşleyebiliyor ve söz konusu bölmeye 30 kalibrelik başka bir silah veya otomatik el bombası fırlatıcısı monte edilebiliyordu. Aracın yük taşıma bölümü o anki görevin niteliğine göre mobil cerrahi müdahale alanından, gizli radar istasyonuna veya tam teçhizatlı on askeri taşıyabilecek bir alana kadar çok farklı biçimlerde yeniden şekillendirilebiliyordu.

Ancak tüm bu özelliklerine rağmen Gaz'ın, normalden büyük lastikleri haricinde gerçek yüzünü açık edecek hiçbir yönü yoktu. Araç bir anlamda Oregon'ın kara versiyonu gibiydi. Bir gümrük müfettişi arka kapılarını açsa, yerden tavana kadar yığılmış elli beş galonluk altı fıçının yuvarlak hatlarıyla karşılaşırdı. Bu müfettiş gerçekten çok meraklı biriyse, ilk sıra fıçıyı kaldırdığında altında ikinci fıçı sırasıyla karşılaşırdı. İlk sıradaki fıçılar Gaz'ın bin üç yüz kilometre yol almasını sağlayacak yedek benzini ihtiva ederken, ikinci sıradakiler kamyonetin iç kısmını gözlerden saklamaya yarayan birer kalkandı. Yani Juan ve ekibi bir anlamda ikinci sıradaki fıçıların da yerinden kaldırılmaması ihtimaline oynuyordu.

"Eh, Max, senin şu garip aletinin harcadığımız onca çabaya değip değmeyeceğini görebileceğiz."

Max soğuk bir tavırla, "Evet, ne çıkarsa bahtımıza," dedi.

Cabrillo bu kez ciddi bir tavırla, "Nasıl bir plan yaptın?" diye sordu.

"Siz Trablusgarp'a sağ salim girdikten sonra ben limandan ayrılıp batıya gideceğim. Uluslararası sularda, kaza yerinin kuzeyinde, istenildiği andan itibaren on dakika içinde havalanabilecek bir helikopterle pozisyon alacağız."

"Helikopterin maksimum menzili içinde olacağını biliyorum, ama ne olur olmaz diye kendimizi güvenceye almakta fayda var. İşler planlandığı gibi giderse, Tunus'a kaçarken bizi sahilden bir gölge gibi takip etmeni istiyorum."

"Peki, işler ya planlandığı gibi gitmezse?"

Juan yalandan dehşete kapılmış gibi yaptı. "En son işlerin beklenildiği gibi gitmediğine ne zaman şahit oldun?"

"Birkaç gün önce Somali'de, birkaç ay önce Yunanistan'da, geçen yıl Kongo'da, ondan önce..."

"Tamam, tamam, tamam..."

O anda dümen köşkündeki hoparlörlerden büyük bir cızırtı duyuldu. Juan hızlı adımlarla yürüyüp duvardaki mikrofonu alarak, "Cabrillo," dedi.

"Başkan, Gaz güvertede ve biz gitmeye hazırız. Aldığımız son istihbarata göre Libya araştırma ve kurtarma ekibi enkaz bölgesinin en az dört yüz elli kilometre uzağındaymış."

"Peki Linda, teşekkürler. Beş dakika içinde borda iskelesinde buluşalım." Juan köprüye geri döndü.

Max piposunu temizlemek için hafifçe küpeşteye vururken hafif bir kıvılcım sağanağı geminin yan tarafından aşağıya döküldü. "Birkaç gün içinde görüşürüz," diyerek göz kırptı.

"Tamamdır." Bir görev öncesi birbirlerine şans diledikleri çok sık görülen bir şey değildi.

Juan kamyoneti sürerken. Mark Murphy yanında Linda Ross ve Franklin Lincoln de arka koltukta oturuyordu. Dördünün de üstünde Kuzey Afrika ve Ortadoğu'daki petrol işçilerinde çok sık görülen toprak rengi tulumlardan vardı. Linda saçlarını iyice kısa kesmiş ve bir beyzbol kepinin içine toplamıştı. İnce uzun yapısıyla, ilk kez denizaşırı bir göreve çıkmış genç bir adamdan farksızdı.

Trablusgarp'ın ışıklan dikiz aynasında yavaş yavaş kaybolurken hava hala karanlıktı. Sahilde trafik neredeyse hiç yoktu, aradan bir saat geçmesine rağmen hiçbir kontrol bariyerine rastlamamışlardı. Bir ara yanlarından tepe ışıklarını yakmış, sirenlerini açmış bir polis arabası geçmiş, ama hiç durmadan uzaklarda gözden kaybolmuştu.

Cabrillo sahte evrakları açısından hiçbir endişe duymasa da, olabildiğince gözden uzak kalmayı tercih ediyordu. Yasal polis çevirmeleri konusunda da bir sıkıntısı yoktu; onu kaygılandıran şey, sürücülerden para koparmak üzere yollarda barikat kuran yozlaşmış, rüşvetçi polislerdi. Böyle bir ihtimale karşın yanına nakit para almıştı, ancak işlerin hızla kontrolden çıkabileceğini de çok iyi biliyordu.

Mark düşen uçağın enkazının bulunduğu yere varabilmeleri için Gaz'ın entegre yol bulma sistemine yol işaretlerini girmişti ve çevre yolundan çıkıp çöl yolculuğuna başlayacakları noktaya üç yüz metreden daha kısa bir mesafe kala yolda bir barikat kurulmuş olması onların şansıydı. İki polis arabası, iki şeritli yolu tek şeride indirgeyecek şekilde park etmişti. Kedigözü yelek giymiş bir polis karşı yönden gelen bir arabayı durdurmuş, tuttuğu feneriyle aracın içini aydınlatıyordu. Juan polis arabalarından birinde iki polis daha olduğunu görebiliyor, bir dördüncüsünün gözden uzakta kalmayı tercih ettiğinden şüpheleniyordu.

Juan yavaşlarken, "Murph, barikat noktasından geçmeden yolun aşağısından gidebilir miyiz?" diye sordu.

Genç silah uzmanı başını iki yana salladı. "Rotamızı uydu fotoğraflarına bakarak ayrıntılı bir biçimde çizdim. Buradan dönmezsek, oldukça sarp kayalıklarla karşılaşırız. Karanlıkta göremiyorsun, ama hemen solumuzda bizi tepeye çıkaracak zikzaklı bir yol var."

"Demek bu yolu takip etmekten başka şansımız yok."

"Maalesef öyle."

Cabrillo kamyoneti geçici barikatın biraz gerisinde durdurdu, böylece diğer araba, polisler evraklarına bakıp tatmin olduktan sonra yanından rahatça geçip gidebilecekti. Koltuğunun hemen sağındaki gizli bir cepte durmakta olan gözde tabancası Fabrique Nationale Five-seveN'ın kabzasına dokundu. Tabancanın, orduda da kullanılan SS190 mermilerinin inanılmaz bir delici gücü vardı ve küçük ebatları sayesinde rahatça kavranan şarjörünün içine yirmi tanesini birden doldurmak mümkün olabiliyordu. Juan bu tabancayı yeri geldiğinde kullanmak üzere hep orada saklardı.

Juan bulunduğu noktadan arabada bir ailenin olduğunu görebiliyordu. Kadının başı örtülüydü ve yüzü, el fenerinin parlak ışığı altında solgun, oval görünüyor, omzuna dayadığı bebeğini yavaşça sallıyordu. Juan esen rüzgarın taşıdığı ağlayan bebek sesini duyabiliyordu. Arka koltukta ikinci bir çocuk daha vardı. Polisle tartışan babanın ne dediğini duyamasa da, seslerdeki gerginlik bariz biçimde fark ediliyordu.

Linç, "Bu yasal bir çevirme mi, yoksa mordida durumu mu?" diye sordu. Kullandığı "mordida" kelimesi Meksikalıların rüşvet anlamında kullandıkları, İspanyolcada oltaya gelmek manasını taşıyan bir kelimeydi.

Juan cevap vermek üzere ağzını açmıştı ki, polis birden bir adım geri atıp kılıfından tabancasını çekti. Kadının dehşet dolu çığlığı gecenin içinde yankılanırken, kucağına aldığı bebeğin inlemesinden bile daha tiz çıkmıştı. Şoför koltuğundaki koca ellerini uzatıp polise yalvarmaya başladı.

Polis arabasında oturmakta olan diğer iki polis de kapıları açıp hemen dışarıya fırladı ve ikisinin de eli kalçalarındaki silahlara gitti. İçlerinden biri aracın yolcu tarafına doğru uzun adımlarla ilerlerken, diğeri silahını doğrultmuş halde Cabrillo ve ekibine doğru hareketlendi.

Juan'ın ihtiyatlı, endişeli hali yerini öfkeye bırakmış, çünkü çok geç kalacaklarını anlamıştı.

Mark Murphy torpido gözünü açtığı anda otomatik olarak bir tabla çıktı ortaya. Bu, düz bir ekranla küçük bir kontrol kolu bulunan bir klavyeydi. Murphy ön tarafa monte edilmiş makineli tüfeği etkin hale getirmek için klavyeye emirleri girerken, diğer aracın başındaki polis tabancasını ateşledi.

Şanssız şoförün başı patlayıp un ufak olurken, ön camın iç tarafı kan ve beyin parçalarından oluşan kırmızı bir örtüyle kaplandı. Cabrillo polisin silahını iki kez daha ateşlediğini duyarken, ön camın kanla kaplanmış olması yüzünden içeride olanları göremedi. Kadın ve bebeğinin çığlıkları birden kesilmişti. Dördüncü kez ateşlenen silahın ardından Juan, arka koltuktaki çocuğun da öldüğünü anladı. Rüşvet almak için yapılan operasyon hiç de beklenildiği gibi sonuçlanmamıştı.

Dizginler Cabrillo'nun içgüdülerindeydi artık. Vitesi takıp gaz pedalına bastı. Kısa sürede hızlanabilme Gaz'ın güçlü yönlerinden biri değildi, ama araç, duraklama halinden hırlayan bir hayvan gibi çıkıp silkelendi. Üstlerine doğru gelen polis o anda durdu ve tabancasını ateşledi. Mermilerin bazıları kurşun geçirmez camda zararsız oyuklar açarken, bazıları da kamyonetin zırh tabakasından sekti.

Mark, "Polis bende," diye bağırdı.

Juan bir an için ekrana baktı. Görüntü, gizli makineli tüfeğin altına monte edilmiş kamera sayesinde Mark'a nişan alma imkanı tanıyordu. Silah, namlusu tamponun altından ortaya çıkacak şekilde alçaldı.

"Hadi!" diye bağırdı Juan.

Mark ateşleme komutunu verir vermez araç takırdayan silah eşliğinde titremeye ve yolcu kabininin altından bir duman bulutu yükselmeye başladı. Mermiler araca en yakın polisi hedef almıştı ve bir sıra halinde yolu taradı. Rüşvetçi polis soluna dönerek kaçmaya çalıştı, ama bunun için fazlasıyla erken davranmış, bu hareketiyle Murph'e daha iyi nişan alması için zaman kazandırmıştı. Makineli tüfekten çıkan mermiler bu kez polisi baldırından yakalayıp bedenini baştan aşağı yaladı ve dakikada dört yüz mermi atabilen silah adamın vücudunu delik deşik etti. Mermilerin kinetik gücüyle asfalta kadar savrulup yuvarlanan polis sonunda yüzüstü yere kapaklanıp kaldı. Vücudu bir aslanın pençelerine maruz kalmışa benziyordu.

Aileyi katleden polis, arabasına doğru hamle yaparken, üçüncüsü de kendi arabasına doğru hareketlendi. Mark ilk polisin işini bitirir bitirmez, üçüncü polisi halletmek üzere tüfeğin namlusunu hızla döndürdü. Mermiler arabayı döverken ön ve yan camlarını havaya uçurdu, kaportayı parçaladı, her iki lastiğin de patlamasıyla araç yola oturdu. Silahlı polis yarı kapalı kapının ardında geçici bir sığınak bulmuştu, ama durumunun kendisini savunmaya pek müsait olmadığını biliyordu muhtemelen. Koltuğun üstünde emekleyerek uzak taraftaki kapıyı açtı ve aracın diğer tarafından yere atladı. Makineli tüfek aracı tararken ön lastiğin arkasında diz çöküp saklandı.

Bir an için adam hiçbir girişimde bulunmayınca Juan direksiyonu kırıp diğer arabaya doğru hareketlendi. Katil polis koltuğuna yerleşmek üzereydi ki, Gaz'ın güçlü halojen ışıkları önce arabayı taradı, hemen ardından adamın üzerinde sabitlendi. Polis kolunu kaldırıp silahının izin verdiği ölçüde art arda ateş etti. Tabancasından çıkan mermiler, ortağının biraz önce ateşlediği silahın yarattığı etkiden fazlasını yaratmadı.

Cabrillo Gaz'ı katilin arabasının üzerine sürerken soğuk bir öfkeden başka hiçbir şey hissetmedi.

Gaz arabaya çarpmadan önce gereksiz bir uyarı yapıp, "Sıkı tutunun," dedi.

Kapı dehşetli bir metal çatırtısı eşliğinde katil polisin vücuduna girerken, bir bacağını ayak, bir kolunu el bileğinden kesti ve başını kopardı. Polis aracı çarpışmanın etkisiyle savruldu ve yan dönüp tavanı üzerine düştü.

Linda arka koltuktan, "İlk araba! İlk araba!" diye bağırdı.

Juan oraya doğru bakınca şoförün aracın içine girmek üzere hamle yaptığını gördü. Adamın telsize ulaşmaya çalıştığına hiç şüphe yoktu. Devasa kamyoneti döndürüp polisi 30 kalibrelik silahın menziline sokması için hiç zamanı yoktu, o yüzden gizli cepte duran FN Five-seveN tabancasını çekip Linda'ya doğru fırlattı. Linda tabancayı tek eliyle yakalarken, diğeriyle kurşun geçirmez camı açmaya başladı.

Linda başparmağıyla tabancanın emniyet mandalını indirdi, pencereyi, silahı dışarı çıkaracak kadar aralar aramaz ateş açtı. Linç, Linda'nın daha rahat ateş edebilmesi için öne doğru uzanarak camın iyice açılmasını sağlayan kolu çevirdi.

Linda'nın açısı polisi etkisiz hale getiremeyecek kadar kötüydü, o yüzden cam açılırken sol eliyle sıkıca tuttuğu yan aynadan destek alıp vücudunun üst kısmını kamyonetten dışarıya sarkıttı ve ardından tekrar ateş etti. Tetiğe o kadar hızlı biçimde art arda asılıyordu ki, Five-seveN'ın diğer tabancalardan kolayca ayırt edilen sesi, arka arkaya ateşlenen havai fişekleri andırıyordu.

Cabrillo, Linda'yı kontrol noktasında görevli dördüncü bir polis olduğuna dair uyarmak üzereydi ki, sinsi polis yolun kenarındaki bir kum tepeciğinin ardından ortaya çıkıp elindeki makineli tüfeği ateşledi. Silahın o mesafeden etkili olması mümkün değildi; bunu fark eden polis hemen ardından dakikada beş yüz mermi atan tüfeğin uzun şarjörünü çıkarıp yenisini taktı; bunun için sadece dört saniye harcamıştı. Mermiler Gaz'ın etrafını dövdü, zırha isabet edenler sekip uçarken, ön cama isabet edenler yıldız gibi parlayıp söndü. Bir mermiyse açık pencereden içeriye girdi, Linda'nın arkasındaki kambur koltuğun ve Linc'in başının bir iki santim üstünden geçip kapı pervazına saplandı. Çarpmanın etkisiyle pervazdan kopan ince bir metal parçası eski SEAL mensubunun boynunu kesti. Parçanın saplanma açısı birkaç derece daha farklı olsa, şarapnel Linc'in boğazına saplanabilirdi.

Linç bir elini kanayan boynuna bastırırken, diğer eliyle Linda'nın bileğine yapıştı; o esnada Juan, Gaz'ı, zırhlı tarafı ekibiyle ateş eden polis arasına gelecek şekilde hızla döndürüyordu. Linda, Linç sayesinde kapıdan aşağıya yuvarlanmaktan son anda kurtuldu.

Linda, Linc'in parmaklarının arasından sızan kanı görünce, "Vurulmuşsun," dedi.

Linç duygularını açığa vurmadan, "Bu sabah tıraş olurken fena kestim," dedi. Ama Linda oturduğu koltuğun altında duran ilkyardım çantasını alıp kapağını açarken hiç itiraz etmedi.

Cabrillo 30 kalibrelik silahın bir kez daha ateşlenebilmesi için Gaz'a keskin bir dönüş yaptırdı. Linda'nın daha önceki çabası onlara ihtiyaç duydukları birkaç saniyeyi kazandırmış, açtığı ateş, polisi bir kez daha arabanın arkasına saklanmaya zorlamıştı. Ancak adam şimdi telsizle konuşmak için arkaya doğru uzanıyordu.

Mark silah hedefe kilitlendiği anda ateş açtı; iyi korunduğu için polise ve şoför mahalline değil aracın yan tarafına nişan aldı ve depodan benzin püskürene dek aracı delik deşik etti. Tüfekten ateşlenen her yedinci mermi magnezyum uçlu iz bırakan kurşun olduğundan, gittikçe büyüyen benzin gölü ikinci mermi yağmurunun başlamasının hemen ardından tutuştu. Alevler arabanın altında tomurcuklanan bir çiçek gibi ortaya çıkarken meydana gelen sarsıntı arabanın arka tarafını asfalttan kaldıracak kadar güçlüydü. Libyalı hemen çöle doğru koşmaya başladı, ama yeterince hızlı değildi.

Depodaki benzin ve hava karışımı olağanüstü bir biçimde patladı, şasisi bir göktaşı gibi yanan araba, havaya fırlayıp yanlamasına takla attı. Araç yere, kaçmakta olan polisin birkaç metre uzağına düşerken, alev alan toprak adamı çepeçevre kuşattı. Polis alev topunun içinden çıktığında giysileri meşale gibi tutuşmuştu. Kendini yere atarak alevleri söndürmeye çalıştı, ama benzinle sırılsıklam olduğundan alevler sönmeyi reddediyordu.

Murph makineli tüfekle adama bir kez daha ateş etti; polisi cansız yere sererken onun için büyük bir iyilik yapmıştı.

Juan, "Son adam nerde?" diye bağırdı.

Linç, "Çöle kaçtı galiba," dedi. Linda boynuna gazlı bez bastırmış, ellerindeki kanı temizliyordu.

Cabrillo küfrü bastı.

Diğer polis aracının gelmesi an meselesiydi, ama başka seçenekleri de yoktu. Arkalarında şahit bırakmayı göze alamazlardı. Cabrillo direksiyonu sola kırarak yoldan çıktı.

Gaz'ın sağlam süspansiyonları yumuşak kumla rahatça başa çıkabiliyordu; kısa bir süre sonra saatte altmış kilometre hızla gitmeye başladılar. Polisin izleri halojen lambaların ışığı altında oldukça net biçimde belli oluyor, geniş aralıklar, adamın olabildiğince hızlı koşmaya çalıştığını gösteriyordu.

Aradan bir dakika geçtikten sonra ürkmüş bir tavşan gibi kaçmakta olan rüşvetçi polisi gördüler. Adam üzerine gelen büyük kamyonete rağmen teslim olmak adına hiçbir girişimde bulunmadan koşmaya devam ediyordu. Juan motor sıcaklığı sırtını yaksın diye Gaz'ı adamın hemen arkasında sürmeye başladı.

Mark, "Bu adamı ne yapacağız?" diye sorarken sesindeki endişe hemen hissediliyordu.

Juan bir an hiçbir şey söylemedi. Yüzlerce kez ölümün farklı biçimlerine tanıklık etmiş, çok sayıda adam öldürmüştü, ama soğukkanlılıkla birini öldürmekten nefret ediyor, her defasında ruhundan bir parçanın koptuğunu da biliyordu. Libyalının dönüp kendilerine ateş etmesini çok isterdi, ama adamın silahını kontrol noktasında bıraktığını görmüştü. En akıllıca iş kamyoneti üzerine sürüp adamı ezmek ve bu işi bitirmekti.

Cabrillo önce gaz pedalına bastı, ardından ayağını geri çekti. Başka bir yol olmalı, diye düşünürken, rüşvetçi polis aniden Gaz'ın önünden fırlayıp kaçmaya çalıştı, ama ayağını kumda sağlam basamayınca düştü. Juan frene asılıp direksiyonu kırdı ve adamı ezmemek için keskin bir dönüş yaptırmaya çalıştığı kamyonetin savrulmasına neden oldu. Ancak bu çabası yeterli olmadı; yolcu kabinindeki dört kişi de çarpışmayı hissetti.

Gaz süspansiyonlarının üzerine yerleşmeden Juan kapıyı açıp dışarıya atladı. Adamın yanına gelip eğildi. Kısa bir kontrol, bilmek istediği her şeyi anlatmıştı ona. Hiçbir şey söylemeden tekrar kamyonete bindi.

Cabrillo Gaz'a ateş eden polisin, pencereden dışarıya sarkan Linda'nın, boynu kanayan Linc'in görüntüsüne odaklanmaya çalıştı, ama biraz önce olanlar konusunda kendisini daha iyi hissetmesini sağlayacak bildiği hiçbir şey yoktu. Tekrar yola çıkıp sivil araca doğru yol aldı. Polis arabası hala yanmaya devam ediyordu.

Juan tabancasını Linda'dan geri alıp şarjörü değiştirdi ve namluya mermi sürdü. Koltuğundan inip tabancasını çatışma anındaki gibi iki eliyle kavramış halde bir polis arabasından diğerine doğrulttu. İlk arabanın yanına geldi, duyarlı bir vatandaş olay yerine gelir de durumu yetkililere bildirmek isteyebilir diye telsiz mikrofonunu bağlı olduğu yerden hızla çekip kopardı ve çöle savurdu. Diğer araba erimiş ve plastiğe dönüşmüş olduğundan bakmak zahmetine katlanmadı.

Juan ailenin bulunduğu arabaya yaklaştı, pencereye doğru eğilirken derin bir nefes aldı. Kan kokusu, boğazını sıvamış bakır bir film gibiydi. Karıkoca ve çocuklar, hepsi katledilmişti.

Tek tesellisi, ailenin aldıkları yaralarla derhal ölmüş olmalarıydı. Ancak bu durum anlamsız katliama karşı duyduğu öfkeyi hiçbir şekilde azaltmıyordu. Bir ara babanın kucağındaki ince cüzdanı fark etti ve üzerindeki kan lekelerine aldırış etmeden cüzdanı aldı. Şoförün adı Abdül Muhammed'di; Trablusgarp'ta oturuyordu ve kimliğine göre öğretmendi. Juan cüzdanda birkaç dinar para da buldu.

Juan dördüncü polisi ezmekten dolayı kendini artık o kadar kötü hissetmiyordu.

Genç aile rüşvet ödeyemeyecek kadar fakir olduğundan katledilmişti.

ON İKİ

Ekibin, çöldeki ilerleyişine başlamasının üzerinden yedi monoton saat geçmişti. Linç bu süre boyunca sürekli uyumuş, iri cüssesi kaba arazi üstünde çalkalanan Gaz'ın ritmine kapılarak sallanıp durmuştu. Linda aracı bir süre kullanmayı teklif etmiş, ama Cabrillo kabul etmemişti. Odaklanmaya, kafasını boşaltmaya ihtiyacı vardı. Ne zaman aklına katledilen ailenin görüntüsü gelse, direksiyonu kavrayan ellerini parmak boğumları bembeyaz olana dek sıkıyordu.

Mark ve Eric Stone uydu fotoğraflarını kullanarak rotalarını çizmek konusunda harikulade bir iş çıkarmış, Gaz da Max'in vaat ettiğinden fazlasını vermişti. Aracın motoru en dik yamaçları çıkarken bile fazla zorlanmamış, inişlerdeyse frenler Gaz'ı kontrol altında tutmaya devam edecek kadar yeterli olduğunu ispat etmişti. Max Hanley arka tekerleklerin arkasını, tekerleğin taş ve çamur atmasını engelleyen lastik benzeri gerektiğinde alçaltılabilen zincirlerle donatmayı bile düşünmüştü. Bu zincirler araç yol alırken zeminde sürükleniyor ve aracın ardında bıraktığı izleri yok ediyordu.

Polislerin kontrol noktasından itibaren izlerini süreceklerine dair çok büyük bir korkulan yoktu. Ama ortada hızlı hareket etmelerini gerektiren bir durum olduğu da açıktı. Libyalı yetkililerin yolda neler olduğunu anlamaları uzun sürmeyecek, rüşvetçi olsun veya olmasın, polisleri öldürenleri yakalamak isteyeceklerdi.

Juan Oregon'da bulunan Max'ten güncel haberleri düzenli olarak alıyordu. Deniz Kuvvetleri sahilin yetmiş mil açığında E-2C Hawkeye'lerden oluşan ufak bir donanma konuşlandırmıştı. Erken uyarı sistemine sahip pervaneli uçaklar Libya'nın arama kurtarma çalışmalarını izliyor, elde edilen raporlar Cabrillo'yla paylaşılıyordu. Şafak sökerken ve Libya arama kurtarma ekiplerine ait uçaklar bir kez daha gökyüzüne yükselirken, Juan o uçakların hiçbirinin bulundukları yerin yakınına bile yaklaşmayacağım biliyordu.

O ana dek rahatça hareket edebilmişlerdi; Libyalılar çalışmalarını enkazın bulunduğu bölgenin yüz elli kilometre uzağında yoğunlaştırmışlardı.

Mark, "GPS enkazdan iki kilometre uzakta olduğumuzu söylüyor," dedi. "Stoney'le birlikte Gaz'ı saklayabileceğimiz, buraya yakın iyi bir yer bulduk."

Cabrillo çevresine bakındı. Sığ bir vadinin içinde üç yüz altmış metre yükseklikte, bir dağın üstündeydiler. Çorak, kayalık yamaçta hiçbir şey yetişmemişti, sadece vadi tabanında seyrek bitkiler göze çarpıyordu. Burası gerçekten de insan eli değmemiş, bomboş bir araziydi.

Murph, "Sola dönüp dört yüz metre daha ilerle," diye emretti.

Juan, Murph'ün talimatlarına uydu; bir süre sonra bir başka yamacın eteğine geldiler, ama yamacı tırmanmaya başlamadan önce Juan, elemanlarının uydu fotoğraflarında tespit ettikleri şeyi gördü. Kayalıkların içinde Gaz'ın sığabileceği genişlik ve derinlikte bir yarık vardı; tepeden gözlem yapılmadığı takdirde aracın görülmesi mümkün olmayacaktı.

Juan, "Harika," diye mırıldanarak Gaz'ı dar oyuktan içeriye sürdü, içeriye girdikten sonra motoru kapattı; deponun üçte ikisi hala doluydu. Gaz engebeli arazide Max'in tahmin ettiğinden de daha az benzin yakıyordu.

Bir süre oldukları yerden kalkmayarak kulaklarını homurdanan dizel motor sesinin yokluğuna alıştırdılar.

Linç uykudan sersemlemiş bir halde, "Daha gelmedik mi?" diye sordu.

"Yaklaştık sayılır koca adam; uyan artık."

Linç esnedi, dar alanda elinden geldiğince gerinmeye çalışırken, Linda arkalarına uzanıp gizli bir düğmeyi çevirdi. Yolcu kabininin yan duvarı kaydı ve yük bölümü gözler önüne serildi. Görevlerinin içeriğiyle bağlantılı olarak yanlarında fazla araç gereç getirmemişlerdi. Kamyonette hafif makineli tüfek cephanesi ve roket güdümlü el bombası fırlatıcısı haricinde, Oregon'dan aldıkları teçhizatla önceden hazırladıkları dört sırt çantası vardı. Linda uzanıp çantaları ekibe dağıtmaya başladı. Cabrillo kendininkini alır almaz kamyonetten atladı ve kollarını bacaklarını esnetmeye başladı.

Yarığın içindeki bu korunaklı alanda bile hava sıcak ve kuruydu, insanın ağzına toz tadı geliyordu. Juan için burada insanların yaşamış olduğunu hayal etmek bile güçtü, ama Sahra Çölü'nün bin yıldır yerleşim yeri olduğunu da biliyor, bu durumu insanın çevreye uyum yeteneği ve becerisinin bir kanıtı olarak görüyordu.

Kısa bir süre sonra diğerleri de ona katıldı. Mark elde taşınabilen GPS cihazına bakarak kuzey yönünü işaret etti.

Yolculuk esnasında çoğunlukla sessiz kalmışlardı, şimdi de kimse konuşma ihtiyacı duymuyordu. Juan liderliği ele alıp bir başka meçhul tepeyi tırmanmaya başladı. Güneş gözlükleri yüzünün büyük bölümünü sarıyor olsa da, sıcaklığı ensesinde hissedebiliyordu. Pantolon cebinden bir mendil çıkarıp gevşek bir biçimde boynuna sardı. Gaz'a tıkılı kalmış halde geçen onca saatin ardından yürümek ona iyi gelmişti.

On beş dakika sonra, bölgedeki keskin bir yamacın çevresinden dolanmalarının hemen ardından enkazın ilk izleriyle karşı karşıya geldiler. Bu, muhtemelen kanada ait, çöp tenekesi kapağı boyutlarında ezilmiş bir alüminyumdu. Bir havacılık uzmanı olsa bunu, 737'nin ön akşamını örten kapağın bir parçası olarak tanımlardı.

Juan başını kaldırıp yamaca bakınca etrafın enkaz parçalarıyla dolu olduğunu gördü. Uzaktan bakıldığında, yamacın zirvesine olan yolun üçte ikilik kısmında uçak gövdesinin en büyük bölümü uzanıyordu. Bu manzara ona, bir kasırganın ardından düzensiz bir halde etrafa dağılmış, fakir ailelerin evlerine ait parçaları hatırlamıştı.

Korkunç bir çarpışmanın yaşandığı inkar edilemezdi. On beş metre genişliğindeki kömürleşmiş gövde haricinde, metal ve plastik yığınının önemli bir bölümü rastladıkları ilk parça büyüklüğündeydi. Zemin kazanın etkisiyle yerinden sökülmüş, toprakta devasa izler kalmıştı. Uçak yakıtının alev alması sonucu bölgenin büyük bölümü, orman yangını sonrası ortaya çıkan manzarayı andırır biçimde kavrulmuştu; tabii en büyük fark burada tek bir ağacın bile olmamasıydı.

Enkaza yaklaşırlarken rüzgar arkalarından esiyordu, o yüzden benzin kokusunu alamamışlardı. Şimdiyse havada asılı kalmış olan keskin koku nefes almayı güçleştiriyordu. Dördü de bu durumdan mümkün olduğunca az etkilenmek için burunlarını ve ağızlarını bir bezle kapatmıştı.

Enkazı araştırmak için etrafa dağıldılar. Mark metalin parçalandığı yerlere odaklanarak daha irice olan bazı enkaz parçalarının dijital fotoğrafını çekiyordu. Bir zamanlar kabindeki koltukları zemine tutturmaya yarayan kesilmiş cıvatalardan birkaçını alıp cebine koydu. Eric Stone'un parçalanarak uçağın düşmesine neden olduğundan şüphelendiği, uçağın kuyruk bölümüne ait parçaları bulmak umuduyla etrafı araştırdı, ama bir sonuç alamadı. Tahminlerinde haklıysalar, söz konusu parçalar bulundukları noktadan birkaç kilometre ilerde olacaktı.

Linda, "Başkan," diye seslendi. Linda uçağın CEM motorlarından birinden geriye kalan ezilmiş kalıntılarının bulunduğu sol taraftaydı.

Linda hemen yanına gelen Juan'a hiçbir şey söylemeden toprağı işaret etti.

Juan işaret edilen yere yakından bakınca toprağa yarı gömülü halde, ciddi biçimde yanmış bir insan eli gördü. Bükülmüş el, büyüklüğü göz önüne alındığında bir erkeğe aitmiş gibi duruyordu. Cabrillo lateks eldivenlerini giyip kopmuş elin üzerine eğildi. Sırt çantasından plastik bir tüp çıkardı, tüpün bir ucunu açıp içindeki pamuklu çubuğun yardımıyla elin üzerindeki kandan örnek aldı ve çubuğu tekrar tüpün içine yerleştirdi. Sonra üçüncü parmaktaki alyansı çıkardı ve içindeki yazıyı inceledi.

Alyansı Linda'ya verdi, Linda yüzüğü alıp içindeki yazıları yüksek sesle okudu. "EXM ve JCF 15.5.88." Gözünü Juan'dan ayırmadan, "Francis Xavier Maguire ve Jennifer Catherine Foster. 15 Mayıs 1988'de evlenmişler. Uçağın yolcu ve mürettebat listesini incelemiştim. Adam Katamora'nın Gizli Servis personeliymiş."

Juan'ın Bakan Katamora'nın hala hayatta olabileceğine dair umutları uçup gitmişti. Bu durum uydu fotoğraflarında şüpheli herhangi bir şey gördüğünden değil, onu buna inanmaya zorlayan bir şeyler olduğunu görmek arzusundan kaynaklanmıştı. Son darbeyi de yüzü asık halde yanına gelen Linç vurdu.

"Yan motorun üstündeki künyeye ait bir parça buldum. Seri numarası tutuyor. Bu onların uçağı..." Ağır elini Cabrillo'nun omzuna dayadı. "Üzgünüm."

Juan midesine tekme yemiş gibi oldu. Bakanın ölümünün doğuracağı olası etkilerin çok iyi farkındaydı. Bildiği bir başka şey de, uzmanlardan oluşan bir ekip gelene dek kazanın nedeninin ortaya çıkmayacağıydı. Deliller öylesine bozulmuştu ki, araştırmayı iptal etmek bile geçiyordu içinden. Buradaki varlıkları Ulusal Ulaşım Güvenlik Kurulu personelinin çalışmasının saflığını bozabilir, onların işlerini daha da güçleştirebilirdi. Ancak Langston Overholt'la yaptığı bir anlaşma vardı ve Cabrillo ne kadar beyhude olursa olsun, üstlendiği işi yarım bırakacak bir adam değildi.

Sonunda, "Tamam," dedi. "Numune toplamaya devam edeceğiz. Çok dikkatli olun."

Juan ayaklarına baktı. Dördünde de tabanı iz bırakmayan ayakkabılar vardı. Alyansı kopan elin parmağına taktı ve eli ilk bulduğu şekilde yere bıraktı.

Mark gövdenin büyük bölümünün bulunduğu enkaz parçasının baş tarafına gelmişti. Diğerleri de onu takip ettiler. Yolcu kabini, kanadın uçağa bağlandığı alanın yarısını içine alacak şekilde pilot kabininin hemen arka tarafından başlıyordu. Gövde, normalde bir dizi pencerenin bulunduğu sol tarafta parçalanıp açılmış, uzun, iğrenç, dudaksız alüminyum bir ağız gibi içeriye doğru bükülmüştü. Uçaktan kopmuş elektrik ve hidrolik kabloları sarkıyor, bazılarından sızan sıvı kaya zemini kirletiyordu.

İlerde, tepenin daha ötesinde pilot kabininin parçalanmış kalıntıları duruyordu. Uçağın burnunun en az iki buçuk metrelik bir bölümü toprağa gömülmüştü ve metal yüzey, bir körüklü otobüsün akordeon kısmını andırıyordu.

Juan gövdeye tırmandı. Bir zamanlar bir bakana yaraşır gösterişli kabin, şimdi bir harabeye dönmüştü. Yerler erimiş plastik birikintisiyle kaplıydı, koltuklar sadece metal çerçeveleri sayesinde tanınabiliyordu.

Juan hemen bir sayım yaptı; on bir ceset vardı. Gizli Servis ajanının eli gibi, bunlar da tanınmayacak derecede yanmıştı. Kömürleşmiş, cinsiyetsiz yığınlardan farksız cesetlerden geriye giysileri bile kalmamış, çarpışmanın şiddetiyle etrafa gelişigüzel dağılmıştı. Kömürleşmiş etin ve çürümenin iğrenç kokusu, uçak yakıtının kokusunu bastıracak kadar kuvvetliydi. Juan bir cesetten diğerine hareketlenirken, etrafa dağılmış sineklerin vızıltısı bir artıyor, bir azalıyordu.

Birden midesinin ağzına geldiğini hissetti ve zar zor yutkundu.

Mark Murphy dişlerinin arasına sıkıştırdığı minik feneriyle ellerinin ve dizlerinin üstüne çömelmiş, yanmış, kısa arkalıklı bir iskemlenin altını inceliyordu. Etrafın dehşet verici görüntüsüne rağmen, belki de tam da o yüzden, kendi kendine mırıldanıyordu.

Juan, "Bay Murphy," dedi. "İzin verirseniz..."

Başkanın sesi Mark'ın irkilmesine neden oldu. Feneri ağzından çıkarıp, "Bu hayatımda gördüğüm en büyük sahtekarlık olmalı," dedi.

"Anlamadım?"

"Enkaz bölgesi tamamen düzmece Juan. Birileri bizden önce buradaymış ve delilleri kurcalamışlar."

"Emin misin? Ben beklediğimin dışında farklı bir şeyle karşılaşmadım."

"Ah, kaza gerçek, onda bir sorun yok. Bu Fiona Katamora'nın uçağı, ama birileri bu enkazla oynamış."

Juan, Murphy'yle göz göze gelebilmek için dizlerinin üstüne çöktü. "İkna et beni."

Mark başkana hitap etmek yerine Linc'e seslendi. "Sen de fark ettin mi?"

Linç, "Sen neden söz ediyorsun?" diye karşılık verdi. "Fark ettiğim, ciddi biçimde darmadağın olmuş bir uçak ve hayatım boyunca kabus görmeme neden olacak cesetler..."

Mark, "Burnundaki o çaputu çıkarıp etrafı bir kokla," dedi.

"Hayatta olmaz."

"Kokla diyorum."

Linç, "Sen çok tuhaf bir adamsın," dedikten sonra, burnundaki bandanayı indirip deneme kabilinden kokladı etrafı. Bir şey fark ettiği anda biraz daha derin nefes aldı. Büyüyen gözlerinde bir kıvılcım çaktı. "Vay canına; haklısın."

Juan, "Nedir?" diye sordu.

"Senin bunu tanımanı beklemiyorum, çünkü CIA'de çalıştığın yıllarda hiç karşılaşmamışsındır. Aynı şey Linda için de geçerli, çünkü Deniz Kuvvetleri bunu kullanmaz."

"Neyi kullanmaz?"

"Pelteleşmiş benzin."

"Ne?"

"Napalm gibi," dedi Linç.

Mark eski SEAL mensubu Linc'e dönerek başını salladı. "Büyük ihtimalle eski moda bir alev makinesi... Olay bence şöyle oldu. Bir şekilde uçağı Libya topraklarında bir yere inmeye zorlayıp bakanı kaçırdılar. Sonra uçağı buraya uçurup yeni teknolojiye sahip uzaktan kumandalı bir sistemle ya da daha büyük bir olasılıkla, bir intihar pilotuyla bilerek dağa çarptılar.

Her şeyin yolunda olduğunu görmek ve pilota ait her türlü izi ortadan yok etmek için buraya geldiklerinde kabinin umdukları gibi yanınadığını gördüler. Bu yüzden alev makinesiyle alev fışkırtıp yaktılar. Zamanında gelmeseydik koku dağılacak, tespit edilmesi olanaksızlaşacaktı. Anormallik ancak UUGK'dan uzmanların enkaz numunelerini bir gaz kromotografisi altında analiz edip uçak yakıtı dışında başka izler bulduklarında ortaya çıkardı."

Juan bir Mark'a, bir Linc'e bakarak, "İkiniz de emin misiniz?" diye sordu.

Linç başını salladı. "İlk sevgilimin parfümü gibi..."

Linda, "Kız esaslı bir kız olmalıymış," diye takıldı.

"Hayır, şu asla unutamadığın kokulardan biri demek istedim."

Juan sanki kendisine ikinci bir şans verilmiş olduğunu düşünüyordu. Baştaki kötümserliği uçup gitmişti ve bedeninin şarj olduğunu hissediyordu. Sonra aklına başka bir şey geldi ve yüzü yine asıldı. "Bir saniye. Uçağın çarpışmadan önce başka bir yere indiğine dair elinizde nasıl bir delil var?"

"Sözünü ettiğin şey iniş donanımında olmalı. Beni takip et."

Hep birlikte gövdeden aşağıya inerek yolcu kabininin altındaki karanlık yük bölümüne girdiler. İçerisi yanmış yakıt kokuyordu, ama en azından çölde kalmış cesetlerin kokusuyla savaşmak durumunda değillerdi. Mark kabin zemininin içine yerleştirilmiş ulaşım panelinin yerini eliyle koymuş gibi buldu. Kolu kaldırıp kapağı uzun piyano mafsalının üzerinde kaldırdı. Kapağın altında büyük lastikler ve 737'nin sol taraftaki iniş payandaları görünüyordu. Dışarıdan bakıldığında her şey çok normaldi.

Murph boşluğa atlayıp fenerini lastiklerden birinin üzerine tuttu; çevresinde dolandığı lastiği yakından incelemeye başladı.

"Hiçbir şey yok," diye mırıldandı, sonra diğer lastiği kontrol etmek üzere bu kez daha çok eğildi.

Aradan bir dakika geçtikten sonra elinde, sanki Kaşıkçı Elması'ymış gibi tuttuğu küçük bir taş parçasıyla doğruldu. "İşte sana kanıt."

Linda, "Bir taş parçası mı?" diye sordu.

"Lastik sırtına girmiş olan bir kumtaşı parçası. Ayrıca alt kapağın alt bölümünde de kum var." Herkesin yüzündeki akıl karışıklığı ifadesini görünce, "Bu uçak Andrews Hava Kuvvetleri Üssü'nden Londra'ya uçtu, sonra da yere çakıldı, değil mi? Peki o zaman nasıl oluyor da, çevremizdeki binlerce kilometrekarelik alanda görebileceğimiz taş parçalarının aynısı lastiğin sırtından çıkabiliyor?" diye ekledi.

Juan, "Uçak çöle indi de o yüzden," dedi. "Murph, başardın. Kanıt işte bu..."

Juan taş parçasını göğüs cebine koydu. "UUGK uzmanları gözden kaçırabilir diye... Tam anlamıyla emin olmak adına bunun incelenmesi gerek, ama bana sorarsanız bu, dumanı üstünde tütmekte olan silahtan farksızdır derim."

Birden bir ses duydular ve içgüdüsel biçimde başlarını eğdiler. Bu başlarının üstünde gümbürdeyen bir helikopterdi. Helikopter, pervanesi toprağın üstünde kum girdabı oluşturacak kadar alçaktan uçuyordu.

Helikopter kuzeydoğudan, büyük ihtimalle Trablusgarp dışındaki Libya askeri üssünden gelmişti ve Amerikan Deniz Kuvvetleri'nin AWACS uçaklarının radarlarına yakalanmamak için çok alçaktan uçuyordu. Kimsenin Juan ve ekibini uyarmamış olmasının nedeni buydu. İniş yapmak üzere yere yaklaştıkça bunun yaklaşık beş ton yük taşıma kapasiteli, Rus yapımı bir MI-8 kargo helikopteri olduğunu anladılar. Helikopter yamacın zirvesine, tepesi kesilmiş uçak gövdesinden yaklaşık yüz metre uzaklığa inmeye hazırlanırken türbinlerinden çıkan sesin tonu değişti.

Mark haki renge boyanmış helikopteri işaret ederken, "Enkaz bölgesinin yerinden haberdar olduklarına dair başka kanıt istiyor musun?" diye sordu. "Piç, nereye ineceğini çok iyi biliyormuş."

Juan yük bölümüne doğru hareketlenirken, "Hadi," dedi. "Helikopterin çevresindeki toz bulutu dağılmadan kendimize gizlenecek bir yer bulalım."

Hep birlikte uçağın gövdesi boyunca sürünüp uzak taraftan kendilerini dışarı attılar. Uçağın kalıntılarının yakınlarında gizlenebilecekleri doğal bir sığınak yoktu, o yüzden çok uzun bir zaman önce, dağlardan gelen yağmur suyunu boşaltma görevini gören erozyona uğramış dar bir kanala gelene dek yamaçtan hızla aşağıya indiler. Herkes bir araya gelince Juan, arkadaşlarını ince bir kum tabakasının altına gömdü, kendi üstüne de olabildiğince kum yığdı. İdeal bir görüş açısına sahip oldukları söylenemezdi, ama helikopterden inen birisinin etrafta gezinip kendilerini görebilecekleri mesafeden uzaktaydılar.

Mark fısıldayarak, "Sence neler oluyor?" diye sordu.

Juan, "Hiçbir fikrim yok," diye karşılık verdi. "Linda? Linç?"

Linç, "Benim de," diye guruldadı.

Linda, "Belki birileri hazırladıkları küçük mizansenin düşündükleri kadar iyi olmadığını fark etmiş ve gerekli düzeltmeleri yapmak üzere geri gelmiştir," dedi.

Yamacın zirvesinde, helikopterin türbinleri artık çalışmıyordu ve sessizliğe gömülmüştü; çok kısa bir süre sonra havayı bir vantilatörden farksız biçimde dövecekti. Kuyruğun altındaki çift menteşeli kapılar açıldı ve adamlar dışarıya çıkmaya başladı. Hepsinin üstünde çöl kamuflaj üniformaları vardı ve başlarına, Ortadoğu'da İslamcı militanların gözdesi kırmızı beyazlı kefiyeler sarmışlardı.

Linç, "Bunlar asker mi, gerilla mı?" diye sordu.

Juan cevap vermeden önce bir dakika boyunca adamları gözledi. "Etrafta dolanıp durduklarına bakılırsa, düzensiz bir birlik olduğunu söyleyebilirim. Gerçek asker olsalar şimdiye dek çoktan teftiş düzenine geçerlerdi. Bu adamların Libya ordusunun armasını taşıyan bir helikopterde ne yaptıklarını ise hiç sorma."

Durumu daha da akıl karıştırıcı yapan şey, helikopterden, ellerinde dizginlerini tuttukları bir deveyi çıkaran iki adam oldu. Tek hörgüçlü deve zayıf bacaklarıyla adamlara karşı koymaya çalışıyor, homurdanıp tükürüyordu. Sonra dizginlerini elinde tutan adamlardan birinin üstüne, biraz önceki uçuş konusunda ne düşündüğünü fazlasıyla gösterircesine kustu. Şirket ekibi bu manzara karşısında kahkahalarını tutamadı.

Mark, "O hayvanla burada ne yapıyorlar?" diye sordu. "Hayvan yarı ölü gibi görünüyor."

Juan birkaç kez binmiş olmasına rağmen develerden pek anlamazdı; atları tercih etse de deveyle yaşadığı tecrübeden de memnun kalmıştı. Mark'ın sözlerinin doğruluğunu kabul etmek zorundaydı; hayvan o mesafeden bile hiç de sağlıklı görünmüyordu, tüyleri pürüzlü ve solgun, hörgücü olması gerekenin yarısı kadardı.

Juan'ın olan bitenlere dair bir fikri vardı, ama dilini tuttu ve olayların gelişimini izlemeyi tercih etti.

Birkaç dakika sonra yirmi kadar adam enkaz bölgesine indi. Deveyi tutanlar hayvanı bölgede amaçsızca sağda solda dolaştırmaya, etrafta çok sayıda hayvan varmış görüntüsü vermek için eski izlerin üstünde yenilerini bırakmaya başladılar. Cabrillo adamlardan bazılarının ayağında sandalet olduğunu fark ettiği anda neler olup bittiğini kesin olarak anladı.

"Linda haklı. Adamlar enkaz bölgesindeki sahtekarlığın detaylı bir inceleme sonucu ortaya çıkacağını düşünmüş olmalı. Bölgeden gelip geçmiş bir göçebe grubu görüntüsü altında delilleri karartmaya çalışıyorlar."

Bir saat boyunca adamların ulaşabildikleri her şeyi sistematik biçimde tahrip etmelerini izlediler. Adamlar enkazı balyozlarla dövüyor, kömürleşmiş metrelerce kabloyu yerinden söküp atıyor, uçağın parçalarını birbirleriyle bağlantı kurulması zorlaşsın diye sağa sola savuruyorlardı. Bir ara iniş donanımının kapısını açıp uçağın büyük lastiklerine ulaştılar ve ellerindeki tüfeklerle ateş edip patlattılar; hatta uçağın bazı parçalarını helikoptere taşıdılar. Helikopter tamamen dolunca birkaç adamla birlikte havalandı ve yirmi dakika sonra geri döndü. Juan adamların topladıkları döküntüyü çölün ilerisinde bir yerlere attıklarını düşündü.

Alüminyum, plastik ve çelik karmaşası gibi görünen, ancak uzman bir göz için çok şey ifade edebilecek deliller şimdi tamamıyla bozulmuştu. Adamlar cesetleri parçalamışlar, bölgede birkaç gün boyunca göçebe bir grubun konakladığı izlenimi vermek için ateş yakmışlardı. Deveyi çevrede uzun süre dolaştırdıktan sonra adamlardan biri silahını çekip hayvanı cansız yere serdi.

Sonunda adamlar işlerini bitirmişlerdi. İçlerinden birkaçı farklı yönlere dağılırken, büyük ihtimalle üslerine dönmeden önce biraz rahatlamak üzere kendi başlarına kalmak istiyorlardı.

Juan ekibine dönerek, "Sizden yapmanızı istediğim şey şu: Gaz'a geri dönüp Tunus sınırına gidin, ama hemen sahile yönelmeyin. Sizinle Oregon'daki Max aracılığıyla bağlantı kurmamı bekleyin ve ona ne bulduğumuzu anlatıp beni mutlaka izlemesini söyleyin," dedi.

Şirket elemanlarının hepsinde bulundukları yerin tespit edilmesini sağlayan ve bacaklarına yerleştirilmiş çiplerden vardı. Çip zaman zaman cilt yoluyla şarj edilme ihtiyacı duysa da, güç kaynağı olarak vücudun kendi enerjisini kullanıyordu. GPS teknolojisinden faydalanan bu çiplerin yerleri kırk elli metrelik hata paylarıyla belirlenebiliyordu.

Linda, "Sen ne yapacaksın?" diye sordu.

"Onlarla gideceğim."

"O adamların kim olduklarını bile bilmiyoruz."

"Ben de bu yüzden gidiyorum ya."

Yüzü örtülü adamlardan biri bulundukları yere doğru yaklaşıyordu; boyu ve vücut yapısıyla kendisini andıran adam Cabrillo'ya ne yapacağına dair bir ilham verdi. Juan'ın normalde sarı olan saçları koyu renge boyanmış, gözlerine kahverengi lens takmıştı; Arapçayı kusursuz biçimde konuşması ve yüz hatlarını gizleyen kefiye sayesinde istediğini elde edebilirdi.

Juan, Gaz'ın anahtarlarını Linc'e teslim ettikten sonra gizlendikleri yerden çıkıyordu ki Linda onu kolundan yakaladı. "Bu adamı ne yapacağız?"

"Burada bırakın. Yirmi dört saat içinde Libya hükümetinden enkazın yerini tespit ettiklerine dair bir açıklama geleceğini sanıyorum. Burası kısa bir süre sonra insan kaynayacak. Adamımız burada ne işi olduğunu o insanlara açıklamaya çalışsın bakalım."

Cabrillo bunları söyledikten sonra kimselere görünmemeye çalışarak ekipten uzaklaştı. Dirseklerinin üzerinde sürünerek bir dakika geçmeden hiçbir şeyden şüphelenmeyen adamla arasındaki mesafeyi kapattı. Helikopterin türbinlerinin büyük bir vızıltıyla çalışmaya başlamış olması da işine geliyordu.

Bir tepeciğin ardında diğer adamlardan saklanan Juan, aralarındaki kalan birkaç metrelik mesafeyi de almadan önce adamın işini bitirmesini bekledi. Adamın sırtı Juan'a dönüktü, ayağa kalkmaya başlayıp elini pantolonuna attığı anda Cabrillo kafasına yumruk büyüklüğünde bir taşla vurdu. Aklına, bir haftadan daha kısa bir süre önce benzer bir durumda kafasına vurduğu Somalili korsan gelmiş ve bu kez darbenin şiddetini Libyalıyı kumların üstüne serecek şekilde ayarlamıştı.

Juan elini adamın boğazına götürüp nabzını kontrol ettikten sonra başını salladı ve adamın elbiselerini çıkarmaya başladı. Şansına adam, oradaki bot giyen nadir adamlardan biriydi. Bu sayede takma bacağının parlak titanyum gövdesini gizleyebilecekti. Adamın kefiyesini çıkardığında yirmili yaşların sonunda, otuzlu yaşların başında sıradan görünümlü biri olduğunu anladı. Yüz hatları itibariyle Libyalı olmadığını düşündürecek hiçbir özelliği yoktu, ama yüzde yüz emin olmak da zordu. Üniforma ceplerinden cüzdan veya kimlik de çıkmadı; giysilerinin etiketi bile yoktu.

Cabrillo baygın adamı sürükleyerek enkaz bölgesinden uzaklaştırdı ve kendi uydu telefonunun arka kemerinde olduğunu kontrol etti; telefon olmasa böyle bir şeye kalkışmayı göze alamazdı. Sonra beklemeye başladı; ama bekleyiş fazla uzun sürmedi. Birisi helikopter motorunun sesini bastırmaya çalışarak kendisine doğru sesleniyordu.

"Muhammedi Muhammedi Acele eti"

Juan artık yerine geçtiği adamın adım biliyordu. Başındaki örtüyü biraz daha sıkıca sarıp tepenin arkasından çıktı. Biraz önce yirmi kişilik ekibin lideri olarak tanımladıkları adam helikopterin on beş metre önünde ayakta dikilmiş, yanına gelmesi için Juan'a işaret ediyordu. Cabrillo onu gördüğüne dair bir işaret yapıp koşar adımlarla yanına gitti.

Adam, "Bir dakika daha oyalansaydm seni burada akreplerle baş başa bırakacaktık," dedi.

Cabrillo, "Özür dilerim efendim," dedi. "Yediğim bir şey dokundu herhalde."

"Dert etme." Ekip lideri Juan'ın omzuna hafifçe vurdu ve birlikte helikoptere bindiler. Helikopterin içinde, yük bölümünün hemen yanında her iki duvar boyunca katlanabilir sandalyeler dizilmişti. Juan kamburu çıkmış halde diğerlerinden olabildiğince uzakta sandalyelerden birine otururken, pantolon paçalarının metal ayak bileklerini örtmesine dikkat etti. İçerdeki herkesin kefiyelerini indirmiş olmasından memnundu, o da başını ılık alüminyuma dayayıp gözlerini kapattı.

Gerçek askerlerden oluşan bir müfrezenin mi, yoksa fanatik teröristlerden oluşan bir grubun ortasında mı kaldığına dair bir fikri yoktu. Aslında kimliğinin ortay çıkması durumunda muhtemelen bunun bir önemi olmayacağını da biliyordu. Sonuçta ölüm, ölümdü.

Kısa bir süre sonra havalandılar.

ON ÜÇ

Müzik ritmini gittikçe artırırken sürekli yükselen dalgalar halinde çalınıyordu kulağa. Orkestra daha önce hiç böylesine muhteşem bir performans sergilememiş, daha önce hiç böyle tutkulu çalmamıştı. Batonu anafor gibi dönen ve ışık saçan şefin yüzü terden ışıl ışıldı. Parlak ışıkların ötesindeki dinleyiciler büyülü bir an yaşamakta olduklarının bilincinde, orkestranın performansıyla mest olmuşlardı. Vurmalı çalgılar grubunun ritmik vuruşları ağır topçunun açtığı yaylım ateşini andırıyor, ama bu bile keman ve tahta nefesli çalgıların kabaran notalarını bastıramıyordu.

Sonra akortsuz ses duyuldu.

Müzisyenler bir an notaları şaşırdılar, ama sonra bir şekilde toparlamayı başardılar.

O tok ses yine duyuldu, hemen ardından gelen keskin bir şaklamayla müzik tamamen sustu.

Fiona Katamora zihninde sergilediği performanstan geri geldiğinde sağ eliyle hayali bir yayı tutuyordu, sol elinin parmaklarıysa tellerin üzerindeydi.

Zihninde müzik çalışmak, esir düştüğünden beri aklını başına toplamasındaki en büyük yardımcıydı.

Katamora hiçbir özelliği olmayan, lazımlığı nadiren temizlenen tek kapılı metal kutuya benzer bir hücrenin içinde tutuluyordu. Odacığın tek ışık kaynağı tel bir kafes tarafından korunan düşük voltajlı çıplak bir ampuldü. Saatini kolundan aldıkları için ne kadar zamandan beri hapsedildiğini bilmesi imkansızdı, ancak Katamora bu sürenin dört gün olduğunu tahmin ediyordu.

Uçakları çölde acil iniş yapmadan kısa bir süre önce pilot dahili hoparlörden seslenmiş ve eski bir pist gördüğünü söylemişti. Pilot uçağı, piste sert bir biçimde indirmeyi başarmadan önce birkaç kilometre daha uçurmayı başarmış ve sonuçta tek parça halinde inebilmişlerdi. Tekerlekler tamamen durduktan sonra uçağın içinden yükselen sevinç nidaları kulakları sağır edici cinstendi. Herkes birbirine sarılıp çığlıklar atıyor ve sevinç gözyaşı döküyordu.

Pilot ve yardımcı pilot kabinden dışarıya çıkar çıkmaz mürettebat ve yolcular tarafından tebrik yağmuruna tutulmuş, Frank Maguire'in ana kapıyı açmasıyla içeriye dolan sıcak çöl esintisi uçağın içine sinmiş olan korkunun kokusunu almıştı.

Ve o anda Maguire'in başı patlamış, yanındaki uçuş görevlilerinin üstü başı kan ve beyin dokusu içinde kalmıştı.

Kum pist boyunca açılmış avcı boy çukurlarının içinden muşamba ve kumların altında saklanmakta olan bir sürü adam dışarıya fırlamıştı. Adamların üstünde haki renkli üniformalar vardı ve başlarını bezle sarmışlardı. Bazıları merdiven taşıyordu; uçakta kimse kapıyı kapatmayı akıl edemeden merdivenlerden biri taban pervazına dayanmıştı bile. Pilot kalesini savunmaya çalışan bir şövalye gibi merdiveni itmek üzere hamle yapmış, ama Maguire'i öldüren silah tarafından omzundan vurularak eli yarasının üzerinde yere kapaklanmıştı. Hemen ardından da ellerindeki AK-47 tüfeklerle üç adam kabine girmişti.

Fiona'nın yardımcısı Grace Walsh öylesine cırtlak bir sesle çığlık atmıştı ki, Fiona kızın hayatından endişe ederken bir yandan da ona sinirlendiğini hatırlayacaktı daha sonra.

Her şey çok hızlı biçimde olup bitivermişti. Mürettebat ve yolcular zorla kapıdan uzaklaştırılmışlar, o esnada uçağın içine bir sürü adam dolmuştu. Teröristler Arapça olarak sürekli, "Yere yatın. Herkes yere yatsın," diye bağırıyordu.

Fiona bir şekilde sesini bulmayı başarmış, "Ne derseniz yapacağız. Şiddete hiç gerek yok," diyerek dizlerinin üstüne çökmüştü.

Bakanı gören mürettebat ve bakanlık personeli de kabin zeminine uzanmıştı.

Adamlardan biri Fiona'yı kolundan tutup hızla çekmiş ve ayağa kaldırmış, onu çıkışa doğru iterken aynı anda bir başka adam merdivenlerden uçağa tırmanmıştı. Diğerlerinden farklı olarak bu adamın üstünde koyu renk bir pantolon ve kısa kollu beyaz bir gömlek vardı.

Fiona adamı görür görmez yüzünü asla unutmayacağını anlamıştı. Adamın meleği andıran ifadesi, açık kahverengi pürüzsüz bir cildi ve tel çerçeveli gözlüklerinin ardında uzun kirpikleri vardı. İnce, uzun yapısı ve kitaplara düşkün bir genç izlenimi veren tipiyle yirmi yaşından daha büyük görünmüyordu. Fiona bu adamın, vatandaşlarına bağırıp çağıran eli silahlı vahşilerle nasıl bir bağlantısı olabileceğini anlayamamıştı. Sonra adamın ellerindeki bir şey dikkatini çekmişti; bir tespih ve Kuranıkerim...

Adam yanından geçerken utangaç bir tavırla gülümsemiş, sonra Fiona diğer adamlar tarafından kabine götürülmüştü.

Fiona arkasını döndüğünde mürettebat ve yolcuların oturdukları yerlere kelepçelendiğini görmüş, yaşadığı dehşet duygusuyla yumruk yemiş gibi olmuştu.

Kolunu sıkıca kavrayan adama, "Lütfen yapmayın," diye yalvarmıştı.

Adam bakanı merdivene doğru daha da sert biçimde iteleyince Fiona çılgına dönmüş ve adamın yüzünü tırmalayıp kasıklarına vurmaya çalışmış, bir ara kefiyesini sökmeyi başardığı adamın tipik bir Libyalının hatlarına sahip olmadığını görmüştü. Fiona adamın Pakistanlı veya Afganlı olduğunu tahmin etmiş, adamın tepkisini yumruk atarak göstermesiyle bir süre bayılmıştı. Bir an adamın yüzünü tırmalamaya ve onu tekmelemeye çalışırken, hemen ardından yüzünün sol tarafı acıyla zonklarken ve yerde halının üstünde yatarken bulmuştu kendini. Daha sonra dışarıda, merdivenin basamaklarında durmakta olan adamlar onu uçaktan dışarıya çıkarmışlardı.

Fiona zorla dışarıya sürüklenmeden hemen önce Grace'le göz göze gelmiş ve bir şekilde gözyaşlarını bastırmayı başarmıştı. Grace de biraz sonra olacakları anlamış görünüyordu.

Grace, "Tanrı sizi korusun," diyebilmişti.

Fiona, "Seni de," diye karşılık vermişti sessizce. Ve sonra dışarıya çıkarılmıştı.

Adamlar onu uçaktan otuz metre kadar uzaklaştırmışlar, elleri arkadan kelepçelenmiş haldeyken diz çökmeye zorlamışlardı. Fiona pilot kabininin küçük penceresinden genç adamın uçağın kontrol düğmelerini incelediğini görebilmişti. Gördüğü bir başka şey de, uçağın kuyruk bölümündeki delikti. Anlaşılan uçağa bir füze isabet etmiş, ama patlamamıştı. Fiona bunun özellikle yapıldığı sonucunu çıkarmıştı; adamlar onu istiyorlardı, ama bir yandan dünyanın bakanın öldüğünü düşünmesini de...

Uçaktakileri kelepçeleme işini bitiren son terörist de dışarıya çıkmıştı. İntihar pilotu pilot kabininden gelip kapı ağzında durmakta olan silahlı adamla kucaklaşmış, sonra bir an duraksayarak kendisine coşkulu biçimde tezahürat yapan diğer adamlara el sallamıştı. Silahlı adam kapı ağzından ayrılıp merdiven uçaktan uzaklaştırılınca, pilot uçağın kapısını kapatmış ve bir kez daha pilot kabinindeki yerini almıştı.

Fiona'nın yanaklarından gözyaşları süzülüyor, uçağın pencerelerine dayanmış yüzleri görebiliyordu. Onlar erkeğiyle kadınıyla yıllarca birlikte çalıştığı insanlardı. Onlar için zayıf görünmemeliydi ve ağlamamak için kendine hakim olmaya çalışmıştı.

Uçağın motorları çalışmaya başlamış, uğultusu kulaklarını rahatsız edene dek şiddetlenmişti. Toprak pistte, kamuflaj örtüsünün altında birçok araç saklıydı; bunlardan biri de dünyanın her yerindeki havaalanlarında görülen küçük bir çekiciydi. Araç büyük uçağın ön iniş takımına yanaştıktan sonra sürücüsü uçağa bir çekici kancası taktı.

Uçağı sıkıştırılmış topraktan yapılmış pistin ucunda konumlandırmak adamın birkaç dakikasını almıştı. Motorun devir hızının değişmesi için bir süre daha beklemişler ve ardından Boeing pistte hızlanmaya başlamıştı.

Fiona uçağın kuyruk bölümüne zarar veren füzenin, uçağa, havalanması için yeterli hıza ulaşmasını önleyecek kadar zarar vermiş olmasını dilemiş, ancak deposunda çok az yakıtın kalmış olması ve içinde az sayıda yolcunun bulunması nedeniyle uçağın süratle hız kazandığını görmüştü. Uçak gözünü alırcasına parıldamış, egzozu kötü bir nefes gibi kokmuştu. O esnada teröristler AK tüfekleriyle havaya ateş açmışlar, uçağın burun tekeri yerden yavaşça havalanırken sevinç çığlıkları atmaya başlamışlardı. Uçak uzunca bir süre havada öylecene asılı kalmış ve sonra kuyruğu, hasarlı olmasının ve pilotun tecrübesizliğinin bir sonucu olarak kum piste çarpmıştı.

Uçağın burnu yere doğru düşerken Fiona dualarının kabul olduğundan emindi. Uçak eğimli pistin dışına çıkıyordu; pilot uçağı uçurmayı başaramayacaktı.

Ve sonra uçak havada hafif bir eğimle haşmetli biçimde yükselmeye başlamıştı. Bunu gören teröristlerin sevinci ikiye katlanmış ve adamlar şok edici bir görüntüyle bütün cephanelerini havaya boşaltmışlardı.

Jet yavaşça irtifa kazanırken Fiona dudaklarını ısırıyor, uçağın ne kadar yol gideceğini bilemiyordu. Bildiği tek şey, uçağın barış zirvesinin yapılacağı binaya çarpmak üzere rotasını Trablusgarp'a yönlendirdiğiydi. Ancak teröristlerden hiçbiri pistten ayrılmak üzere harekete geçmemiş, uçak uzaklarda gözden kaybolmaya başlarken hepsi gözünü gökyüzüne dikmişti. Fiona bu manzarayı izlemeye dayanamamış, ama gözünü de bir türlü uçaktan alamamıştı.

Uçak kanatlan üzerinde dönerken, burnunu uzaklardaki bir tepeye doğru çevirmişti. Pilot kontrolü tekrar ele almak üzere çaba sarf etmiş ve bir an için uçağı dengelemeyi başarmış, sonra uçak çok keskin bir manevrayla tamamen ters dönmüş ve tepeye, yeri sarsacak kadar şiddetli biçimde çarpmıştı. Hemen ardından uçağın parçaları büyük bir süratle sağa sola uçuşmaya başlamış, kanatlar alevler içinde kalmadan önce gövdeden ayrılmıştı. Motorlardan biri alevlere yakalanmadan gövdeden ayrılmış, taklalar atarak ve yerden toprağı sökerek tepeden aşağıya yuvarlanmıştı. Çarpışmanın etkisiyle kalkan toz bulutu, dağılana dek manzarayı gözlerden saklamıştı. Uçağın kanatları yanarken, beyaz tüp şeklindeki gövdesi yuvarlanıp alevlerden güvenli bir uzaklıkta durmuştu.

Çevresindekiler sevinirlerken Fiona nefesini tutmuştu.

Durduğu yerden bile kurtulan olmadığını anlaması mümkündü. Kimse bu denli şiddetli bir çarpışmanın ardından hayatta kalamazdı; ama en azından diri diri yanmak gibi bir dehşeti yaşamamaktan kurtulmuşlardı. Fiona bir ara teröristlerin kendi aralarında alçak bir sesle ve hararetli biçimde bir şeyler konuştuklarını duymuştu. Vücut dillerinden anladığı kadarıyla adamlar, uçağın tamamen yanmamış olmasından dolayı hayal kırıklığına uğramışlardı ve muhtemelen bundan sonra ne yapmaları gerektiğini tartışıyorlardı.

Pist üzerinde bir tentenin kaldırıldığını ve altından bir hafriyat makinesinin çıktığını görmüştü Fiona. Motoru böğürmeye başlayan araç kısa bir süre sonra uçağın piste indiğine dair kanıtları düzenli bir biçimde silmeye, uçağı orada bir pist olduğuna ikna etmek ve inmesini sağlamak üzere hazırlanan şeritleri kaldırmaya başlamıştı. Aracın bu çalışma hızıyla, birkaç saat içinde ortada, orada bulunduklarına dair hiçbir kanıt kalmayacaktı.

Sonra her şey aniden durmuş, Fiona'nın grubun lideri olduğunu düşündüğü adam diğer adamlara emirler vermeye başlamıştı. Çoğunu anlayamasa da, "Uçağın bir füzeyle vurulduğuna dair ortada hiçbir iz kalmadığına emin olun, kelepçeleri de sakın unutmayın," dediğini duymuştu. Sonra taşlı zeminde dizlerinin üstüne çökmüş halde beklerken, adam yanına yaklaşmıştı.

Fiona adama Arapça, "Bunu neden yaptınız?" diye sormuştu.

Adam Fiona'ya yaklaşmış, ama Fiona'nın görebildiği tek şey adamın gözleri, cinnet getiren birinin karanlık gölgesi olmuştu. "Çünkü Allah'ın emri böyle..." demişti adam ve sonra diğerlerine seslenmişti; "Onu Süleyman El-Cema'nın yanına götürün. Ganimetini yakından incelemek isteyecektir."

Fiona'nın başına bir çuval geçirilmiş ve zorla bir kamyonetin arkasına atılmıştı. Gözlerini açtığında üstünde çarşafa benzer bir giysi olan burka, hücresindeydi. Gözleri hariç tüm vücudu örtülmüştü, gözlerinin önünde de bir peçe vardı.

Kafasında duyduğu, konseri sona erdiren gürültü, kilide sokulan anahtarın ve itilen sürgünün sesiydi. Kapı gıcırdayarak açıldı. O ana dek intihar pilotu ve kendisini uçaktan zorla indiren adam haricinde teröristlerin hiçbirinin yüzünü görememişti. Kapının önünde dikilmiş olan iki adam için de aynı şey geçerliydi. Adamların üstlerinde hiçbir nişan veya sembol bulunmayan haki üniformalar ve geleneksel başörtülerinden vardı.

İçlerinden biri Fiona'nın, elleri kelepçeli olmasına rağmen burkasını açmayı başardığını görüp homurdanmaya başladı.

Fiona'yla göz göze gelmemeye çalışarak, onun yastık görevi görsün diye topladığı çarşafı tekrar üstüne ve başına örttü.

"Saygılı davranacaksın," dedi adam.

Fiona, "Aksanını tanıyorum," diye karşılık verdi. "Sen Kahirelisin. Yanılmıyorsam, İmbaba gecekondu mahallesinden..."

Adam sıkı bir tokat savurmak üzere elini havaya kaldırdı, ama son anda vazgeçti. "Bir daha konuşmaya cüret edersen yumruğu yersin."

Muhafızlar Fiona'yı hücreden, sonra da hapishane binasından dışarıya çıkardılar. Fiona gözlerinin çöl tabanından yansıyan acımasız güneşten korunmasını sağlayan yüzündeki peçeye şükretti. Güneş ışığının geliş açısından sabah saatlerinde olduklarını tahmin ediyordu, ama hava olması gerektiği kadar sıcak değildi. Dağlarda, yüksek bir yerlerde oldukları sonucuna vardı.

Buna benzer detayları aklında tutmaya çalışmak ve zihninde klasik müzik çalmak, Fiona'ya içinde bulunduğu zor durumda hayatını sürdürebilmesine, dostlarının ve çalışanlarının akıbetini düşünmemesine yardımcı oluyordu.

Teröristlerin kampı, daha önce uydu fotoğraflarında gördüğü yüzlerce benzerlerinden biriydi. Etrafta rüzgardan paralanmış ve uçları kayaların arasında sıkıştırılmış az sayıda çadırın yanı sıra sayısız mağara vardı. Bu mağaralardan en büyüğü, kampın saldırıya uğraması ihtimaline karşılık korunaklı olarak düzenlenmişti ve gerektiğinde dağın yarısını havaya uçuracak kadar çok patlayıcıyla donatılmış olmalıydı.

İlerdeki tören alanında bir komutan, bir grup askere beden eğitimi veriyor, adamların yorgun hallerinden eğitimlerinin son safhasında oldukları anlaşılıyordu. Biraz ileride, kampın üzerinde bir hayalet gibi dikilmiş olan dağın kuytu bir köşesinde, başka bir grup ellerindeki AK-47'lerle atış talimi yapıyordu. Hedefler, Fiona'nın adamların ne derece nişancı olduklarını anlayamayacağı kadar uzaktaydı, ama El-Cema'nınki gibi terörist gruplara akıtılan paranın büyüklüğü göz önüne alındığında, teröristler en kötü askerleri için bile sınırsız cephane sağlayacak durumdaydılar.

Fiona atış alanının ötesinde, uzak tarafında daha da büyük bir dağ kütlesinin bulunduğu, bir kilometre uzunluğunda sığ bir vadi görüyordu. Vadi tabanında bir kazı çalışması başlatılmış ve demiryolu döşenmişti. Yıkılmaya yüz tutmuş bir dizi ahşap yapı yanında birkaç yük vagonu çarptı gözüne. Yapıların uzak tarafında, teröristlerin Fiona'yı buraya getirilirken kullandıkları kamyonete benzer biçimde yapılandırılmış, motorunu olduğundan küçük gösteren devasa bir dizel lokomotif vardı. Ancak Fiona'nın yüzündeki peçe detayları görmesini imkansızlaştırıyordu.

Burasıyla ilgili hiçbir istihbarat raporu okumamış, CIA, Ulusal Güvenlik Teşkilatı ve FBI'dan sürekli gelen raporların hiçbirinde bir demiryolunun yanındaki kamptan söz edilmemişti. Terörle savaşta aradan yıllar geçmişti, ama hala kovalamaca oynamayı sürdürüyorlardı.

Muhafızlar onu ana mağaradan biraz uzaktaki başka bir mağaraya soktular. Mağaranın tavanından elektrik kabloları sarkıyordu ve yaklaşık her yirmi metrede bir çıplak bir ampul asılmıştı. Hava dikkat çekici şekilde serindi ve Fiona uzun süreden beri kullanılmayan bir binanın bodrum katındaymışçasına rutubet kokusu aldı. Mağaranın karşı tarafına inşa edilmiş bir kapının önündeki ahşap bir bariyere vardılar. Fiona'yı yumruk atmakla tehdit eden muhafız kapıyı tıklattı ve içeriden cevap gelinceye dek bekledi.

Muhafız kapıyı açtı. O an mağaranın en arka kısmındaydılar. Oda üç taraflı olarak kaba taşlarla sarılmıştı, yerde kalın İran halıları vardı ve bir köşede, kabloların hemen yanında, dışarıyla olan bağlantısı bir baca vasıtasıyla sağlanmış, için için yanmakta olan bir kömür mangalı duruyordu.

Odanın ortasında bağdaş kurmuş bir adam gördü; adam beyaz bir cüppe giymiş, başına siyah beyaz bir kefiye sarmıştı. Loş ışıkta bir kitap okuyordu; Fiona bunun Kuran olduğunu tahmin etti. Adam odaya birilerinin girdiğini fark etmemiş gibi başını kaldırmamıştı.

Fiona yapmacık bir poz takınmak işte böyle bir şey olsa gerek, diye geçirdi içinden. Burası onun bürosu olsa, Fiona elinde kalemi hafifçe öne eğilmiş, önemliymiş gibi görünen bir belgeyi inceliyor olurdu. Kendisi böyle bir durumda insanları yarım dakika kadar bekletmeyi alışkanlık haline getirmişti, ama bu adam aradan bir dakika geçmiş olmasına rağmen başını kaldırıp bakmamıştı bile. Ancak Fiona'nın üzerinde kurmaya çalıştığı baskı bir işe yaramayacaktı.

Adam saygılı bir tavırla Kuran'ı kapatırken, "Benim kim olduğumu biliyor musun?" dedi.

Fiona, "Ali Baba mı?" diye karşılık verdi.

"Yoksa sen benim Şehrazat'ım mı olacaksın?"

"Bunun için cesedimi çiğnemen gerekir."

"Bu pek tercih ettiğim bir yol değil, ama gerekirse yapacağıma emin olabilirsin."

Fiona bu adamın bir canavar olduğunu biliyordu ve ona daha farklı biriymiş gibi davranmayacaktı. "Kimse gerçek adını bilmiyor, ama sen Süleyman El-Cema adını kullanıyorsun. Bizzat kendi ifadene göre hedefin, İsrail ve Amerika Birleşik Devletleri'ni yok edip Afganistan'dan Fas'a kadar uzanan bir İslam devleti kurmak. Ve sen de... sultan olacaksın, değil mi?"

El-Cema, "Unvanımın ne olacağından emin değilim," dedi. "Sultan olabilir, ama bu unvanın itibarını yitirmiş birtakım çağrışımlar yaptığını söylemeliyim, sence de öyle değil mi? Haremler, saraylar, entrikalar falan..."

Adam çevik bir hareketle ayağa kalktı ve mangalın yanında duran pirinç semaverden çay aldı. Hareketleri zarif, ama hızlı ve yırtıcıydı. Bardağına çay doldururken Fiona'ya ikram etmedi.

Fiona ayakta durmakta olan El-Cema'nın bir seksen boylarında, geniş omuzlu biri olduğunu görebiliyor, çıplak bileklerine bakarak güçlü bir yapısı olduğunu tahmin ediyordu. Yüz hatlarını görememişti, ama titreyen ışıkta ve peçesinin elverdiği ölçüde, çukur ve karanlık küçük gözlerini fark edebilmişti.

"Senin peygamberin İsa, 'Arabulucular mübarek insanlardır,' demişti. Onun İslam'da bir peygamber olarak kabul edildiğini biliyor muydun? Sonuncu peygamber değil tabii. Son peygamber selameti üstünde olsun, Muhammed'dir. Ama senin 'kurtarıcın' en yüce muallim olarak tanınıyor."

"Hepimiz İshak ve İbrahim'e ibadet ediyoruz."

"Ama siz onun son seçilmiş peygamber olarak beyanlarına, Muhammed aracılığıyla yazılmış, Kuran'da yer alan sözlere inanmıyorsunuz."

"Benim inancım ölümle başlar ve yeniden dirilişle biter."

El-Cema hiçbir karşılık vermedi, ama Fiona onun sert bir yanıt vermeye hazırlandığını anlamıştı. Sonunda, "Alıntıya geri dönersek... Kendini mübarek biri olarak görüyor musun?" dedi.

"Şiddete son verebilirsem, mübarek dünyanın kendisi olacaktır, bu işte rol oynayanlar değil."

El-Cema başını salladı. "İyi söyledin. Ama neden? Neden barış istiyorsun?"

"Bunu nasıl sorabilirsin?" Fiona daha önceki çekincelerine rağmen bir konuşmanın içine çekildiğini hissediyordu. El-Cema'dan Batı'nın şeytaniliğine dair bir nutuk çekmesini beklemişti, entelektüel bir soru-cevap seansı değil. Süleyman El-Cema adını almış bu adamın iyi eğitimli biri olduğu açıktı ve Fiona adamın katliamlarını haklı göstermek için nasıl bir yol izleyeceğini merak ediyordu. Daha önceleri Bin Ladin'in ipe sapa gelmez ses kayıtlarını dinlemiş, Guantanamo'daki tutukluların belgelerini okumuş ve düzinelerce şehitlik videosu izlemişti; El-Cema'nın nasıl bir fark yaratacağını bilmek istiyordu, ama diğer yandan, bir fark söz konusu olsa bile, bunun hiçbir anlam taşımayacağının da farkındaydı.

El-Cema, "Barış durgunlukla eşdeğerdir saygıdeğer bakan. İnsan barışı yaşarken ruhu körelir, yaratıcı tarafı ölür. Allah'ın istediği gibi canlılar olmamızın tek yolu savaşmaktan geçer, çünkü savaş cesaretimizi ve fedakar yönümüzü ortaya çıkarır. Peki ya barış? Barış bize ne kazandırır? Hiçbir şey..."

"Barış bize refah ve mutluluk getirir."

"Sözünü ettiğin şeyler maddi; ruha hitap etmez. Sizin barıştan anladığınız şey daha iyi bir televizyona, daha gösterişli bir arabaya sahip olmaktan ibaret."

Fiona, "Sizin savaşınızın da acı ve çaresizlikten öte bir şey getirmediği ortada," diye karşılık verdi.

"Demek durumu kavrıyorsunuz. Bunlar maddi değil, ruha hitap eden şeyler. Hissetmemiz, yaşamamız için var olan şeyler. Bizler büyük bir evin rahatlığını değil, sıkıntıların, güçlüğün getirdiği tecrübeleri paylaşmalıyız; bu sayede Allah'a yakınlaşırız, demokrasinizle, rock müziğinizle, porno filmlerinizle değil. Bu tür şeyler varoluşumuzun gerçek nedeninden uzaklaştırır bizi. Bu dünyaya gelmemizin tek bir amacı var; o da sadece Allah'ın emirlerine itaat etmek..."

Fiona, "Allah'ın ne istediğini kim biliyor?" diye sordu. "O'nun niyetinin ne olduğunu herkesten fazla senin bildiğine kim karar verdi? Kuran intiharı yasaklıyor, ama sen genç bir adamı içi insan dolu bir uçakla dağa çarpması için bilerek ölüme gönderiyorsun."

"O adam şehit olarak öldü."

Fiona, "Hayır," diye çıkıştı. "Sen fakir bir genci şehit olarak öleceğine ve cennette yetmiş yedi bakireyle birlikte olacağına ikna ediyorsun, ama bunun tek bir kelimesine bile inanmadığım biliyorum. Sen gücünü başka insanların fedakarlığından alan ve hedeflerine ulaşmak onların inançlarını sömüren ucuz bir eşkıyadan başka bir şey değilsin."

Süleyman El-Cema ellerini kenetleyip neşeli bir kahkaha attı. "Bravo Bakan Katamora, bravo," derken bu kez İngilizce konuşmuştu.

El-Cema'nın burka yüzünden göremediği yüzüne bir şaşkınlık ifadesi hakim oldu. Arapça konuşurken birden İngilizceye dönmesi ve konuşmanın gerilimi bir an için aklının karışmasına neden oldu.

"Bunun dünya üzerinde güç sahibi olmakla alakalı olduğunu anlamış gibisin. Yüzyıllar önce İngiltere üstün donanması sayesinde bu güce sahip olmuştu. Şimdiyse bu güç zenginliği ve nükleer silah stoku sayesinde Amerika Birleşik Devletleri'nde... Peki, Ortadoğu ülkelerinin elinde, kendilerini havaya uçurmakta istekli vatandaşları dışında başka ne var? Bazı ilkel silahlar; evet. Ama izin ver de sana şunu sorayım: Bir avuç adam ellerinde hırdavatçıdan alınmış bıçaklarla en büyük iki binanızı yerle bir ettiğinden beri, ülken iç güvenlik adına kaç para harcadı? Yüz milyar dolar mı? Beş yüz milyar dolar mı?"

Sözünü ettiği rakam bir trilyon dolara yakındı, ama Fiona hiçbir şey söylemedi. Konuşma hiç de beklediği gibi gitmiyordu. Oysa o El-Cema'nın bugüne kadarki eylemlerini neden gerçekleştirdiğini açıklamak için nutuk atacağını düşünmüş, kendisini başkalarının üzerinde baskı kurmaya kararlı bir adam olarak ortaya koyacağını hiç beklememişti.

"Dünya Ticaret Merkezi'ne yapılan saldırılar öncesinde her beş yüz bin Müslüman'dan biri dava uğruna şehit olmaya istekliydi. Saldırılar sonrasında bu oran ikiye katlandı. Bu, Batı'ya karşı cihatta kendilerini havaya uçurmaya hazır on bin adam ve kadının olduğu anlamına gelir. Zincirlerinden kurtulduğunda, bu insanları gerçekten durdurabileceğinizi mi sanıyorsunuz? İnsanlar o uçağı uçuran çocuğu takdirle karşılıyor. Bin Ladin Pakistan'daki mağarasında cihat davasına inanıyor sayın bakan, ama onlar birer piyon, sömürülecek ve sonra bir kenara atılacak birer araçtan başka bir şey değil. Şu an elimizde şehit olmakta istekli nerdeyse sınırsız sayıda insan var ve biz kısa bir süre sonra bu insanları koordineli saldırılar içinde kullanacak, dünyanın sınırlarını hep hayal ettiğim gibi yeniden şekillendireceğiz."

Süleyman El-Cema bir bağnaz gibi değil, şirketinin geleceğe dönük büyüme hedeflerini açıklayan bir genel müdür gibi konuşuyordu.

Fiona birden, "Bunu yapmana gerek yok," diye yalvarırken buldu kendini.

"Durdurmak için artık çok geç." Adam çenesinin altındaki kefiyeyi çekerken, Fiona yüzünü gördüğünde bayılmamak için kendini zor tuttu. "Ve senin ölümün ilk adım olacak."

ON DÖRT

Linç, Gaz'ın direksiyonuna geçip motoru çalıştırır çalıştırmaz Mark Murphy kamyonetin sesle kumanda edilen iletişim sistemini açtı.

"Max'i ara."

Çalan telefonun sesi arazi aracının içinde çınladı. Gaz o kadar başarılı biçimde tasarlanmıştı ki. Linç aracı saklandığı yerden çıkarıp küt burnunu Tunus sınırına doğru yönlendirirken motorun sesi zar zor duyuluyordu.

Telefona kimsenin tanımadığı bir ses cevap verdi. "Max Pizza. Pizzanızı kendiniz mi alacaksınız, adrese teslim mi olacak?"

"Adrese teslim olsun," dedi Linç. "Ben dilim tercih ederim."

"Pardon, yanlış numara..." Mark hattı kapatıp yeniden denedi. "Max Hanley'i ara."

Bu sefer telefon açıldığında Max'in alo diyen sesi duyuldu.

"Max, ben Murphy, Gaz'da Linda ve Linc'le beraberim."

Max, "Çok şükür; aradığına sevindim," dedi. "Sizden haber çıkmadığı için herkes çok endişelendi."

"Tahmin edebiliyorum. Operasyon Merkezi'nde misin?"

"Evet."

"Birine söyle de biyo takip çiplerinin yerini gösteren görüntüyü ekrana getirsin."

"Bir saniye." Bir anlık sessizlik yaşandı. Beklerlerken, Mark, Gaz'ın bilgisayarını kullanarak Oregon'ın kapalı devre televizyon sistemine bağlandı ve ekranında fütüristik kontrol odasının görüntüsü belirdi. Max iletişim istasyonunun yanında durmuş, nöbetçi subayın omzunun üstünden ekrana bakıyordu.

Hanley, "Bu çok ilginç," diye mırıldandı. "Üçünüzün muhtemelen Gaz'ın içinde, saatte altmış beş kilometre hızla batıya giderken, başkanın saatte yüz elli kilometre hızla kuzeydoğuya gittiğini görüyorum. Ne oldu, birbirinizle kavga mı ettiniz?"

"Komiksin. Başkanı gözden kaybetmemeye bak. Biz Tunus sınırına doğru gidiyoruz. Juan, bakanın uçağını düşürdüğüne emin olduğumuz adamlarla birlikte. Bakanın öldüğüne inanmıyoruz."

"Uçak düşürüldü mü dedin?"

"Evet ve düşerken Fiona Katamora'nın o uçağın içinde olmadığına inanıyoruz."

"Böyle bir şeyi nasıl öğrenebildiniz? Oradan bir an evvel ayrılsanız iyi olur, çünkü yirmi dakika önce Libyalılar enkazın yerini tespit ettiklerini açıkladılar; Libya hükümeti UUGK'ye enkazı inceleme izni verdi. Uzmanlar Kahire'de hazırlıklarını tamamlayıp öğlene kadar Trablusgarp'ta olacaklar, ama Libyalıların o bölgeyi çok daha önce dolduracaklarına eminim."

Mark, "Hiçbir şey bulamayacaklar," dedi. "Enkaz bölgesi bir helikopter dolusu adam tarafından tahrip edildi; herhangi bir delil bulma şansları hiç yok. Enkaza ait parçaların yerini değiştirdiler, bazılarını aldılar ve ellerine ne geçerse parçaladılar. Çevrede iz bıraksın diye bir deve bile dolaştırdılar."

"Bacağı sakat bir deve mi?"

Mark, "Hasara bir göçebe grubun neden olduğu görüntüsünü vermek için," diye açıkladı.

"Birileri birkaç adım ilerisini düşünüyor anlaşılan," diye homurdandı Max.

Linda, "UUGK Libya'ya kamuoyunun bilgisi dahilinde mi geliyor?" diye sordu.

"Hayır. Langston girişimin en üst düzeyde yapıldığını ve saklı tutulduğunu söyledi."

"Geri gelip enkaz bölgesini tahrip etmeleri, teröristlerin hükümette bir adamı olduğunu gösterir."

Max, "Ya da hükümet tarafından desteklendiklerini," diye atıldı. "Mark, Bakan Katamora'nın o uçakta olmadığı fikrindeyim demiştin değil mi?"

"Uçağın çarpışmadan önce iniş yaptığına dair oldukça ikna edici deliller var."

"Sence bakanı kaçırdılar mı?"

"Tabii; yoksa başka ne sebeple uçağı indirsinler, sonra da tekrar uçurup dağa çarpsınlar? Dünyayı, bakanın öldüğüne inandırmaya çalışıyorlar."

"Bundan ne elde edecekler?"

Linda, "Hadi ama Max," dedi. "Koca bir Dışişleri bakanından söz ediyoruz. Katamora o insanlar için büyük bir istihbarat kaynağı, ya da tarihteki en iyi pazarlık unsuru olabilir. Unutma, Katamora başkanın en son ulusal güvenlik danışmanıydı. Öldüğü sonucuna varılırsa devlet onu aramaktan vazgeçer; bakanı kaçıran teröristler de kıyamet gününe dek ondan bilgi koparır, bizim de ruhumuz duymaz."

Herkes Linda'nın varsayımını sindirmeye çalışırken bir an sessizlik yaşandı. Teröristlerin Fiona Katamora'yı kaçırmaları, başkanı kaçırmalarından muhtemelen daha çok zarar verecekti. Görev süresinin ilk yılını doldurmakta olan bir politikacı olarak başkana, teröristlerle olan savaşla ilgili ufak ayrıntılar verilmiyordu. Oysa Fiona, yıllardır sürdürdüğü görevi ve detayları özümsemekteki dinmek bilmeyen iştahıyla, Amerika'nın halen süregelmekte olan operasyonları ve devletin geleceğe dair planları hakkında çok daha fazla şey biliyordu.

Max, "Bakanı o adamların elinden kurtarmalıyız," dedi.

Böylesine doğru ve yerinde bir açıklamaya cevap vermeye gerek bile yoktu.

Mark, "Bilmemiz gereken bir gelişme var mı?" diye sordu.

"Evet. Langston Dışişleri Bakanlığı adına Tunus'ta, Libya sınırına çok yakın bir yerde yürütülen bir görevle ilgili bilgi aktardı bize."

Linç, "Hükümet şu anda bir operasyon mu yürütüyor?" diye sordu.

"Langston bunu doğruladı, ekibin yanına bir de koruma vermişler. Operasyonun önceliği orta düzeydeymiş, çünkü başarı şansı oldukça düşükmüş."

"Tunus'ta ne yapıyorlarmış?"

Max, Julian Perlmutter vasıtasıyla ortaya çıkan mektuptan ve mektupta yazılanların. Berberi Savaşı esnasında adı duyulan korsan Süleyman El-Cema'yla olan bağlantısından söz etti. Eski korsanın İslam ve Hıristiyan aleminin birlikte barış içinde yaşayabileceğine dair açıklamalarının bulunduğu birtakım belgelerin, kurumuş bir nehir yatağında mevcut gizli bir mağarada saklanmış olabileceğini anlattı.

Max sözünü bitirdiğinde Linda, "Operasyonun başarı şansı çok azmış gibi görünüyor," dedi. "Peki, bu operasyonun uçak kazasıyla bir alakası var mı?"

"Bu iki olayın hemen hemen aynı zamana rastlamış olması tesadüfi bir durum, ama aralarında bir bağ olduğuna dair sağlam bir kanıt yok. Bakanın söz konusu operasyon için görevlendirilen keşif heyetinden haberi bile yokmuş, bu işi Müsteşar Christie Valero yürütüyormuş. Anlaşılan kadın bunu denemeye değer görmüş. Aslında ben de onunla aynı fikirdeyim. Halkın üzerinde etkisi olan din adamlarının yaptığı resmi açıklamaların bölgede çok büyük ağırlığı olduğunu biliyoruz. Biliyorsunuz Ayetullah Humeyni..."

Linda, "... düşmanla savaşırken intihar eyleminde bulunanların şehitlik mertebesine ulaşacağını ilan etmişti," diyerek tamamladı Max'in sözünü. "Tarihi biliyoruz Max. Ve ben senin, gerçek diye kabul görmüş bu açıklamayı Overholt'la konuşurken yeni öğrendiğine bahse girerim."

Hanley, Linda'nın sözlerine itiraz etmedi. "Neyse, hükümetin Tunus'a gönderdiği dört kişiden üçü şu anda kayıp... Ekibe hükümetin yerel temsilcisi vasıtasıyla kamptan yetmiş iki saatliğine uzaklaşmaları için izni verilmiş, ama kamyonetleri hala geri dönmemiş."

Mark şüpheli bir tavırla, "Langley'dekiler, bu olayın Fiona'nın kaçırılmasıyla bir bağlantısı olduğunu varsayıyorlar, değil mi?" diye sordu.

Max, Mark'ın şüpheci yaklaşımını zerre kadar umursamadığını gösterir bir ses tonuyla, "Aslında herhangi bir varsayımda bulundukları yok," diye cevap verdi. "Ama Langyine de durumu kontrol etmemizi istiyor."

Linda, "Bunun iyi bir fikir olduğunu sanmıyorum," dedi. "Juan ya teröristlerle, ya da Libya Özel Kuvvetler mensubu olduğunu sandığımız askerlerle birlikte bir helikoptere binip gitti, ama sonuçta ne olurlarsa olsun, o adamların uçak kazasıyla doğrudan bağlantısı var. Bize her an ihtiyaç duyulabilecek böyle bir durumda çölün ortasında dolanıp kayıp arkeologları aramamamız gerekir."

Murph, "Bir dakika," diyerek araya girerken, sesinden az da olsa heyecanlandığı hissediliyordu. "Stoney nerede?"

"Şu anda görevde olmadığı için kamarasındadır."

"Max, bu konuşmayı ona aktar lütfen, biz birazdan geri döneriz." Max bağlantıyı kesti. Kısa bir süre sonra elindeki enerji içeceğini höpürdeterek içmekte olan Eric Stone web kamerasından görüntüye geldi. "Hey, Arabistanlı Lawrence'ı oynamak nasıl bir şeymiş?" dedi, selam niyetine.

Murph, "Sen benin enerji içeceğimi mi götürüyorsun?" diye çıkıştı.

Eric kutuyu kameranın görüş açısının dışına taşıdı hemen. "Yoo."

"Hıyar... Dinle, uydu fotoğraflarını incelerken çölde, tahmini uçuş rotamız üzerinde terk edilmiş bir kamyonet görmüştük."

"Hatırlıyorum."

"O fotoğrafın yakın çekim görüntüsünü ve GPS koordinatlarını göndersene."

"Bekle." Eric web kamerasından aşağıya bakıp klavyeye bir şeyler tuşladı. Omzunun üstünde, sürekli olarak çiçek sepeti hazırlayıp puan kazanan, ortaçağ zırhına bürünmüş kaplumbağa şeklinde bir bilgisayar oyun grafiği göze çarpıyordu.

Linç, Murph'ün önünde duran bilgisayar ekranına şöyle bir göz atıp, "Anlaşılan tam bir sert çocuk oyunu oynuyorsun Eric," dedi. "Dur bir tahminde bulunayım; Sir Ribbet ve Ölüm Buketi mi?"

Stone omzunun üstünden bakınca. Linç gibi bir savaşçıya durumu asla açıklayamayacağını anladı ve uzaktan kumandayla bilgisayar ekranını kapattı. "Tamam, GPS numaralarını ve kamyonetin yakın çekim görüntüsünü e-postayla gönderdim. Şimdi çip takip bilgilerinize bakıyorum. Kamyonetin yaklaşık yüz elli kilometre uzağındasınız; birkaç saatte ulaşmanız mümkün."

"Kuş gibi uçmuyoruz Stoney, sonuçta Gaz'dayız ve emekliyoruz; yine de sağ ol. O fotoğrafı Operasyon Merkezi'nin ana ekranına da gönderir misin? Ayrıca bu görüşmeden Max'in de haberi olmasını istiyorum."

"Tamam, hemen hallediyorum."

"Sonra görüşürüz."

Hanley bağlantıyı tekrar kurduktan sonra Mark, "Bu onların kamyoneti mi?" diye sordu.

"Overholt kamyonetin arka tarafında bir tür delgi donanımı olduğunu söylemişti, o yüzden bu kamyonetin onlara ait olduğunu tahmin ediyorum. Fotoğrafı bulmak için nereye bakmanız gerektiğini nasıl bildiniz?"

Murph büyük bir ciddiyetle, "Ben bir dahiyim Max," dedi. "Bunu biliyorsun."

"Peki Bay Dahi, madem öyle yolunuzu biraz uzatacağım. Sizlerden kamyoneti kontrol etmenizi, sonra da araştırma ekibinin dördüncü üyesi Emile Bumford'la bir görüşme yapmanızı istiyorum. Kendisi hala Dışişleri Bakanlığı'nın paravan olarak kullandığı Roma arkeoloji bölgesinde... Bu işi ayarlayan müsteşarla kısa bir süre önce konuşmuş. Lang'in bana söylediğine göre Bumford'dan fazla bir şey çıkma ihtimali yok, ama yüz yüze görüşmeden bir şeyler öğrenebilirsiniz belki."

Linda, "Peki, başkan ne olacak?" diye ısrar etti. "Sanki onu terk etmişiz gibi geliyor."

Max onu yatıştırmak istercesine, "Tatlım," dedi. "Sözünü ettiğimiz kişi Juan Cabrillo... Onda bu şans varken bindiği o helikopter beş yıldızlı bir tatil köyüne gider ve indikten on dakika sonra da Juan elinde içkisi, kolunda bir kadın, keyif çatmaya başlar."

Eric ve Mark'ın uydu fotoğraflarında tespit ettikleri delgi aletli kamyonetin bulunduğu yere varmaları çölde sekiz yorucu saate mal oldu. Çevre sonsuz tepecik ve nehir yatağıyla doluydu, sürekli sarsılan iç organları yüzünden vücutlarını, ciltleri tarafından zapt edilen sıvıdan ibaretmiş gibi hissediyorlardı.

Mark ve Linda yer değiştirmişlerdi; Linda, Linc'in yanında elinde tüfeğiyle duruyordu şimdi. Linç aracı oldukça rahat bir pozda kullanıyor, zorlu zemine otobanda arada bir rastlanan çukurlu zeminden daha fazla rahatsız edici değilmiş muamelesi yapıyordu. Güneş uzakta kalan ufkun üzerinde sallanıp dururken Eric Stone'un verdiği koordinatlara yaklaşmak üzereydiler. Gaz önceden söylendiği gibi hala yüksek bir performans sergiliyordu ve ekibi Tunus sınırına taşıyacak kadar yeterli benzini vardı. Oraya vardıklarında dizel yakıt bulmaları gerekecekti. Linç arkeoloji bölgesinden ihtiyaç duydukları malzemeyi temin etmeyi umuyordu, ama büyük bir ihtimalle aradıklarını Oregon'da bulacaklardı. Gerekli ayarlamaları yapması için Max'i aramalıydı, böylece Şirket'in yeni McDonnell Douglas MD-520N model uçağının altına yeterli miktarda dizel stoklayabileceklerdi. Pilotları George Adams, bir ton taşıma kapasitesi sayesinde uçağa, Gaz'ın depolarını fazlasıyla doldurmaya yetecek kadar yakıt yükleyebilirdi.

Bir ara ıssız çölde zemine batırılmış gibi görünen bir şey çekti Linc'in dikkatini. Yaklaşık beş yüz metre kadar sol taraflarında kalan bu şeyin ne olduğunu anlamadı; uzaktan, belli belirsiz ışığın altında titreşiyor gibi görünüyordu. Linç parmağıyla işaret edip Linda ve Mark'a gösterdi; onlar da ne olduğunu anlamadılar. O sırada terk edilmiş kamyonetten bir buçuk kilometre uzaktaydılar, ama Linç kontrol etmeleri gerektiğini hissetti ve Gaz'ı alçak bir kum tepesinin ardına park edip motoru kapattı.

Linç, "Mark, bana bir REC7 ver, olur mu?" dedi. Yanında durmakta olan Linda ise eline, dünyada en çok tercih edilen çarpışma silahı Glock 17'nin daha derli toplu bir modeli olan Glock 19'u aldı.

Mark, Gaz'ın arka bölümünün kapısını açtı ve içinden çıkardığı tüfeği Linc'e verdi. Oregon'ın son teknoloji silah stokuyla oynamayı seven ve küçük silahları hiçbir zaman yeterli bulmayan Mark'ın tercihiyse antik bir Model 1911 oldu. Kuleyi andıran o ince uzun vücuduyla kamyonetten indikten sonra 45 kalibrelik tabancayı kemerine sıkıştırdı.

Eğilmiş ve kum tepeciklerini kendilerine siper etmiş halde, zeminden fırlamış gibi görünen bilinmeyen cisme doğru ilerlediler. Cisme yirmi beş metre kadar yaklaştıklarında şok edici bir ağlama sesi çalındı kulaklarına; insan sesi gibi değildi, ama bir bebeğin çığlığını hatırlatıyordu.

Mark batıl inançlarının etkisi altında, dehşet dolu bir tavırla, "Bu şey de ne böyle?" diye sordu.

Linç tüfeğinin kabzasını omzuna dayamış halde diğer ikisinden biraz daha öndeydi. Etrafı dikkatle incelerken gördüğü şeyin ne olduğunu anlamaya çalışıyordu. Cisim tepetaklak edilmiş bir haçı andırıyordu, ama haçın her iki tarafında hareket etmekte ve çevresinde hantal biçimde ayak sürmekte olan karanlık şekiller de vardı.

Sonra o şekillerden biri geniş siyah kanatlarını açtığı anda Linç gördüğü şeyin ne olduğunu anladı. Bir adam başı yere bakacak şekilde çarmıha gerilmişti, haçın ortasına da çıplak boyunlu iki akbaba tünemişti. Akbabaların başlarının çevresindeki tüyler cesede dalıp çıkmaktan kanla keçeleşmişti. Bir tanesinin gagasından kopardığı et parçası sarkıyordu. Hayvan başını hızla geriye savurup eti kursağından mideye indirdi.

Linç SEAL'de, Afrika'da görev yaptığı dönemde edindiği tecrübelerden, hiçbir uyarı ateşinin bu iğrenç kuşları en sevdikleri leşten def etmeye yetmeyeceğini biliyordu. Önce deneme kabilinden biraz uzağa iki el ateş etti; akbabalar üzerine tünedikleri, korkunç görünümlü cesetten biraz uzaklaştılar. O esnada havalanan birkaç tüy hafif esintinin etkisiyle süzülüp yerden birkaç metre uzağa düştü.

Mark Murphy, "Ah, Tanrım... Ah, Tanrım," deyip duruyordu, ama şansına Linç ve Linda hemen yanındaydılar.

Kuşlar adamın etini paramparça edecek yeterli zamanı fazlasıyla bulmuş ve tarif edilmesi mümkün olmayan yaralar açmışlardı, ancak cesedin beyaz bir adama ait olduğu ve başına aldığı tek bir kurşunla öldüğü anlaşılabiliyordu. Haçın altındaki zemine sinmiş olan kan yüzünden adamın çarmıha ölmeden önce mi, yoksa öldükten sonra mı gerildiğini söylemek mümkün değildi. Haçın, delginin bulunduğu kamyonetten sadece bir buçuk kilometre uzakta olduğu göz önüne alındığında. Dışişleri Bakanlığı tarafından görevlendirilen ekipten geriye sadece bunun kaldığını söylemek mantıksız olmazdı.

Linç teröristlerin adamı operasyonun gereği olarak öldürdüklerini düşünüyordu, ancak İsa'nın ölümünün kasıtlı biçimde çarpıtılması gibi bir saygısızlığın affedilir bir tarafı yoktu.

Linç hiçbir şey söylemeden bir kürek almak üzere Gaz'a doğru yürümeye başladı.

Bu dehşet verici iş yumuşak toprakta yirmi dakika sürdü; Linç mezar kazmayı bitirdiğinde vücudu ve tıraşlı kafasında sadece ince bir ter parıltısı göze çarpıyordu. O çalışırken Linda ve Mark kamyonetin yanına gitmişler, uydunun alçak uçuşundan beri yerinden oynatıldığını keşfetmişler, batıya doğru giden ve çok kolaylıkla tanımlanabilen lastik izleri görmüşlerdi. Gördükleri diğer bir şey de, delgi kamyonetinden daha hafif bir kamyonetin bıraktığı başka izlerdi. İki farklı araca ait izlerin arasında, barut kokusunun hala duyulabildiği pirinç bir mermi kovanı ve bir karınca sürüsü tarafından teker teker ve özenle temizlenmekte olan yerdeki kırmızı siyah lekeler de vardı.

Linc'e ne gördüklerini söylediklerinde, hepsi. Dışişleri Bakanlığı ekibinin Libya sınırını yanlışlıkla geçtiği ve burada bir devriyeye rastladığı görüşünde birleştiler. Bir nedenden dolayı ekipten biri başından vurulmuş, diğerleri tutuklanmış, ceset ise biraz uzağa götürülüp çarmıha gerilmişti.

Mark, "Ekibin Katamora'nın uçağını görmüş olması muhtemel," diye fikir yürüttü. "Yolunda gitmeyen bir şeyler olduğunu fark edip ne olduğunu araştırmaya karar vermişler galiba."

Linda, "Ve sınır devriyesiyle burun buruna gelmişler?" derken, soru sormaktan çok yorum yapıyor gibiydi.

Linda'nın sözü nereye getireceğini hisseden Linç, "Sınır devriyesi değil," dedi. "Teröristler helikopterin yanı sıra, uçağı gören herkesi ortadan kaldırmaları için sağa sola ekipler yollamışlar."

Mark, "Tuzağın nerde hazırladığına bakılırsa. Dışişleri ekibi kendi kamplarının bulunduğu yerin oldukça güneyindeymiş," diye tespitte bulundu. "Doğru yerdeymişler, ama zamanlamaları yanlış olmuş."

Linç, "Bizden ne yapmamızı istiyorsun?" diye sordu Linda Ross'a.

Şirket'in operasyonlardan sorumlu başkan yardımcısı olan Linda, aynı zamanda ekibin en yüksek rütbeli elemanıydı. Max'i arayıp kararı ona bırakmak geçiyordu aklından, ama Hanley cesedin halini görmemişti ve Linda'nın cesetle karşı karşıya geldiği o anda hissettiklerini hissetmesi mümkün değildi. İş taktik meselelere geldiğinde Linda, her iyi komutan gibi duygularının kararlarını etkilemesine çok ender izin verirdi. Ancak bu kez, ekip arkadaşlarına baktığında doğru kararın, bu işten sorumlu kasapların peşinden gitmek olacağını biliyordu. Şansları yaver giderse adamlardan birini canlı olarak ele geçirirlerdi. Sıradan bir askerin Dışişleri bakanı hakkında yapılan planlarla ilgili etraflı bilgi sahibi olması pek mümkün gibi görünmüyordu, ama biraz istihbarat toplamak, hiç toplamamaktan iyiydi.

Linda, "Bizden çok öndeler," derken, öfkeden zar zor konuşuyordu.

Linç, "Benim için fark etmez," dedi.

Mark, "İşleri kolaylaştıracaksa şunu belirteyim," dedi. "Libyalılar kamyonetlerine el koyduğunda, diğer iki Amerikalının tutuklanmış olma ihtimali yüzde elli."

Linda bunu düşünmemişti ve bu sözler vereceği kararı güçlendiren son bilgi kırıntısı oldu. "Toplanın."

Delgi kamyonetinin izlerini takip etmek otoyoldaki şeritleri takip etmek kadar kolaydı. Aracın ağır olması, izleri, rüzgarın ardı arkası kesilmeyen aşındırıcı etkisinden uzak tutmuştu. Güneş uzaklardaki dağlarda battığında. Mark, Gaz'ın kızılötesi görüş özelliğini devreye soktu. Saldırı helikopterleri için tasarlanmış bu özellik civardaki ısı kaynaklarını saptayabiliyor ve kamyonetin sıcak motoruna yaklaştıklarında onları kilometrelerce öteden uyarıyordu.

Linç gece görüş gözlüğünü taktı; pasif ve aktif kızılötesi aydınlatıcıların yardımıyla aracı gerektiğinde zifiri karanlıkta bile sürebilecekti. Ancak arkalarında belirmekte olan hilal, üçüncü nesil sisteme ihtiyaç duyduğu ışığın fazlasını sağlıyordu.

Çorak arazide yol alırlarken kimse konuşmadı; buna gerek de yoktu zaten. Üçü de aynı düşünceyi paylaşıyor, üçü de öldürülen adamın intikamını alma isteğiyle yanıp tutuşuyordu. Güçlü Gaz'ın girip çıktığı çukurları, tümsekleri kimsenin umursadığı yoktu; en büyük şok emicinin yapamadığını bedenleri yapıyordu zaten.

Aradan birkaç saat geçtikten sonra Linda, "Tunus sınırından ne kadar uzaktayız?" diye sordu.

Mark bilgisayarda konum tespiti yapıp, "Yaklaşık on iki kilometre," diye karşılık verdi.

"Böyle devam edelim, sınırı geçtiklerini sanmıyorum."

Yükselmekte olan ayın önünden bulutlar geçerken etrafa hayaleti andıran gölgeler düşmeye başladı. Gözlüğü için ortamda yeterli ışığın bulunmaması nedeniyle Linç aydınlatıcıları devreye sokup etrafa, insan gözünün tespit edemediği, ama gözlükte açıkça belli olan kızılötesi görüntü içinde dalga boyları gönderdi.

Bu şekilde altı kilometre daha yol aldılar. Mark Murphy, Linc'in gözlüklerinden gelen aktif sinyallerin, gece görüş gözlüğü takmış bir başkası tarafından da görülebileceğinin çok iyi farkındaydı, o nedenle gözünü kızılötesinden ayırmıyordu. O ana dek yapılan termal taramalar, ilerdeki çölün tamamen karanlığa bürünmüş olduğunu göstermişti.

Ve sonra küçük bir sinyal duyuldu. Sinyal bir insana ait olmayacak kadar ufak, diye düşündü Mark; bunun geceleri ortaya çıkan bir hayvana ait olabileceği tahmininde bulunurken kamyonetin kabininde neredeyse her dalga boyu içinde yaşanan ani bir ışık patlaması gerçekleşti.

Roket güdümlü tanksavardan gelen sıcak egzoz Mark'ın ekranında yol yol olmuş beyaz şimşekler şeklinde görüntülenirken, Linc'in gece görüş gözlüğü roket motorun patlamasıyla neredeyse devre dışı kalır gibi oldu. Kusursuz biçimde kurulmuş bir tuzağın içine düşmüşlerdi; hemen ardından roket fırlatıcısını ateşlediği bomba, yaylım ateşinin ortasında paramparça olmalarına yol açacak cinstendi.

ON BEŞ

Gaz bir yamacın tepesindeydi, yani avantajlı bir konumda oldukları düşünülebilirdi, ancak ardına gizlenecekleri bir yer olmayınca bu durum bir avantaj olmaktan çıkıyordu. Gaz'ın o anki hızı Linc'e vitesi geri takacak zamanı vermiyordu, o da elindeki tek seçeneği kullandı. Uzaktan kumanda edilmeyen roket üzerlerine doğru gelirken, eski SEAL mensubu bütün gücüyle gaz pedalına asılıp aracı yamaçtan aşağıya hızla sürmeye başladı. Gösterge tablosu üzerinde hidrolik amortisör tertibatını devreye sokmaya yarayan bir düğmeye bastı ve tekerlekleri tamponun iyice altına gömerek kamyonetin ağırlık merkezini azalttı.

Mark ön tamponun altına monte edilmiş 30 kalibrelik silahı devreye sokacak net görüşe sahip değildi, ama Linc'in hamlesi kamyonete, kum tepeciğinin üstünde yan yatmaksızın dengede kalabilmesini sağlamıştı. Linç bir başka düğmeye basarak izlerini örtmeye yarayan, arka tekerleklerin arkasındaki zincir perdeyi indirdi. Kamyonet bu hızda giderken ağır zincirler yoğun bir toz bulutu kalkmasına neden oluyordu; kızılötesi sistem bu yoğun dumanın ötesini görebilirken, aynı şey roket fırlatıcısının gece görüş özelliği için geçerli değildi.

Roket güdümlü füze Gaz'ın saniyeler önce geçtiği yere düşüp patladı ve havaya zararsız kum ve döküntünden oluşan şiddetli bir fıskiyenin savrulmasına neden oldu. Karanlığın içinde hemen ardından açılan takip ateşi, kudurmuşçasına hızla ilerlemekte olan kamyonete yönelmişti.

Linç, "Linda..." demişti ki sözü yarım kaldı.

"Evet, çalışıyorum."

Linda arka yük bölümünün kapısını açarak içeri atladı ve hemen üst bölmeyi açan düğmeyi çevirdi. Bölme açılır açılmaz makineli tüfeği yukarıya kaldırıp bölmenin alt kısmına yerleştirdi. Bölme kapakları Linda'nın yan taraftan açılabilecek ateşten korunmasını sağlıyordu, bu sayede doğrudan kendilerine ateş eden adama nişan alabildi. 30 kalibrelik makineli tüfek elinde gürledi ve parlak, donuk bir yarığın içinden pirinç mermileri boşaltmaya başladı. Linda ateşi belli bir bölgeye yoğunlaştırmıştı. O karanlıkta yüz metre ilerisinde neler olduğunu anlaması mümkün değildi, ama çılgıncasına yol alan Gaz'a yönelen ateş etkisini oldukça yitirmişti.

Linda silahı, Linc'in tehlikeli sürüş stiline rağmen yana doğru savurup bir başka siperi tahrip etmeye başladı. Roket fırlatanla tüfekle ateş edenler farklı kişiler olmalıydı ki, meydana gelen patlama havaya parçalanmış cesetlerin savrulmasına yol açtı.

Gecenin karanlığını delen bir başka patlama duyuldu, ama roket, Linc'in endişelenmesine fırsat vermeyecek biçimde Gaz'ın uzağına düştü. Linç aracın burnunu, kendilerine saldıran kişilere kusursuz bir koruma olanağı veren uzun bir kum tepesine doğru yönlendirdi. Aracı tepeyle arasında belli bir açıyı gözeterek sürüyordu, tepeye vardığında ağır kamyonetin dört çeker özelliğini devreye soktu, böylece uzak tarafta kalan bölümün tabanına vardıklarında Linda kendilerine ateş eden bütün adamları hedef göstergesinde görebilecek bir açıya sahip olabilecekti. Linda o noktada tüfeği büyük bir öfkeyle ateşleyip savunma pozisyonunda kalmış saldırganları tamamen yok etti.

Mark bilgisayar ekranına bakarak, "Burada büyük bir termal görüntü tespit ettim," dedi.

"Mesafe?"

"Dört yüz elli metre... Arazi yapısı yüzünden kısmen görünmüyor, ama orada oldukça büyük bir şey var ve gittikçe ısınıyor."

Linç, "Füzeler," diye emretti.

Bozuk zemin yüzünden sürekli zıplıyor olsalar da. Mark bilgisayarın klavyesine komutu yazarken yanlış tek tuşa bile basmadı. Gaz'ın yan tarafındaki hidrolik paneller açıldı ve FGM-148 Javelin anti tank füzelerin küt burunları ortaya çıktı. Normalde omuz üstünden ateşlenen silah sekiz kilogramlık bir savaş başlığı taşıyordu ve hedef aldığı zırhlı herhangi bir aracın hakkından gelebileceği tecrübeyle sabitti.

Javelin kızılötesiyle yönlendirilen ve hedefe kilitlenen bir silahtı, o yüzden Mark bilgisayarının hedef göstergesini kaynağı bilinmeyen sıcaklık sinyaline kilitledi. Füze hazırdı.

Linda'ya, "Sipere ateş et," diye bağırdıktan sonra roket fırlatıldı.

Roket sıcak egzozun taşkınlığı içinde fırladı tüpünden ve çölü ardında çizgi çizgi yol bırakarak kat etmeye başladı. Linda Gaz'ın yan tarafını kurşun yağmuruna tutmakta olan bir başka makineli tüfek siperini hedef alabilsin diye Linç, aracın direksiyonunu kırdı. Görünen o ki, hayatta kalabilmiş tek düşman da onları yok etmeye kararlıydı.

Javelin çevresinde büyük bir şiddetle devam eden çatışmayı ve kendisini etkisiz hale getirmeye çalışan birkaç adamın beyhude çabalarını görmezden gelip ne istediğini bilen birinin kararlılığıyla sıcaklık kaynağına kilitlenmiş, kükreyerek gizli çöl üssüne doğru ilerliyordu. Hedefe on beş metre kala, sıcaklığa kilitlenen sistem sinyali birden kaybederek ondan daha soğuk ve yakın başka bir hedefle bağlantı kurdu; ancak roket bu tuzağa düşmedi ve ana rotasını korudu.

Füzenin bilmediği şey, onunla hedefi arasından bir yakıt tankerinin geçtiğiydi; tespit ettiği daha soğuk termal görüntü de kamyonetin motoruydu. Roket kamyonetin oturma bölümünün hemen arkasındaki depoya isabet etti. Tam o anda yakıt ve hava karışımının, gökyüzünü yalar gibi görünen ve açan bir çiçeğe benzeyen ateş topu olarak infilak etmesiyle şoför hemen hayatını kaybetti. Çevrede kümelenmiş bir sıra çadır patlamanın etkisiyle paramparça olurken gergi halatları ince şeritlere, kazıkları kıymığa dönüştü. Yerleşim yerini uydu fotoğraflarından gizlemeye yarayan hurma ağaçlarına asılı kargo ağları birer kav gibi alev aldı. Bu esnada kamyonetten fırlayan metal parçalar kampta çalışmakta olan adamları birer tırpan gibi biçmiş, ama makineli tüfek personeline hiç zarar vermemişti.

Linç, Linda ve Mark parçalanan kamyonetten kule gibi yükselen alevlerin arasında aynı anda iki şey gördüler. Bunlardan biri patlama yüzünden yana devrilmiş ve şasisi alev almış olan Dışişleri Bakanlığı ekibine ait kamyonet, diğeriyse çevredeki muhafızların korumaya çalıştığı şeydi.

Kum torbalarından oluşan sığınağa gizlenmiş bu şey, belki de tarihin en çok korku duyulan savaş helikopteri, Rus yapımı bir Mi-24'tü. Mark'ın kızılötesinde algıladığı, helikopterin çifte Isotov türbinlerinden yayılan sıcaklık olmuştu. Pilot uçan tank katilini havalandırmak üzere hazırlık yaparken pervaneleri hayal meyal belli oluyordu.

Murph, "Vay anasını!" diye bağırdı. "Pilot o şeyi havalandırırsa ayvayı yedik demektir."

Murph daha sözünü bitirmeden, kod adı Dişi Geyik olan helikopter kendisini güçlükle gökyüzüne doğru kaldırmaya başlamıştı bile. Pilot helikopteri ekseni etrafında döndürürken, bir bölümü hala kum torbalarından oluşan duvarın gerisindeydi. Dişi Geyik'in burnunun altına dört namlulu bir mitralyöz monte edilmişti ve helikopter duvarın üst kısmına yükseldiğinde silah da ortaya çıkmış oldu.

Çevresindeki çöl 50 kalibrelik mermilerle birden canlandığında, Linda içinde bulunduğu bölmede başını eğmeyi başardı. Mermiler Gaz'ın zırhla kaplı ön camını, çatlatacak kadar şiddetli biçimde dövüyordu ve şiddetli saldırının birkaç saniye daha devam etmesi durumunda camın paramparça olması işten bile değildi.

Linç aracı vitese takıp gaza bastı ve arkasında, şiddetli biçimde püskürttüğü kumlardan bir iz bırakarak ileri atıldı. Üzerlerine yeniden yaylım ateşi açılırken, Gaz'ın biraz önce geçtiği noktada büyük bir patlama oldu. Ardından roketler yağmaya başladı ve yarım düzine kadarı. Dişi Geyik'in güdük kanatlarının altındaki kapalı bölmelerden fırlatıldı. Linç aracı sanki kum fırtınası içindeymişçesine sürerken, uzaktan kumanda edilmeyen roketler çevrelerindeki tepeleri dövüyordu. Linç aracı elinden geldiğince döndürdü, patlayan roketlerin arasında zikzaklar çizerken birkaç saniye daha kazanmayı umuyordu. Roketlerden biri arka tampona isabet ederek Gaz'ı amortisörleri üzerinde şiddetli biçimde salladı, ama güçlü çeliğe ezmek dışında önemli bir zarar vermedi.

Linç, Murphy'ye bakarak, "Hazır mısın?" diye sordu.

"Hadi!"

Linç direksiyonu kırarak bütün gücüyle frene asıldı. Gaz hareketli kumlar üzerinde kayarak döndü, ancak geniş yapısı sayesinde devrilmekten kurtuldu. Aracın burnu Dişi Geyik'e doğru döndüğü anda Mark, istediği gibi nişan alacak zaman bulamasa da ısı takipçilerinin hedefe kilitleneceğine güvenerek bir çift Javelin'i ateşledi.

Büyük kum girdabı içinde kalan Dişi Geyik'in pilotu hedefini kaybetmiş ve rüzgarın kumu dağıtması için ateş etmeyi bir süre ertelemişti. İşte iki füze de bu, içine nüfuz edilemez perdeden çıktı. İçlerinden bir tanesinin soğutma sistemi uygun ısıya ulaşmayı başaramayınca hala sıcak olan çöl yüzeyi üzerindeki hedefi yakalayamadı, yere çakılıp helikopterin uzağında infilak etti.

Gövdesi türbinlerinden gelen egzozdan korunan Dişi Geyik' ten küçük bir termal kesit yüzey ortaya çıktı. Pilot bunu biliyordu ve ölü taklidi yaparak füzenin ıskalayacağını umut ederek hiçbir hamlede bulunmadı. Ama Javelin yine de hedefine kilitlenmişti ve bilgisayarının beyni, helikopterin alt kısmından sarkan hararetli dört tüpü, saldırıyı gerçekleştirmek adına oldukça ayartıcı buldu.

Sıcaklık tespit edici, füzenin kanatlarına anlık düzeltmeleri göndererek füzenin doğrudan Dişi Geyik'in mitralyözünün hala sıcak olan namlularına yönelmesini sağladı. Pilot Javelin'in mitralyözü ıskalaması için son saniyede bir hamle yapmaya çalıştı, ama füze doğrudan pilot kabininin altına isabet etti. Patlama helikopteri ikiye bölerken, ön bölümünü neredeyse paramparça etti, gövdesi ve kuyruk kısmı patlamanın gücüyle şahlandı. Ana pervane hala tüm gücüyle çalıştığından, helikopter tüm dengesini yitirdi ve hızla dönmeye başladı, bir zamanlar pilot kabininin bulunduğu kara delikten yoğun bir duman yükselmeye başladı. Helikopter neredeyse doksan derecelik bir açıyla eğildiğinde, pervane bıçakları kaldırma özelliğini yitirdi ve on tonluk Dişi Geyik yere çakıldı. Aracın alüminyum pervaneleri parçalanana dek zemini deşti, sonrasında etrafa sesten hızlı biçimde şarapnel parçaları fırlattı. Helikopterin Isotov türbinleri o kadar çok iri kum yutmuştu ki, bir anda tutuştular ve alevler içinde kaldılar.

Dişi Geyik'in yakıt tanklarının kendi kendini kilitleme özelliği devreye girdi, motorların yakıt borularının çevresindeki alevlerin benzinden mahrum kalmasıyla ikinci bir patlama yaşanmadı.

Mark derin bir nefes verdi.

Linç, "İyi atıştı Tex," dedi. Sonra, "İyi misin?" diye seslendi Linda'ya.

"James Bond'un neler hissettiğini artık iyi biliyorum."

"Kusura bakma."

Linda başını tekrar kabinin içine soktu. "Dişi Geyik'i alaşağı ettiniz; anlayacağınız bu bir gözlemdi, şikayet değil... Nedir burası? Bir tür sınır istasyonu mu?"

"Muhtemelen," diye karşılık verdi Linç.

Mark, "Bizi Dişi Geyik'e götür, olur mu?" dedi. Kızılötesi görme özelliğini kullanarak düşen helikopteri inceliyordu.

"Bu o kadar da iyi bir fikir değil. Çevrede bir engel yokken sıvışsak iyi olur."

Murph, "Buranın bir sınır istasyonu olduğunu sanmıyorum," dedi. "Emin olmak için helikoptere daha yakından bakmam lazım. Ayrıca etrafta sağlam herhangi bir iletişim cihazı kalmışsa ortadan kaldırmalıyım. Hayatta kalan olmuşsa, istediğimiz en son şey yardım çağırmalarıdır."

Linç aracı vitese takıp enkaza doğru dört yüz metre kadar ilerledi. Gaz daha tam olarak durmadan Mark kapıyı açıp dışarı fırladı. Mark, ilkel bir avcının ölüp ölmediğine emin olamadığı tehlikeli avına yaklaşmasına benzer biçimde yere çakılan helikoptere doğru ağır adımlarla ilerledi. Linda bölmedeki yerinden ayrılmamış, makineli tüfeğinin nişan tertibatından dikkatle için için yanmakta olan kampın enkazına bakıyordu.

Bulunduğu yerden aşağıya bakmaksızın, "Ne arıyorsun?" diye sordu.

"Aramıyorum, bakıyorum," dedi Mark.

"Peki öyleyse, neye bakıyorsun?"

"Hava girişleri normal görünmüyor; fazlasıyla büyük. Pervane kanatları için de aynı şey geçerli..."

Linç, Gaz'ın oturma bölümünden, "Eee, ne düşünüyorsun peki?" diye atıldı.

Mark dönüp Linc'e baktı. "Bu helikopter yüksek irtifalı operasyonlar için elden geçirilmiş. Türbinlerinin yakın hatlarına baksam eminim onların da normalden daha büyük olduğunu görürüm. Tabii bir de..." Mark savaş helikopterinin kanadının altına monte edilmiş füze taşıyıcıya hafifçe vurarak, "AA-7 Apex füzesi için fırlatma başlığı da var."

"Yani?"

"Apex Dişi Geyik'lerin sıradan bir parçası değildir; bunlar kara saldırısı helikopterleri içindir. Apex havadan havaya saldırılar için tasarlanmıştır, özellikle de MiG-23 Flogger'lar için."

Linda, "Nasıl bu kadar emin olabiliyorsun?" diye sordu.

"Şirket'e girmeden önce silah tasarımı işiyle uğraşıyordum. Bu şeylerle yaşayıp nefes aldım ben," diye karşılık verdi. "Eh, iş artık ikiyle ikiyi toplamanıza kaldı."

"Havadan havaya saldırı füzesi, yüksek irtifa helikopteri..." Linç elleriyle bu iki unsuru tartıyormuş gibi bir hareket yaptı. "Sherlock Holmes'e layık bir gizem sayılmaz, değil mi? Adamlar bu kuşu Dışişleri bakanının uçağını düşürmek için kullanmışlar."

Linda, "Yani burası Libyalılara ait bir yer mi, yoksa bir terörist kampı mı?" diye sordu.

Mark, Gaz'daki yerini alırken, "Milyon dolarlık soruyu sordun," diye karşılık verdi. "Bakalım, bu sorunun cevabını bulabilecek miyiz?"

Çölün iç kısımlarına doğru ilerlediler. Çadırlar neredeyse kül halindeydi, hurma ağaçları ve yaprakları tamamen yanmıştı. Linç Dişi Geyik'in teknisyenlerinden birinin cesedinin yanında durdu ve Gaz'ı cesetle açık çöl arasında bir yere park etti. Mark, Gaza'dan inip yanına gittiği cesedi çevirdi. Çevredeki alevlerin titreşen ışığında muhtemelen yakıt tankerinden fırlamış olan iri bir metal parçasının adamın göğsüne saplandığını görebiliyordu. Ancak adamın üniformasında herhangi bir nişan, sembol olmadığı gibi, ceplerinden bir kimlik, hatta askeri kimlik kolyesi bile çıkmadı.

Mark, Gaza'dan fazla uzaklaşmamaya özen göstererek diğer başka cesetleri de kontrol etti; hiçbirinde ne bir rütbe, ne de bir kimlik vardı. Harap olmuş çadırların etrafında dolaşırken bir uydu telefonu bulup cebine attı, biraz ileride patlamanın etkisiyle ciddi biçimde hasar görmüş büyük bir telsiz gördü, ama hiçbir şey bu adamların kim olduklarını, ya da kime hizmet ettiklerini açıklamaya yetmiyordu.

Mark, Gaz'ın kabinine geri dönüp kapıyı kapatınca Linda, "Eee?" dedi.

"Burası tam bir muamma..." Yaşadığı hayal kırıklığının bir belirtisi olarak ince saçlarını sıvazladı. "Uçağın nasıl düştüğünü biliyoruz, ama bunu kimin, niçin yaptığını hala bilmiyoruz."

Linç motoru çalıştırıp kamptan uzaklaşmaya ve Tunus sınırına doğru yol almaya başlarken, "Ben endişeli değilim," dedi. "Başkanın o helikopterden indikten beş dakika sonra bu soruların cevaplarını bulacağına eminim."

ON ALTI

Helikopterin çift çeneli kapıları açılmış, gözleri bir süre sonra dışarıdan yansıyan parlak ışığa alışan Juan, aradığı şeyin ortasına düştüğünü anlamıştı; hem de tam ortasına...

Bir Libya hava üssünde kimliği açığa çıkmadan hareket edebilmesi göreceli olarak kolaydı. Burada yüzlerce adam çalışıyor olmalıydı, saklanabilecek düzinelerce bina vardı. Ayrıca askeri personelin, işin doğası gereği kısa süreli görev yapmasından ve bir görevden diğerine atanan subayların çoğunlukta olmasından kaynaklanan, çevredekilerin birbirini iyi tanımaması gibi bir avantaj da söz konusuydu.

Ama MI-8 bir Hava Kuvvetleri tesisine değil, korunaklı olsa da hala birkaç nefes kesici vadiye hakim bir platodaki yüksek dağlara inmişti. Sıkıştırılmış topraktan pistin altında bir eğitim kampı bulunuyordu. Diğerleriyle birlikte helikopterin arka kısmından dışarıya çıkan Juan, düzinelerce çadır, bir tören alanı, bir engelli koşu parkuru ve bir poligon gördü.

Hemen bir sonuca varmaması gerektiğinin bilincindeydi. Burası bir terörist kampına benziyordu, ama bu, kesinlikle hükümet tarafından desteklendiği anlamına gelmezdi. Ne de olsa hala Libya'daydı.

Yerleşkenin bir tarafında etrafına kurulmuş inşaat iskelesinin üstü çuval beziyle örtülmüş üç katlı bir bina vardı. İş merkezlerini andıran, duvarla çevrilmiş bu büyük yapının önünde dairesel bir araba yoluna açılan, iki tarafından destekli üstü kapalı bir bölüm vardı. Yanındaysa Juan'a bir solaryumu hatırlatan, üç yanı camla çevrili bir oda göze çarpıyordu, ancak bina özel bir konut olamayacak kadar büyüktü. Binanın arka tarafı kapalı bir mekan olarak inşa edilmişti, adamlar burayı gerçek bir yerleşim yeri olarak düzenlememiş olsalar da, direkler arasına çit niyetine çuval bezi gerilmişti.

Helikopterin türbinlerinin kapanmasıyla birlikte Cabrillo uzakta bir yerde çalışan jeneratörlerin ve insanları öğle namazına çağıran ezanın sesini duydu. Kamptan akın akın dışarıya taşan insanların ellerinde seccadeler vardı. Adamlar tören alanında toplanmaya ve seccadelerini kıbleye doğru sermeye başladılar. Juan orada en az iki yüz kişinin bulunduğunu tahmin etti. Bu oldukça büyük bir sayıydı, ama etrafta, kimliği açığa çıkmadan uzun süre dolaşmasını sağlayacak kadar değil... Sonunda birileri gerçek Muhammed'i aramaya başlayacak ve geniş kapsamlı bir araştırma başlatılacaktı.

Bu grup hakkında istihbarat toplamak zorundaydı, ama diğer yandan da burada fazla oyalanmamak ve gece keşfi için geri dönebilmeliydi.

Arkasından bir ses, "Sallanma," diye emretti ve Juan helikopterin arka rampasından uzaklaştı.

Vadiyi geçerlerken bir tür inşaat, ya da kazı alanına benzer bir yer gördü. Başındaki örtüyü yüzünü olabildiğince saklayacak şekilde iyice sardı ve aşağıdaki kampa giden yolda ilerlemeye başladı. Kimse gözlerine dikkatli bakmasın diye önündeki adama olabildiğince yakın yürüyordu ve birçoğundan daha uzun boylu olduğu anlaşılmasın diye omuzlarını düşürmüştü.

Bakanın uçağının düşürülmesinden sorumlu adamların buradaki barakalarda barınıp barınmadığını bilmiyordu, ama böyle bir varsayımda bulunmak hiç de mantıksız olmayacaktı. Adamları çalışırken izlemişti; profesyonel askerler gibi disiplinli olmasalar da, aralarında, çalışmaktan ve belli bir topluluk içinde birlikte eğitilmekten kaynaklanan bir uyum söz konusuydu. Juan bu adamların kampına ayak bastığı andan itibaren dakikalarının sayılı olduğunu biliyordu.

Yan hatları birbirleriyle kesişen sayısız kanal ve dere yatağıyla çizilmiş, gevşek kaya ve kumla kaplı, dik ve derin bir dağ geçidinin kenarındaki kıvrımlı yoldan yürüyordu. Yolun bir bölümünde en az on metre yüksekliğinde dikey bir uçurumun üstüne oturmuş bir kaya tabakası vardı. Juan küçük grubun lideri arkasına dönüp kefiyeleri toplamaya başladığında, uçurumun aşağısına canlı olarak inebilme ihtimalinin sıfıra yakın olduğunu anlamıştı.

Adamların çoğu kendilerinden kefiyelerini çıkarmalarının isteneceğini biliyordu ve şimdiden harekete geçmişlerdi bile. Juan solunda kalan kampa bir kez daha şöyle bir göz attı. Kimsenin başı sarılı değildi; bu adamlar kimliklerini sadece yabancılara karşı gizlemek ihtiyacı duyuyorlar, kamplarında diğer yoldaşlarıyla birlikte güvendeyken yüzlerini göstermekten çekinmiyorlardı.

İhtimallerin bir önemi kalmamıştı artık.

Juan önündeki adamı sırtından sert bir biçimde iterek, "Dikkat etsene," diye hırladı.

Adam alev saçan gözlerle hızla geriye döndü. "Ne yapıyorsun sen?"

Juan, "Dirseğin mideme geldi," diyerek sert bir karşılık verdi. "Böyle bir hakaret için seni öldürmeliyim."

"Ne oluyor orada?"

Juan, "Bu domuz beni itti," diye bağırdı.

Lider, "Kimsin?" diye seslendi. "Göster kendini."

"Benden özür dilerse ancak..."

"Dilemeyeceğim. Önce sen benim sırtıma vurdun."

Juan oldukça ağır hareketlerle bir yumruk savurdu Arap'ın yüzüne. Adam yumruğun geleceğini çoktan sezinlemişti ve içgüdüsel bir hareketle eğilip Juan'ın midesine attığı iki seri yumrukla karşılık verdi. Juan'ın aradığı bahane buydu. Adamın kefiyesini hızla çekiştirdi ve kimse yüzünü görmesin diye sırtını diğer adamlara döndü.

Juan çok şaşırmış numarası yaparken, "Seni tanımıyorum bile!" diye bağırdı. "Bu adam dolandırıcı, casus!"

"Sen deli misin? Ben yedi aydır buradayım."

Cabrillo öfkeyle, "Yalancı," diye karşılık verdi.

Adam Juan'ı itmek üzere bir hamle yaptı. Cabrillo ona direnmek yerine bileklerinden sıkıca kavrayıp yolun gerisine doğru çekti ve anında aşağıya doğru kaymaya başladı. Eğim başlarda yavaş yavaş artıyor gibiydi, ama sonra birden dikleşti. Aniden hız kazanmaya başladılar; devrilme noktasına geldiklerinde Juan geriye doğru yuvarlandı ve şanssız teröristi yakasını bırakmadan başının üstünden savurdu; şimdi o ivmeyle adam, üstünde Juan olduğu halde göğsünün üstünde hızla uçurumdan aşağıya yuvarlanmaya başlamıştı ve vücudu keskin taşların üstünde eziliyordu.

İlk kanala düştüklerinde, Cabrillo, tepeden birlikte yuvarlandıkları taşların üstünde adamın kırılan kemiklerinin sesini duydu. Libyalı o hızla yana yatarken Juan'ın kulağının dibinde bir çığlık attı. Yarış kızağını andıran biçimde aşağıya düşmeye devam ediyorlardı ve burada kızak teröristin bizzat kendisiydi. İkili geçtikleri her noktada daha çok taşı yerinden oynatıyordu, çıkardıkları toz bulutu yüzünden yukarıdan görünmüyor olmalıydılar. Terörist ve Juan arazinin durumuna göre bir sağa bir sola savrulurken, adamın iki bacağı da diz altından kırılmış ve mide bulandırıcı biçimde yana yatmıştı.

Cabrillo adamı ve kendisini elinden geldiğince kanalın ortasında tutabilmek için takma bacağını bir dümen gibi kullandı. Bacağını yere değdirdiği her defasında bir kütüğe balyoz indirilmiş gibi oluyordu, ama bunu yapmasa aşağıya dizginlenemez bir biçimde yuvarlanacaklardı.

Çevrelerindeki taş ve kum yığını, onlar aşağıya düşmeye devam ettikçe çoğalıyor gibiydi; sonra birden kendilerini yarattıkları çığın en tepesinde buldular. Teröristin vücudu yere sürtünmekten parçalanırken, yuvarlanma hızları birden iki katına çıktı. Juan kaymayı kontrol edemiyordu artık. Kanalın sola kıvrıldığı noktada tepeden aşağıya büyük bir hızla düşüyorlardı ve bunu frenlemenin imkanı yoktu. Juan ve Arap sel yüzünden taşmış bir nehrin sularına kapılmış gibiydiler. Sonunda uçurumun tabanına geldiklerinde terörist artık çığlık atmıyordu ve peşlerinden gelen iri kum çığından sadece birkaç metre uzaktaydılar.

Bu yeni dere yatağı ilkine kıyasla daha geniş ve derin, ama bir o kadar da kıvrımlıydı. Yere düşerlerken oluşan çığ bir kez daha Juan ve Arap'ı yakaladı; Juan ölü teröristin üstüne su parkındaki botlara binermiş gibi oturdu ve o halde düşmeye devam ettiler. Juan biraz ileride, taş ve molozdan oluşan yığının, yukarıdayken gözüne çarpan kaya tabakasından aşağıya döküldüğünü gördü. Bir ara başını kaldırıp yamaca bakmayı başardı; kaygan iri kum ve çakıl tabakasının arkasında, yukarıdaki toprağın ağırlığına ve yerçekimine karşı koyamayarak çığın içinde yuvarlanmaya başlayan iri taşları fark etti. Görüntü, sanayi tipi bir odun öğütücüsünün ağzının içini andırıyordu; iri çakıllar ve taşlar hızla birbirine çarpıp takırdıyor, düşerlerken birbirlerini un ufak ediyorlardı.

Juan yamaçtan aşağıya baktı. Çığ toprağa bir çağlayan gibi dökülmeden önce kayalığın ardındaki boş alanda üç metrelik bir kavis oluşturuyordu. Su olsa, Juan çağlayandan aşağıya düşer ve düştüğü yerde yüzme şansı olurdu. Ama burada böyle bir şey söz konusu değildi.

Cabrillo takma bacağını, altındaki sert zemini hissedene dek çığın içine soktu. Arap'la birlikte sarp kayalığın ucuna gelmeden saniyeler önce bacağından kuvvet alıp bütün gücüyle itti ve çığın hemen kenarına taşınmasına neden olan garip bir silkelenmeyle teröristin cesedinin üstünden fırladı.

Ellerinin ve ayaklarının üstünde düşmemeye çabalarken, pençe gibi kullandığı parmaklarıyla kendini yukarıya taşımak için büyük bir mücadele vermeye, altındaki acımasız iri çakılların aşağı çeken gücüne karşı koymaya çalıştı. En hızlı seviyeye ayarlanmış koşu bandında koşmaya çalışmaktan farksız bir şeydi bu. Zemine tutunmasının hiçbir şekilde imkanı yoktu ve çığ fazlasıyla hızlıydı. Tek umudu dere yatağının yan tarafıyla açı yapacak şekilde pozisyon almak ve heyelan tarafından yutulup uçurumdan aşağıya sürüklenmeden, önünden kaçabilmekti.

Uçurumun kenarına üç metre kala hala çığın kenarında toprağa batmış haldeydi. Kanlı parmakları toprağı bir makine kararlılığında kazıyor, pistonu andıran bacakları toprağı itip duruyordu. Ama bu yeterli değildi; heyelandan kendisini kurtarabilmesi için kat etmesi gereken çok mesafe vardı.

Ancak Cabrillo'nun kitabında pes etmek diye bir şey yoktu ve son kez insanüstü bir çabayla hareketlendi. Döküntü yığınından oluşan çağlayan aşağıya birlikte yuvarlandığı teröristin paramparça olmuş kalıntılarına sahip çıkarken, parmakları sert zemini hissetti. Bir dayanak noktası bulmak için zemini yoklarken, elleri sert ve yuvarlak bir şeye rast geldi. Başka hiçbir seçeneği olmadığından sol eliyle o şeyi kavradı ve bir dayanak noktası bulmak üzere sağ elini savurdu.

Juan tırmanmanın ilk kuralının bitki örtüsüne asla güvenmemek olduğunu biliyordu. Bitkiler tutunduğunuz anda kopabilirdi, ancak başka bir seçeneği olmadığı için güneşin alnında durmakta olan eğri büğrü ağaç dalının köküne sıkıca yapıştı.

Sanki toprağın hemen altına gömülmüş bir ipin diğer ucundan asılıyormuş gibi, kök, neredeyse dokunduğu andan itibaren topraktan ayrılmaya başladı. Bir bacağını heyelanın içinden çıkarmayı başarmış olsa da, bütün umudunu ağacın köküne bağlamıştı ve ağacın toprak altında birbirine dolanmış kökleri birer birer koptukça uçurumun kenarına yaklaşıyordu.

Uçurumdan aşağıya önce bacakları, sonra kalçası sarktı. Kum ve taş yığınının dinmek bilmeyen sağanağı omzundan aşağıya büyük bir hızla yağarken, uçurumdan düşmesine otuz santim kala her şeyiyle köke tutundu. Düşüşü bir an için frenlendiğinde kendini yukarıya çekmeye çalıştı, ancak bu hamlesi topraktan daha çok kökün kopmasından başka bir işe yaramadı. Şimdi kollarından asılmış halde uçurumdan tamamen aşağıya sarkmış durumdaydı. Düşmeden hemen önce kayalar ve iri taşlardan meydana gelen duvarın üstüne çökmesine saniyeler kaldığını fark etmişti.

Başı ve omuzları hafif moloz yığınıyla ezilirken, Juan kendisiyle ağaç kökünün dere yatağının yan tarafına tutunduğu noktada, sağ tarafında kalan kaya yüzeyine tutunmaya çalıştı. Sonra iri kaya sağanağına saniyeler kala, hızla geriye seğirtti, heyelandan kaçıp bir sarkaç gibi sallanmaya başladı. Sol eliyle uzanıp bir kaya çıkıntısını kavramayı başardı.

Hamleleri, testere ağzındaki teli andırır biçimde, bıçak gibi keskin kayalık yüzeydeki kökün tamamen yerinden kazınmasına neden oldu. Kök tamamen koparken, Cabrillo'nun kumtaşı parçasını daha iyi kavrayacak zamanı olmamıştı ve vücudu sert bir biçimde kayaya çarptı. Biraz önce hayatını kurtarmış olan ağaç kökü yuvarlandı ve dağ yamacından aşağıya akan moloz yığını tarafından yutuldu.

Şimdi tek eliyle asılı durmakta olan Juan çaresizlik içinde aşağıya baktı. Önce, kayalık yüzey pencere camı gibi pürüzsüz ve bir gökdelenin yan yüzeyi gibi kusursuz biçimde dikey göründü gözüne. Ama ayağının birkaç santim altında, bir karton kitap kapağından daha kalın olmayan bir kaya tabakası vardı.

Juan'ın tek eliyle tutunduğu kolay ufalanabilir kumtaşı çıkıntısı avucunun içinde parçalanmaya başladı.

Derin bir nefes alıp kendini bıraktı. Dizlerini bükerek şoku azaltmasını sağlayacak bir alan yoktu ve boşluğun topuklarını emdiğini hissedebiliyordu. O ana dek yaşadığı vahşi düşüş boyunca kemerinde duran uydu telefonu çarpmanın etkisiyle yerinden oynadı, pantolon bacağından aşağıya kayıp paçasından dışarıya çıktı, kaya tabakası üzerinde takırdadıktan sonra aşağıdaki vadide gözden kayboldu.

Juan moloz ve toprak yığınından oluşan sağanağın gürültüsü yüzünden aşağıda bir yere düşen telefonun sesini duyamadı, ama onu bir daha bulabilmenin mümkün olamayacağını biliyordu. Kaya tabakasına sıkıca tutundu ve ılık taşı yanağında hissetti.

Hemen yanında, uçurumdan aşağıya düşen kaya ve kumdan kalkan toz perdesi vardı, ancak heyelanın yavaşlamakta olduğunu da fark ediyordu. Dağın tepesinde bir girdap gibi sürekli esen rüzgar nedeniyle tozun dağılması fazla uzun sürmeyecek, yukarıdan biri baktığında Cabrillo'yu rahatlıkla görebilecekti. Dağ yamacının diğer bölümünde, vadi tabanına olan otuz metrelik dik mesafeye ilaveten, en az dokuz metrelik bir dikey düşüş mesafesi daha vardı.

Juan sağına baktı. Heyelan neredeyse tamamen sona ermiş, kaya parçalarından en iri olanları aşağıdaki zemini kaplamıştı; uçurumun kenarından aşağıya sadece ince bir kum yağmuru devam ediyordu.

Tırmanmanın ikinci kuralı, güzergahı bilmiyorsanız kaya yüzeyinden asla aşağıya inmemekti.

Juan'ın aşağıda kendisini neyin beklediğine, elleriyle nereye tutunacağına, ayaklarıyla nereye basacağına dair en ufak bir fikri bile yoktu, ama arkadaşlarının akıbetini öğrenmek isteyen yirmi silahlı adamın uçurumdan aşağıya bakacağı gerçeği, güvenli tırmanış kurallarını hiçe saymasına neden oluyordu.

Cesaret edebildiği ölçüde eğildi, bir bacağını kaya tabakasından aşağıya sarkıttığı anda ayak parmakları bir girinti hissetti. Aynı anda takma bacağının birleşme yerini kilitlerken, ayağıyla hafif bir baskı uyguladı; girinti ayak parmaklarını zar zor koyabileceği genişlikteydi. Dirseklerini dar kaya tabakasına dayayarak vücudunu biraz daha aşağıya saldı. Girintiye diğer ayağıyla basarak, kayada benzer ikinci bir nokta bulmak üzere körlemesine bir araştırma yaptı. Ama hiçbir şey hissetmedi; kaya pürüzsüz gibi görünüyordu.

Tam o anda birbirine dolanmış kalın bir ip yığını yüzünün hemen yanından aşağıya düştü ve düşerken açıldı. Juan başını kaldırıp bakınca, kaya tabakasının kendisini yukarıdaki teröristlerden sakladığını anladı. İpi onu kurtarmak üzere atmamışlardı, kurtulan olup olmadığını kontrol etmesi için yukarıdan birini gönderiyorlardı. Şansına, ip, tam da kayaya sıkıca tutunduğu noktaya atılmıştı.

Juan hızla tırmanarak kaya tabakasına geri döndü ve çizmesini ayağından çıkardı. Gömleğinin birkaç düğmesini çözüp çizmeyi gömleğinin içine koydu, sonra yukarıdan sarkan ipi takma bacağının pürüzsüz ayak kalıbının çevresine doladı ve iki kez düğüm attı; takma ayağını tam bir makara gibi kullanmıştı. İpin, arkadaşlarının durumunu anlamak için aşağıya inmeye gönüllü olan adamın hareketleriyle gerilip çekildiğini hissetmeye başladı. Sonra boşluktan aşağıya sarkan ipin bir bölümünü kavrayıp kendini boşluğa bıraktı ve sırtı kaya yüzeyine dönük halde, ipi elinde yavaşça boşlamaya başladı. İp ayağında ve sıkıştırılmış bileğinde düğümlenmiş halde kayalık yüzeye tutuna tutuna inmeye başladı; bunu o kadar hissettirmeden yapıyordu ki, yukarıdaki adam onun ipe asılı olduğunun farkına bile varamadı.

Uçurum tabanına ulaşması bir dakikadan daha az sürdü. Takma ayağı olmasa, terörist varlığından haberdar olur veya ip, ayağını, geriye kemik ve kıkırdak kalana dek parçalardı. Juan yamaç boyunca güçlükle ilerledi, yukarıdan inen terörist kaya tabakasına gelip aşağıya dikkatle bakmaya başlamadan önce kendini bir dar geçide atmayı başardı.

Adamın sesi vadide çınladı. "Kaya yığınından başka bir şey görmüyorum. İkisi de öldü herhalde."

Juan başını kaldırıp adama bakma fırsatı buldu. Yapacağı araştırma sonucunda burasının nasıl bir yer olduğuna bağlı olarak asker, ya da terörist, taş yığınına biraz daha bakındı, sonra iple geldiği yere tırmanmaya başladı. Juan ilk acı dalgası kendini sarmalarken olduğu yere çöktü. Herhangi bir yeri kırılmamıştı, ama vücudunun mosmor olduğunu biliyordu. Kendisine sadece on dakikalık bir nefeslenme fırsatı tanıdı, daha fazlası hareketsizlikten dolayı kaskatı kesilmesine neden olabilirdi.

Juan kefiyesini bir kum yığınının içine yarı gömülü halde bulduğunda bunu iyiye işaret olarak yorumladı. Kefiyeyi başına sarıp takma bacağının bilek kilidini açtı. Planı, gün içerisinde saklanabileceği güvenli bir yer bulmak, sonra da dağı aşıp yan vadide gördüğü inşaat alanının diğer tarafına gitmekti. Terörist kampına olan yakınlığı düşünüldüğünde, her iki tesisin de birbiriyle bağlantılı olduğunu varsaymak durumundaydı.

Oraya vardığında, bölgenin nasıl bir yer olduğunu keşfetmek yolunda yine şansına güvenmek zorunda kalacaktı ve tek umudu, Bakan Katamora'nın ya kampta, ya da diğer inşaat alanında bulunmasıydı.

Ancak Juan içten içe hiç kimsenin o denli şanslı olamayacağının farkındaydı.

ON YEDİ

Linda Ross ve Franklin Lincoln arkeoloji kampına şafak sökmeden bir saat önce yayan olarak vardılar. Her ikisi de fazlasıyla adrenalin ve çok az uykuyla ayakta duruyordu. Murph görevlerini tamamlamaları için Gaz'ın ihtiyaç duyduğu benzini getirmekte olan George Adams'la buluşmak üzere çölün derinliklerine doğru yola çıkmıştı.

Aslında ayrılıp farklı yollara gitme fikrinden kimse hoşlanmamıştı. Delgi taşıyan kamyonetin yanında sadece tek bir ceset bulunurken, helikopter servis alanında diğer iki Amerikalıya ait hiçbir izin olmaması, söz konusu iki kişinin başka yere götürüldüğü anlamına geliyordu. Linç ve Linda burasının Libya kargo helikopterinin başkanı götürdüğü yerle aynı yer olduğunu düşünüyordu. Eğer tahminlerinde yanılmıyorlarsa, hızlı ve acımasız biçimde sorgulanacaklar, muhtemelen her şeyi anlatacaklardı. Şimdi bile bir terörist grubu, MI-8 helikopteriyle arkeolojik kazı alanına gitmek üzere yola çıkmış olabilirdi.

Ancak zaman hızla daralıyor, barış zirvesinin tarihi yaklaşıyordu; daha da önemlisi, bakanın esir alınma süresi uzadıkça, işkence görme ihtimalinin de fazlalaşıyor olmasıydı.

Güneş ufukta kendini gösterirken, kamp da yavaştan hareketlenmeye başlamıştı. Linda ve Linç arkeologların büyük bölümünün, yazı saha çalışması yaparak geçirmek isteyen üniversite öğrencilerinden meydana geldiğini fark ettiler. Kampta ayrıca profesör ve fakülte danışmanlarından oluşan birkaç keşif üyesi ve gruba destek veren aşağı yukarı on kadar Tunuslu da vardı. Bunlardan biri, üstüne bol gelen bir kıyafet giymişti, oldukça tedirgin görünüyor ve hemen hemen hiç iş yapmıyordu. Linda ve Linç bu adamın hükümet temsilcisi olduğunu tahmin etti.

Emile Bumford'un çadırından çıkması için yaklaşık bir saat beklemek zorunda kaldılar. Faziletli geçinen adam, ekibinin dörtte birini kaybetmiş biri olarak hiç de üzgünmüş gibi görünmüyordu. Güneşe çıktığında gece pek de iyi uyuyamamış gibi abartılı biçimde esnedi. Geniş kenarlı bir şapka ile gülünç bir safari takım elbise giymiş halde yemek çadırına doğru sallana sallana yürümeye başladı. Aşçılar çadırın arka tarafına kurulmuş olan ızgarada yemek pişiriyordu. Ancak kokular, yumurta ve patates hayali kuran Linda ve Linc'e pek de cazip gelmiyor, çünkü kampta hazır kahvaltı servis ediliyordu. Kahvaltı oldukça uzun sürdü, anlaşılan sonrasında personel toplantısı yapılmayacaktı. Yemekhaneden önce öğrenciler ayrıldı; çantalarını ve kazı aletlerini almak üzere çadırlarına geri döndüler ve ardından pek de yüksek olmayan bir tepenin ardındaki Roma kalıntılarına doğru yola çıktılar. Öğretmenler biraz daha ağırdan alıyorlardı, ama bir süre sonra onlar da kampı arkeoloji alanından ayıran tepenin ötesinde gözden kayboldu.

Diğer herkesin işine gitmesinin ardından Bumford çadırına geri döndü. İçeride bir dakika kadar kaldıktan sonra, çadır girişinin hemen dışında duran güneş şemsiyesinin altına bir iskemle çekti. Elinde ansiklopedi cildi kalınlığında bir kitap vardı. Linç gizlice kampa girip Bumford'u yakalamak istiyordu, ama etrafta çamaşırları toplayan, öğrencilerin çadırlarını düzenleyen yerli işçiler dolandığından bu riski göze alamadı.

Linda, "Üniversitedeki ilk yılımda arkeoloji okumuştum," diye fısıldadı. "Bir hafta sonu kazıya gitmiştik, ama etrafımızda hiç böyle hizmetkarlar yoktu."

"Bazılarının peşinden ayrılmasın diye fazladan para ödeyip personel tutan Dışişleri Bakanlığı'yla çalışmıyordunuz da ondan."

"Haklısın. Peki, Bumford'a ne diyorsun?"

"Bir tahmin yapmam gerekirse, burada bulunmakla kolay yoldan para kazandığı gibi. Alana Shepard ve diğerlerine ne olduğunu anlamak konusunda hiç acele etmiyor."

Linda alaycı bir tavırla, "Harika," dedi.

İskemlesine kurulduktan yaklaşık bir saat sonra Tunuslu hükümet temsilcisi Bumford'un yanına yaklaştı. Kısa bir süre konuştular. Bumford abartılı el kol hareketleriyle adama bir şeyler anlattı, sonra omzunu kayıtsız bir biçimde silkerek konuşmayı sonlandırdı.

Linç ağır bir Arap aksanıyla, " 'Profesör Bumford, adamlarınızdan haber aldınız mı?'" diye fısıldadı. Sonra genizden gelen kısık bir sesle devam etti. "'Onlara ne olduğuna dair hiçbir fikrim yok... Üniversitenizle bağlantıya geçip kayıp olduklarını bildirmişsinizdir herhalde... Bu benim sorumluluğum değil. Ben burada bir danışman olarak bulunuyorum sadece... Ama onlar için endişelenmiyor musunuz? Kaç gündür ortalıkta görünmüyorlar... Bu benim sorunum değil.' Ve yöre sakini adam sahneden ayrılır."

Linc'in taklidi ve öngörüsü doğru çıktı. Bumford kitabına hemen geri döndü ve biraz önceki konuşma üzerinde bir an bile düşünmedi.

Kamptaki hareketliliğin yatışması için yirmi dakika daha beklediler. Yerel personel artık ortalıkta görünmüyordu. Linç saklandığı yerden çıkarak Bumford'un çadırına doğru hareketlenirken tulumunun içinden bir bıçak çıkardı. Bu bir Emerson CQC-7A'ydı; öylesine keskindi ki, çadırın naylonunu yırtarken tereyağı kesen bir bıçaktan daha fazla ses çıkarmadı.

Linç sessizce çadırın içine girip girişe doğru yöneldi. Yaklaşık otuz santim uzakta, sırtı kendisine doğru dönük oturmakta olan Bumford'un ruhu bile duymamıştı. Linç kamp jeneratörü için ayrılmış benzinin bulunduğu fıçının arkasında gizlenmiş olan Linda'ya baktı. Linda kamp aşçılarından birinin arazi tuvaletine doğru gitmekte olduğunu görmüş, Linc'in beklemesi için elini kaldırmıştı. Adam gözden kaybolur kaybolmaz yumruğunu sıkıp harekete geçebileceğine dair işareti verdi.

Linç uzanıp Bumford'u kollarının altından yakaladı, Osmanlı İmparatorluğu uzmanını gayet rahat hareketlerle havaya kaldırıp çadırın içine soktu, sonra da sere serpe bir halde toprak zemine bıraktı. Ardından adamın üstüne kara bir hayalet gibi çöktü, bir elini Bumford'un ağzına dayarken, diğerini, elinde bıçağı olduğu halde profesörün görebileceği şekilde tuttu.

Kısa bir süre sonra Linda, Linc'in çadırda açtığı yarıktan içeriye daldı. "Vay canına adamı tüy gibi kaldırdın; ama en az yüz yirmi kilo gibi görünüyor."

"Daha çok yüz on gibi. Bu benim silkme stilim. Buna 'dallamayı havalandırma' adını verdim."

Linda, Bumford'un başının yanına çömeldi. Profesörün fincan tabağı kadar büyük gözleri vardı ve alnında boncuk boncuk ter birikmişti. "Meslektaşım elini çekecek ve sen bağırmayacaksın, yerinden kımıldamayacaksın, anlaşıldı mı?"

Bumford iç organları alınmış balık gibi yatıyordu.

"Anladıysan başını salla."

Adam yine kıpırdamayınca Linç adamı çenesini aşağı yukarı çekiştirip harekete geçirdi. İlk dehşet dalgasını atlatan profesörün gözkapakları titreşti ve hararetli bir biçimde başını salladı.

Linç elini çekince Bumford, "Siz kimsiniz?" diye inledi.

Linda, "Sesini fazla yükseltme," dedi. "Alana Shepard, Mike Duncan ve Greg Chaffee için buradayız."

Bumford, "Kimsiniz?" diye tekrarladı. "Sizi tanımıyorum. Siz bu grubun bir parçası değilsiniz."

Linda ona doğru uzanmak üzere hareketlenince Bumford korkudan ne yapacağını şaşırmış gibi göründü. Linda adamın burnunun üstündeki gözlüğü düzeltti ve yerinden çıkan gözlük sapını yerine, kulağının arkasına kıvırdı. "Biz dostuz. Seninle ekibin diğer üyeleri hakkında konuşmak istiyoruz."

"Burada değiller."

Linç, "Nedir bu herif; geri zekalı bir öğrenci mi?" diye sordu.

Linda yine araya girerek olabildiğince yumuşak bir tavırla, "Profesör Bumford," dedi. "Size birkaç soru sormaya geldik. Biz bir Amerikan arama kurtarma ekibinin elemanlarıyız."

"Asker gibi mi?"

"Tam olarak, sözleşmeli çalışan siviller... Washington'dakiler buradaki görevinizin çok önemli olduğunu düşünüyor olmalılar ki, bizi işe aldılar."

Dengesini az da olsa bulan Bumford alışılagelmiş küstah tavrıyla, "Bu görev zaman kaybından başka bir şey değil," dedi.

"Neden böyle diyorsun?"

"Benim kim olduğumu biliyorsunuz, değil mi?"

Linda profesörün, egosunu tatmin etmek için ağzını aradığını biliyordu. "Dünyanın en önde gelen Osmanlı İmparatorluğu uzmanlarından Emile Bumford'sun."

"O zaman görüşlerimi açıklamak zorunda olmadığımı da biliyorsundur. Söylediklerimi gerçek olarak değerlendirebilirsin. Dışişleri Bakanlığı için yapılmakta olan bu keşif kesinlikle zaman kaybından başka bir şey değil."

Linç, "O zaman burada ne işin var?" diye sordu.

Bumford bu soruya hemen cevap vermedi. Linda adamın gözlerindeki sinsi ifadeyi okuyabiliyordu. "Sakın yalan söyleme," diye uyardı adamı.

Bumford içini çekerek, "Bir öğrenciyle kurduğum ilişki yüzünden görevimden oldum, şimdi de karımla boşanma sürecinin ortasındayım. Yakında eski karım olacak kadının avukatı cüzdanıma yolunacak kaz muamelesi yapıyor. Tüm bunların yanı sıra on yıldır tek bir kitap bile yayımlamadım; gerisini anlamışsınızdır artık."

"Para."

"Dışişleri Bakanlığı bana günde beş yüz dolar ödüyor. Bu paraya ihtiyacım var."

"O yüzden ekibinin geri kalanı kayıplara karışmışken sen burada kıçının üstüne oturmuşsun ve günlük harcırahını topluyorsun." Bumford'un yüz ifadesinde ne bir inkar, ne de bir utanç belirtisi vardı.

Linda'nın içinden adamın kendini beğenmiş yüzünü tokatlamak geçti, ama öyle davranmak yerine olabildiğince sakin biçimde, "Eh, para kazanma zamanın gelmiş anlaşılan," dedi. "Söylesene, bu gezinin neden zaman kaybı olduğunu düşünüyorsun?"

"Süleyman El-Cema'nın hikayesini bilir misin? O adamın bir Amerikalı denizciyle dost olduğu ve Batı'ya karşı cihat ilan etmek konusundaki fikrinin değiştiği anlatılmıştır bizlere."

Linda, "Evet, adını duyduk," dedi.

"Ben o hikayeye inanmıyorum; tek bir kelimesine bile. El-Cema'nın yazdığı her satırı inceledim; onu tanıyorum adeta. O adam değişecek biri değildi. Hiçbir Berberi korsan değişmez. O insanlar gemileri yağmalayarak çok fazla para kazandılar."

Linç, "Ben El-Cema'nın ideolojik nedenlerle savaştığını sanıyordum, para için değil," diye karşılık verdi.

"El-Cema'nın da diğerlerinden bir farkı yoktu. Akınların, yağmaların getirdiği zenginliğin onu da cezp ettiğinden hiç kuşkum yok. Başta gavurları öldürmek gibi bir amaçla yola çıkmış olabilir, ama ileriki zamanlarda kaleme aldıklarına bakılırsa, sıkça biriktirdiği 'ödüller'den söz ediyor. Bu onun ifadesi, benim değil."

Linda, Bumford'un El-Cema'yı kendi paragöz anlayışı çerçevesinde değerlendirdiğini fark ederek, "Ödül illa servet, para anlamına gelmez," dedi.

"Genç bayan, ben buraya uzman olduğum için gönderildim. Açıklamalarıma kulak vermeyeceksen beni rahat bırak."

Linç, "Merak ettim," dedi. "Berberi korsanlar açısından korsanlık ne derece karlı bir işti?"

"Onlar hakkında ne bilmek istiyorsun?"

" Trablusgarp Kıyılarına' şarkısında dendiği gibi, denizcilerin, bazılarının çanına ot tıkadığını biliyorum."

"O sözünü ettiklerin eski Amerikan konsülü William Eaton kumandasındaki beş yüz paralı askerle, Trablusgarp paşasına ait malları yağmalamış bir avuç denizciydi. Doğrudur, bu eylemleri barış antlaşmasını hızlandırmaya yaradı, ama bu, ilahilere konu olacak efsanevi bir savaştan çok uzak bir şeydi."

Linc'in tanıdığı bazı denizci arkadaşları böylesi bir yorum için adam öldürürlerdi.

Bumford, "Berberi korsanlar," diye devam etti. "On beş ila on dokuzuncu yüzyıllar arasında dünyanın en kazançlı deniz güzergahlarını, yani Akdeniz ve Avrupa'nın kuzey kıyılarını kontrol ediyorlardı. O zamanlar, çok büyük miktarlara ulaşan haraçları ödemeyen veya ödeyemeyecek durumda olan bu uluslar gemilerinin korsanlara av olmalarına göz yumuyordu. Gemilerin yükleri çalınıyor, mürettebat esir alınıp ya fidye karşılığında serbest bırakılıyor, ya da köle olarak satılıyordu. İngiltere, Fransa ve ispanya gibi devletler deniz ticaretini korumak adına korsanlara milyonlar değerinde altın veriyor, yine o dönemde Amerika Birleşik Devletleri bile bu korsanlara ödeme yapıyordu. Bazı durumlarda devletlerin gelirlerinin yüzde onu Berberi sahili hükümdarlarına gidiyordu. Korsanlar bununla da yetinmeyip İrlanda'nın kuzeyine kadar gelip baskınlar düzenliyor ve deniz kenarındaki köylerde yaşayan insanları kaçırıyordu. Tahminlere göre yarım milyondan fazla insan ve Avrupalıların yarısı evlerinden zorla götürülmüş ve köle olarak satılmıştı; düşünebiliyor musunuz?"

Linç alaycı bir ifadeyle, "Ya," dedi.

Bumford temposunu bulmuştu ve Afrika asıllı Amerikalının gizli alayını görmezlikten geldi. "Burada zamanın en önde gelen deniz güçlerinden birinden söz ediyoruz. Ve Süleyman El-Cema da içlerindeki en başarılı ve uzak ara en acımasız korsandı. Önceleri imam olmak üzere eğitim almışsa da, ailesinden gelen ve birçok nesilden beri süren korsanlık geleneği vardı. Atalarının Haçlı Seferleri'nden dönen gemileri avladığına dair hikayeler anlatılır; bu El-Cema'nın kanında olan bir şeydi. Kusura bakmayın ama benim bildiğim El-Cema, kendisiyle aynı adı taşıyan günümüz teröristinden farksız olarak, Batı'ya karşı kutsal savaş gözüyle gördüğü bir davadan asla vazgeçmezdi."

Linda o an hatasını anladı. Bumford'un bakış açısı kendi açgözlülüğünün bir yansıması değildi; adam, o insanların başarmak istediği şeye, başka bir objektiften bakıyordu. Linda yenilgiyi kabullenmiş, aşırı uçları temsil eden bir kültüre karşı verilen savaşta tek bir kurşun bile atmamış ve söz konusu kültürü bildiğini iddia eden, ama aslında içyüzünü asla anlamamış biriyle konuşuyordu.

Yine de devam etti. "Ama bu Thomas Jefferson'ın Amerika Birleşik Devletleri'nin artık haraç ödemeyeceğini ilan ettiği dönem değil mi? Korsanlar tarihlerinde ilk kez para ödemek yerine kendileriyle savaşmak isteyen birinci sınıf bir donanmayla karşı karşıya geliyorlardı. El-Cema astığım astık, kestiğim kestik şeklindeki tutumlarını artık sürdüremeyeceklerini anlamıştı muhakkak. Jefferson'ın korsanlığa karşı tek taraflı savaş ilanı onların sonunun başlangıcı oldu. Dünyanın geri kalanı korkudan sinmişken, tek bir devlet bu vahşiliğe karşı tutum aldı."

Linda bu sözleri sarf ederken bile, o zamanki koşullarla günümüzde terörizme karşı sürdürülen savaş arasındaki benzerliği fark ediyor, bu durum tüylerinin ürpermesine neden oluyordu. Avrupa yirminci yüzyılın son bölümünü sürekli terörizm tehdidi altında yaşayarak geçirmişti. Tüm kıtada gece kulüpleri bombalamaları, insan kaçırmalar, suikastlar, uçak kaçırmalar gibi olaylar olmuş, ama yetkililer bu olaylara gereken karşılığı vermemişti.

Amerika Birleşik Devletleri de Dünya Ticaret Merkezi'ne yapılan ilk saldırıdan sonra benzer bir yol izlemişti. Hükümet bu olayı gerçekçi biçimde, yani savaşta açılan ilk yaylım ateşi olarak değerlendirmeyip sadece suç teşkil eden bir eylemmiş gibi görmüştü. Failler usulen tutuklanıp hapse gönderilmiş ve olay 11 Eylül saldırılarına kadar neredeyse tamamen unutulmuştu.

Hükümet 2001 yılındaki saldırılara, gerçeği ikinci kez inkar etmek yerine, terörizmi ne şekilde olursa olsun destekleyenlere karşı savaş ilan ederek karşılık vermişti. Amerika tıpkı iki yüzyıl öncesinde olduğu gibi, dünyaya, korku içinde yaşamaktansa savaşmayı tercih ettiğini ilan etmişti.

Bumford, "El-Cema'nın görüşlerini tamamen değiştirdiğini ve onun Müslümanlıkla Hıristiyanlık arasındaki farklılıkları uzlaştırmanın bir yolunu bulduğunu kabul etsem bile, gemisi Şahin'i bulmanın pratikte mümkün olmadığını söyleyebilirim. Bir geminin çölde iki yüzyıl boyunca gizli kalması kesinlikle imkansızdır; ya doğa şartları nedeniyle yok olmuştur, ya da göçebeler tarafından yağmalanmıştır. İnanın bana, orada hiçbir şey bulunamaz."

Bumford'un karamsarlığı Linda'yı isyan etme notasına getiriyordu ki. Linç, "Diyelim ki," diye araya girdi. "Bir şekilde günümüze kadar sağ salim gelebildi; nerede olabileceğine dair bir fikrin var mı?"

"Washington'da okuduğum mektuptan, güneyimizde kalan kuru nehir yatağında olmalı diye düşünüyorum, ama Alana, Mike ve Greg o bölgeyi sıkı biçimde taradılar ve zamanında nehir akarken geçmenin olanaksız olduğu bir şelaleye rastlayana dek aramalarını sürdürdüler. Orada saklı bir Berberi korsan gemisi yok."

"Mektupta geminin nerde olabileceğine dair başka bir ipucu var mı? Önemsiz gibi görünen bir detay..."

"Henry Lafayette geminin, ancak, aynen mektupta yazdığı gibi söylüyorum 'akıllı bir alet'in kullanılması yoluyla ulaşılabilecek büyük bir mağarada saklandığını söylemiş. Bunun ne anlama geldiğini bana sormayın lütfen. Alana bu konuyla ilgili haftalar boyunca peşimden koştu. Elimizdeki diğer bir şey de, geminin yanan siyah şeyin altında olduğuna dair yerel bir efsane..."

"Neyin?" diye sordu Linda.

"Yanan siyah şey... Efsane El-Cema'nın yardımcısı Süleyman Karamanlı'nın günlüklerinden kaynaklanıyor. Günlükler, adamın Trablusgarp paşasının yeğeni olmasından ve Kraliyet Arşivleri'nde saklanmasından dolayı günümüze kadar gelebilmiş. Ama ne anlama geldiği konusu beni aşıyor. Üzgünüm."

Linda, "Ben de," diye mırıldandı.

Alana Shepard gibi deneyimli bir arkeolog bile gelişmiş aletleri kullanarak haftalar boyu yaptığı araştırmalar sonunda El-Cema'nın gemisini bulamamışsa, Linda'nın, Mark'ın ve Linc'in barış antlaşmasına sayılı günler kala bunu başarabilme umudu çok azdı.

Linda saatine baktı. Mark'la olan randevularına yetişmeleri için bir saatleri vardı. Max'e Bumford'la yaptıkları görüşmeden bir şey çıkmadığını rapor ettikten sonra, yapılacak en mantıklı hareketin, başkanın şansının yaver gittiğini umarak Gaz'la onun yerini tespit etmek olacağını söyleyecekti.

"Gidelim Linç," dedi. "Profesör Bumford, zaman ayırdığınız için teşekkürler. Bizimle burada bu konuşmayı yapmadığınızı size hatırlatmak gereği duymuyorum."

Profesör, "Evet, tabii," diye karşılık verdi. "Bu arada, ekibimden bir haber alabildiniz mi?"

Linda adamın ekip arkadaşları hakkında soru sormayı sonradan akıl etmesi karşısında tepki vermemek için kendini zor tuttu. "Ya Greg Chaffee, ya da Mike Duncan; adamlardan biri başına yediği tek kurşunla ölmüş. Ceset akbabalar yüzünden tanınması imkansız hale gelmiş. Diğer ikisi hakkında bir bilgimiz yok."

"Ulu Tanrım. Burada kalmak benim için ne kadar güvenli acaba? Belki Amerika'ya geri dönsem iyi olacak."

Linda Osmanlı İmparatorluğu uzmanına sıkı bir yumruk atmaya hazırlanırken Linç onu durdurdu. "Sakin ol. O buna değecek biri değil; gidelim."

Linda ve Linç çadırdan dışarıya çıkıp sessiz kampta yürümeye başladılar. İkisi de çadırın kenarında çömelmiş ve profesörle olan konuşmalarını baştan sona dinlemiş küçük çocuğu fark etmemişti. Çocuk Linda ve Linç bir kum tepesinin ardında gözden kayboluncaya dek bekledi, sonra Tunuslu hükümet temsilcisini bulmak üzere aceleyle koşturdu. Yirmi dakika sonra konuşmanın içeriği yüklü bir miktar para karşılığında Trablusgarp'taki bir bağlantıya aktarıldı; bu gelişmenin üzerinden kırk dakika geçtikten sonraysa uzaklarda bir dağın zirvesindeki eğitim kampında konuşlanmış bir MI-8 tipi helikopterin pervanesi yavaş yavaş dönmeye başladı.

ON SEKİZ

Büyükelçi Moon içinde bulunduğu hükümete ait helikopterin kabininden enkaz bölgesini ilk gördüğünde, refakatçisi Dışişleri Bakanı Ali Gami'nin kucağına kusmamak için kendini zor tuttu. Ortada korkunç bir yıkım söz konusuydu. Dışişleri Bakanlığı uçağından geri kalanlar nerdeyse bir buçuk kilometrelik bir alana yayılmış, on beş metrelik kabin bölümü ve motorların dışında, doğru dürüst tek bir parça bile kalmamıştı.

Gami, "Allah büyüktür," dedi. O da enkaz bölgesine ilk kez geliyordu.

Aşağıda adamlar, Libyalı askerlerin oluşturduğu bir kordon altında enkazı inceliyordu. Bu, UUGK üyelerinin yanı sıra, birkaç yerel havacılık uzmanından oluşan bir heyetti. Adamlar Amerikan elçisinden kısa bir süre önce bölgeye gelmiş, helikopterlerini enkaz bölgesinin en az bir buçuk kilometre uzağına park etmişlerdi.

Pilot özellikle ses geçirmez biçimde inşa edilmiş kabinin dahili haberleşme cihazından, "Sayın bakan," diye seslendi. "Pervanemiz enkaz bölgesine zarar vermesin diye onların helikopterinin yanına ineceğiz."

Gami, "Sorun yok," diye karşılık verdi. "Biraz yürüyüş ve temiz hava bana da, büyükelçiye de iyi gelir sanırım."

"Anlaşıldı efendim."

Bakan Moon'a dönerek elini omzuna dayadı. "Hükümetim ve kendi adıma çok üzgün olduğumu belirtmek isterim Charles."

"Teşekkür ederim Ali. Uçağın bulunduğunu haber verdiğinde içimde bir umut belirmişti." Elçi helikopterin pleksiglas penceresinden dışarıya işaret etti. "Ama şimdi..." derken sesi zor duyuluyordu. Söylenecek fazla bir şey yoktu.

Pilot Fransız yapımı EC155 hükümet helikopterini askeri renklere boyanmış diğer helikopterin yanına indirdi. Az konuşan, nerdeyse boyunsuz bir dağ adamı olan Gami'nin koruması Mansur, pervaneler hala dönerken helikopterin kapısını açtı. Pervanenin kaldırdığı toz tabakasını görmezden gelen Gami aşağı atladı ve kendisine göre daha kilolu olan Moonün gelmesini bekledi.

Birlikte enkaza doğru yürüdüler. Moon birkaç adım sonra terlemeye başlamıştı, ama ne Libyalı bakan, ne de koruması sıcaklıktan ve yakıcı güneşten etkilenmişe benziyordu. Arada bir esen rüzgarla kömürleşmiş plastik ve uçak yakıtı kokusu taşınıyordu burunlarına.

Moon, enkaza yayan halde yaklaşmanın havadaki görüntüye kıyasla daha da tahammülsüz olduğuna karar verdi. Uçağı yutan alevler yüzünden her şey kapkara kesilmiş, çarpılmış, eğri büğrü olmuştu. Askerlerin oluşturduğu kordonda durdular ve UUGK ekibinin başmüfettişinin gelmesini beklediler. Başmüfettiş enkazın içinde yavaş hareketlerle ilerliyor, elindeki dijital kamerayla fotoğraf çekiyor, bu esnada yanındaki bir adam her şeyi kameraya kaydediyordu. Başmüfettiş nihayet bakan ve elçinin orada olduğunu fark etti, refakatçisine bir şeyler söyleyip yanlarına yaklaştı. Adamın uzun ve sıska yüzü asık görünüyordu.

Yanlarına geldiğinde, "Büyükelçi Moon?" dedi.

"Moon benim. Bu da Libya Dışişleri Bakanı Ali Gami."

İki adam el sıkıştılar. "Benim adım David Jewison."

Moon adamın adını duyan Gami'nin hafifçe kıpırdandığını sezinledi.

Moon, "Bize bir şey söyleyebilir misiniz?" dedi.

Jewison omzunun üstünden arkasına baktı, sonra büyükelçiye döndü. "Kesin olan bir şey varsa, o da buraya ilk bizim gelmediğimiz..."

Gami sert bir biçimde, "Siz neden söz ediyorsunuz?" diye sordu.

Moon Libya'nın bu krizi ele alış biçiminin, Trablusgarp Antlaşması'nın çok ötesinde, Amerika Birleşik Devletleri ve Batılı güçlerle olan ilişkilerini doğrudan etkileyeceğini biliyordu ve Jewison'ın bu açıklamasının Gami ve hükümetini zor durumda bırakacağından şüphe yoktu. Enkazın kurcalandığına dair herhangi bir delilin bulunması halinde, örtbas suçlaması da hemen ardından gelecekti.

"Anladığımız kadarıyla bölgeden bir grup göçebe geçmiş. Geride yüzlerce ayak izi bırakmışlar, yemek için ateş yakmışlar, yaşam tarzlarıyla bağdaşan çeşitli atıklar bırakmışlar. Bir de başından vurularak öldürülen bir deve var. Yerel rehberimiz dişlerine bakarak devenin çok yaşlandığını ve bir işe yaramayacağı için öldürülmüş olabileceğini söylüyor.

Enkazın bir bölümü yerinden kaldırılmış, sağa sola atılmış, muhtemelen bazı parçalar götürülmüş. Yolcuların eşyaları da alınmış. Müslüman geleneklerine göre ölen kişinin naaşı ölümden sonraki yirmi dört saat içinde defnedilmeli. Libyalı meslektaşım bu işi büyük bir ihtimalle bedevilerin yaptığını söylüyor. Onun bu değerlendirmesine şüpheyle yaklaşmam için bir neden yok, ama eğitimli köpekler gelene dek emin olamayız."

"Uçağa ne olduğuna dair ilk izlenimleriniz neler?"

"Şu an için, ki çok erken olduğunu belirtmeliyim, uçak, uçuş esnasında kuyruk bölümünün bir kısmını kaybetmiş gibi görünüyor. Nedenini bilmiyoruz, çünkü enkaz bölgesinde o parçaya rastlamadık. Uçağın rotasını takip ederek görsel bir araştırma yapacak helikopter birazdan burada olacak. Söz konusu hasar hidrolik sıvının kaybına, dümenin ve kuyruk kanadının bozulmasına yol açmış olabilir. Hidrolik sistem olmaksızın ana kanat üzerindeki kanat kapakları, kanatçıklar, tirizler ve hava deflektörü de çalışamaz hale gelir. Eğer dediğim gibi olmuşsa, uçağı kontrol etmek, olanaksız olmasa bile, çok zor hale gelmiştir."

Gami, "Kanadın o bölümünün neden kaybolduğuna dair bir işaret var mı?" diye sordu.

Jewison, "Henüz yok," diye karşılık verdi. "Ama bulur bulmaz kaza nedeniyle ilgili bir şeyler söyleyebiliriz."

"Peki, ya bulamazsanız?" Bu sorunun sahibi Moon'du. Büyükelçi bu soruyu Gami'yi kasten tahrik etmek amacıyla değil, tepkisini merak ettiği için sormuştu. Adamı kişisel olarak takdir ediyor olması, buradaki görevini unutması anlamına gelmiyordu.

"Diğer delillerin ortadan kaldırılmış olması da göz önüne alındığında, uçağın düşme nedeni resmi olarak 'şüpheli' diye değerlendirilir."

Gami büyükelçiye baktı. "Charles, parçanın bulunacağına ve bu trajediye yol açan nedenlerin gün ışığına çıkarılacağına söz veriyorum."

Jewison, "Sayın bakan," diye araya girdi. "Alınmayın ama, verdiğiniz bu sözü tutamayabilirsiniz. On sekiz yıldır uçak kazalarını araştırıyorum. Görülecek ne varsa gördüm, buna, havada infilak edip Long Island açıklarında sudan çıkarılan uçak da dahil... O olay bununla kıyaslandığında göreceli olarak daha anlaşılabilir bir olaydı. Hangi tahribatın kaza sonucu gerçekleştiğini, hangisinin halkınız tarafından yapıldığını bilemeyiz." Gami bu sözlere karşı çıkmak üzereydi ki, Jewison onu bir el hareketiyle durdurdu. "Bedevileri kastediyorum. Onlar Libyalı, yani sizin halkınız, söylemek istediğim buydu."

"Bedeviler vatansızdır, onlar çöl insanıdır."

"Öyle veya böyle enkazla o kadar kötü oynamışlar ki, kuyruğu bulmak bile bize kesin bir cevap veremez düşüncesindeyim."

Gami gözünü havacılık uzmanına dikti. "Büyükelçi Moon ve hükümetinizin diğer temsilcileri bana, mesleğinizde dünyanın en önde gelen uzmanı olduğunuzu söylediler Bay Jewison. Onların verdiği bu güvenceyle sizin bir cevap bulacağınıza inanıyorum. Her türlü havacılık faciasına elinizden geldiğince en titiz biçimde yaklaştığınıza dair güvenim tam, ancak varacağınız sonucun bu çok ciddi ve önemli olayın seyrini değiştireceğini idrak etmelisiniz."

Jewison bir büyükelçiye, bir bakana baktı. Bu soruşturmada politikanın oynadığı rolün büyüklüğünü anlamış, yüzü daha da asılmıştı.

"Konferansa ne kadar zaman var?" diye sordu.

Moon, "Kırk sekiz saat," diye karşılık verdi.

Jewison yorgun bir ifadeyle başını iki yana salladı. "Kuyruğu bulursak ve tabii bedeviler tarafından tahrip edilmemişse, o zamana kadar bir ön rapor hazırlamış olurum."

Gami elini uzattı. Jewison adamın elini sıkarken, Dışişleri bakanı, "Hepimiz sizden bunu bekliyoruz," dedi.

Oregon son derece sessiz olacak biçimde donatılmıştı. Geminin gövdesine çarpan dalgaların sesi için, burun kısmını rüzgara doğru çevirmenin dışında yapacak fazla bir şey yoktu. Bunun dışında, geminin pozisyonu hiçbir şekilde şansa bırakılmamıştı. Max Hanley otuz millik bir mesafede geminin çevresini, radar dalgalarını toplayacak ve bu bilgileri güvenli vericiler vasıtasıyla gemideki bilgisayara aktaracak şamandıralarla kuşatmıştı. Bu sayede, bölgede kendi radar sistemini kullanmayan bir gemi olması durumunda yeterli bir süre öncesinden uyarılıyorlardı. Hedef kendilerine doğru yönelmişse, geminin dinamik pozisyon alma sistemi, tamamen boşalıp sonradan şarj edilen devasa gümüş-çinko akülerinden aldığı enerjiyi kullanarak Oregon'ı hareket ettiriyor, böylece gemi püskürtme memeleri vasıtasıyla olabilecek en sessiz biçimde yol alıyordu. Gövdesi ve üst güvertesinin radar emici materyalle verniklenmiş olması sayesinde, yakınlardan geçen bir geminin Oregon’ı fark edebilmesi ancak görsel bir temas sağlanması halinde mümkündü.

Oregon'ın omurgasından, güverteden doğrudan denize açılan açıklıktan bir sonar sarkıtılmıştı. Üç yüz altmış derecelik açıdan dinleme yeteneğine sahip bu alet, akustik mikrofonları sayesinde yüzeyin altında gizlenmiş herhangi bir tehdidi algılayabiliyordu. Diğer algılayıcılarsa Libya sahili boyunca yol alan gemiler, uçaklar ve kıyıda konuşlanmış tesislerdeki elektronik verileri ve telsiz konuşmalarını kaydediyordu. Murph'ün, "gizlenmek ve çalışmak" olarak adlandırdığı bu özelliği Juan, Oregon'ın gerçekleştirmesini beklediği bu türden görevler için tasarlamıştı. Geminin bu gizli nitelikleri mürettebatın gemiyi düşman sahillerinden günlerce, gerekirse haftalarca uzakta bir yerde konuşlandırıp filo hareketleri, elektronik haberleşme, ya da müşterinin talebi doğrultusunda diğer herhangi bir istihbaratı toplamasını sağlıyordu.

Fidel Castro'nun hastalığı esnasında iktidarı kardeşi Raul'a devretmek zorunda kaldığı dönemde Oregon, yirmi sekiz gün boyunca Küba sahillerinin açığına demirlemiş, komünist diktatörün özel inzivaya çekilme mekanında kapalı kapılar ardında olup biten her şeyi dinlemişti. Bu sayede Amerikan istihbarat teşkilatlarına kapalı rejimin işleyişiyle ilgili daha önceden bilinmeyen, emsalsiz bilgiler servis etmişler, yaşanan belirsizliği ortadan kaldırmışlardı.

Oregon'ın son derece sessiz olmasını sağlamak, gemide yapılan günlük bakımların da askıya alınması anlamına geliyor, mürettebat bu durumdan hiç şikayetçi olmuyordu. Ancak geminin spor salonu da ağırlıkların kazara birbirine çarpması ihtimaline karşılık kapalı tutuluyor, yemekler gemi mutfağındaki ocağa sabitlenmiş tencerelerin içinde önceden hazırlanan poşetlerde kaynatılıyordu. Mutfak personeli yemekleri hazırlamak konusunda kendilerini aşmıştı, ama Şirket'in ağzının tadına düşkün personeli için bu yemekler yetersiz kalıyordu. Normalde kullanılan çatal, bıçak ve porselen takımların yerini kağıt tabaklar, plastik çatal ve bıçaklar alıyor, televizyon ve radyo ancak kulaklık takarak dinlenebiliyordu.

Max Hanley kamarasında oturmuş, Vietnam Savaşı esnasında komuta ettiği, genellikle nehir kıyılarında kullanılan hızlı bir gemi türü olan Swift modeli üzerinde çalışıyordu. Hanley geçmişe çok fazla takılıp kalan, ya da nostalji dalgasının etkisine kapılan bir adam değildi. Savaş sırasında kazandığı madalyaları Los Angeles'ta yıllardır açmadığı bir kasada saklar, eski gemi arkadaşlarıyla ancak cenazelerde bir araya gelirdi. Bu modeli inşa etmesinin nedeni, hiçbir yere bakmadan hafızasından yapabilmesiydi, bu sayede dikkatini sorumluluklarından başka bir şeye verebiliyordu.

Doktor Huxley stresi azaltmak ve nabzı kontrol altında tutmak adına ona bir hobiyle meşgul olmasını tavsiye etmişti. Huxley'in verdiği tavsiyelerden, yoga dışında düzenli olarak yerine getirdiği tek şey buydu. Bir süre öncesinde Oregon’ın harikulade bir modelini yapıp Juan'a vermişti ve model yönetici toplantı odasında plastik bir mahfazanın içinde duruyordu. Hızlı tekneyi bitirdikten sonra planı, yandan çarklı bir Mississippi gemisinin modelini yapmaktı.

Kapısı o kadar hafif biçimde çalındı ki, Max, gelenin sessiz olma olayını fazlasıyla ciddiye alan Eric Stone olduğunu anladı.

Hanley, "Gir," diye seslendi.

Eric elinde bir dizüstü bilgisayar ve büyükçe bir evrak çantasıyla kapıdan içeriye adımım attı. Bir haftadır uyumamış gibi görünüyor, bu hali muhtemelen gerçeği yansıtıyordu. Stone genellikle Annapolis'te kazandığı askeri tavırları ve dış görünüşü muhafaza ederdi, ama bugün gömleğinin eteği pantolonundan dışarıya sarkmış, pamuklu pantolonu top haline getirilmiş alüminyum folyo gibi kırış kırış olmuştu.

Max düşman bölgesinde sıkışmış kalmış adamları olduğunda hep endişeli tavırlar sergiler, Eric ise ondan da kötü olurdu. Max, Şirket'e ilk katıldığında Stoney'in akıl hocalığını yapmış, ama Eric sonraları idol olarak Juan Cabrillo'yu benimsemiş. Mark Murphy de onun asla büyümeyen kardeşi haline gelmişti. Eric'in normalde pürüzsüz olan yüzünde aşırı yorgunluk yüzünden çizgiler ortaya çıkmıştı, sakalı gür olmasa da birkaç gündür yüzüne tıraş bıçağı değmediği belliydi.

Max hal hatır sormadan, "Bir şey mi buldun?" dedi.

Eric evrak çantasını açtı. "Juan'ın bulunduğu yerin detaylı haritası ve o bölgenin tarihine dair ayrıntılı rapor..."

"Yapabileceğini biliyordum." Hanley, Eric'in haritayı serebilmesi için masasında yer açtı ve daha iyi bir açıdan bakabilmek için ayağa kalktı. "Neye baktığımı söylesene..."

Hanley sahilden kabaca otuz beş kilometre uzakta, dağların içinde inşa edilmiş küçük bir eğitim tesisi görüyordu. Kamp tepeler sayesinde gözlerden oldukça iyi gizlenmişti, büyük bir çukur veya ona benzeyen bir şeye yakın olmasa, Juan'ın, yerini belirlemeye yarayan cildinin altındaki GPS vericisine rağmen gözden kaçırılması çok kolay olurdu. Sahilden çukura doğru yılankavi biçimde uzanan ve bölgenin dış sınırını yakından takip eden koyu bir hat vardı. Hattın sahille birleştiği yerde birkaç köhne bina ve uzun bir rıhtım görünüyor, vadinin kenarı boyunca uzanan, toprağın kazılmış olduğu bölgede başka binalar da göze çarpıyordu.

Eric önce liman bölgesini işaret etti. "Bunlar, geçmişi 1840'lara kadar uzanan İngiliz yapımı kömür santralinden geriye kalanlar... 1914'te, muhtemelen I. Dünya Savaşı'nın beklentisiyle daha büyük bir liman yapılarak yenilenmiş. Liman Rommel'in Kuzey Afrika seferi esnasında kısmen yıkılmış. Almanlar daha sonra, Mısır çıkarmasında konaklama bölgesi olarak kullanmak amacıyla yeniden inşa etmişler. Buradaki koyu hat, santrali şuradaki kömür madenine bağlayan demiryolu..." Eric'in parmağı demiryolunu takip ederek açık madene tepeden bakan binalara kadar uzandı. "Burada kömürü nakletmek için mavna kanalı varmış, ama su havzası kuruyunca demiryolu inşa edilmiş."

Max, "Birileri burayı yeniden açıyormuş gibi geldi bana," diye fikrini belirtti.

"Evet efendim, yaklaşık beş ay önce... Demiryolu, daha büyük maden vagonlarının kullanımına uygun hale gelmesi ve eski madenden kömür çıkarılması amacıyla yenilenmiş."

"Peki, kırk milyar varil petrolün üstünde oturan bir ülkede kimse bu ne anlama geliyor diye sormamış mı?"

Eric, "Burasının ne olduğunu anladığımda ben sordum," diye karşılık verdi. "Kısaca ifade etmek gerekirse, hiçbir anlama gelmiyor... Özellikle de Libya hükümetinin çevreci bir yaklaşım sergileyip sahilin aşağı kesiminde gelgit oluşturmak üzere bir tesis kurduğu göz önüne alınırsa..."

"Peki, gerçekte neler oluyor orada?"

"CIA bunun, yeni bir yeraltı nükleer araştırma programını gizlemek için yapılmış bir paravan olduğu fikrinde."

Max, "Ben de Muammer Amca'nın nükleer ihtiraslarından vazgeçtiğini sanıyordum," dedi. "CIA, kayınvalidem yeni bir yeraltı mahzeni açtığında, bunu yeni bir nükleer program peşinde koşmak şeklinde yorumlamıştır muhtemelen."

Eric kıkırdadı. "Yabancı istihbarat teşkilatları CIA'in değerlendirmesini görmezden geldiler. Bunun meşru bir girişim olduğunu düşünüyorlar. Sorun, o kadar uğraşmama rağmen orada çalışan herhangi bir kurumsal şirket tespit edememiş olmam. Gerçi bu o kadar da şaşırtıcı bir şey değil. Libyalılar şeffaflıklarıyla tanınan bir halk değildir. Bir keresinde bir ticari yayında Libya'nın petrole alternatif olarak kömürü gaz haline getirmekle ilgilendiğini okumuştum; söylenenlere göre sistem, kömürü doğalgazdan daha temiz bir enerji haline getirmeye imkan veriyormuş."

Max, "Pek inanmışa benzemiyorsun," dedi.

"Biraz araştırma yaptım ve geçmişte santrali kullanmış gemilerden kayıtlar buldum. Zaman içinde yaşananlara bakılırsa oradan düzenli olarak yakıt ikmali yapan gemilerin bakım masrafları yüzde elli artarken, verimlilikleri yüzde yirmi azalmış."

Max bir mühendis olarak Eric'in bulgularının ne anlama geldiğini hemen anladı. "Kömür pis kömürmüş, değil mi?"

"Hydın adında bir sahil şilebi kaptanının arşivlenmiş seyir defterine göre, adam o santralden kömür alacağına, ambarlarını talaşla doldurmayı yeğlediğini ifade etmiş."

"Günümüzün madeni gaz haline getirme teknolojisiyle, kömürün temiz bir enerji haline dönüşmesi mümkün değil. Peki, bu yer gerçekten ne olarak kullanılıyor o zaman?"

"Madenin kuzeyindeki tesis bir zamanlar Libya ordusu tarafından eğitim üssü olarak kullanılmış."

Max, "Demek tüm bunlar hükümetin bilgisi dahilinde oluyormuş," diyerek acele bir yargıda bulundu.

Eric, "Kesinlikle böyledir diyemeyiz," diyerek karşı çıktı. "Birkaç yıl önce kullanmaktan vazgeçmişler."

Max, "Başladığımız noktaya geri döndük desene," dedi, acı bir ifadeyle.

"Korkarım öyle. Son iki gündür Suriye'de şüpheli askeri manevralar oluyor ve uydularımız bu hareketliliği gözlemek üzere doğuya kaymış durumda. Bu fotoğraf iki aylık ve benim bulabildiğim en güncel fotoğraf."

"Peki, ticari uydu şirketlerinden görüntü almayı denedin mi?"

"Evet ve başarısız oldum. Normal ücretlerinin iki katını teklif etmemize rağmen bir hafta sonrasına dek yeni görüntü alamıyoruz."

"O zamana dek Juan ve Fiona Katamora için çok geç kalmış oluruz."

Eric, "Evet," diyerek aynı fikirde olduğunu belirtti.

"Oradaki demiryolu hattında çalışan şirketin kurumsal duvarını delmek adına her şeyi yaptın, değil mi?"

"Daha önce benzerini görmediğim kadar iyi korunuyorlar. Şirketin sahibini bulmak için gösterdiğim tüm çaba boşa gitti, hep çıkmaz sokaklara girdim. Ama Libya'da çalışan şirketler hakkında öğrendiğim şey, bu şirketlerin ortaklarının genellikle hükümet olduğu ve hükümetle yarı kamusal çerçevede faaliyet gösterecek biçimde anlaştıkları..."

"Demek tüm bunların arkasında Libya hükümeti var?"

"Cosco'yu bilirsin, değil mi?"

"Evet, Çin gemi nakliye şirketi..."

"Şirketin gerçek sahibinin Halkın Özgürlük Ordusu olduğu yönünde şüpheler var. Burada da benzer bir şey söz konusu mu diye merak ediyorum."

Max, "Yani işin içinde Libya'nın merkezi hükümetinin değil, hükümetin bir parçası olduğunu mu söylemek istiyorsun?" diye sorunca, Eric başını salladı.

"Askeri mi?"

"Veya Libya'nın önde gelen casus teşkilatı Cemahiriye Güvenlik Teşkilatı, CGT. Kaddafi cici çocuk olduğundan beri CGT marjinalleşti. Bu, kaybettikleri itibarı geri kazanmaları adına onlar için bir fırsat olabilir."

Max, "Bu insanların Katamora'nın uçağının düşürülmesiyle bir şekilde bağlantılı olduklarını bildiğimize göre, çok büyük bir kumar oynadıkları kesin," dedi. Stone bir yorum yapmayınca Hanley devam etti. "Peki, bu namussuzlar güruhuna başlarını başka yere çevirmeleri için para veren teröristler? Bu Bin Ladin için Sudan'da, ardından Afganistan'da işe yaramıştı. Ta ki biz Taliban'ı devirene kadar..."

"Ben de öyle düşünüyorum," dedi Eric. "Libya'nın geçmişte teröristlere kol kanat gerdiğini biliyoruz. Maden ve demiryolu teröristlerin eğitim kampını gizlemek ve eylemleri için gerekli maddi kaynağı yaratmak için kurulmuş olabilir. El Kaide aynı düzeni Afrika'da kurmuş, elmas kaçakçılığı yapmıştı."

Max piposunu yakmak için bir an duraladı. Bu, onun düşüncelerini toparlamak için kullandığı bildik bir zihin dağıtma yöntemiydi. Duman içine çekebilecek kıvama gelip tavana doğru bir bulut oluşturmaya başladığında, "Boşa kürek çekiyoruz," dedi. "Senin ve benim kimin neyi yaptığını tahmin etmeye çalışmamızın bir anlamı yok. Juan bunun cevabını bulacaktır muhtemelen. Gördüğüm kadarıyla, önceliğimiz onu oradan çıkarmak ve ne öğrendiğini anlamak."

"Bence de."

Hanley, "Herhangi bir önerin var mı?" diye sordu.

"Şu anda, hayır... Bizimle bağlantı kurana dek beklemeliyiz."

Max Hanley mürettebat tarafından kendi düşüncesine göre hareket eden bir adam olarak tanınırdı; o yüzden hayal kırıklığı içinde birden, "Bundan nefret ediyorum," dediğinde Eric şaşırdı.

"Ne demek istediğini anlıyorum."

"Juan öylecene o helikoptere binip gitmemeliydi."

"Bunu bir taktik gereklilik olarak gördü. Yoksa nerde barındıklarını başka nasıl öğrenebilirdik ki?"

"Daha güvenli başka yollar da var. Helikopteri radarla takip edebilirdik."

Eric, "Onları kaza bölgesine uçarken hiç görmedik ki," diye karşılık verdi. "Yoksa başka nasıl takip ederdik? Radara yakalanmamak için yol boyunca çok alçaktan uçtular. Bu mesafeden bizim için tamamen görünmez haldeydiler. Ayrıca sen söylemeden ben söyleyeyim, uydu görüntüsünü alacak zamanımız da yoktu. Juan elindeki tek seçeneği değerlendirdi."

Max seyrelmeye başlayan kızıl saçlarını sıvazladı. "Haklısın. Biliyorum. Sadece hoşuma gitmiyor. Ortada çok fazla değişken var ve ben hangi noktada olduğumuzu kestiremiyorum. Bu, Libya hükümeti içinde bağımsız hareket eden, sürüden ayrılmış bir güruhun devlet destekli terörizmi mi, yoksa Süleyman El-Cema tarzı sıradan bir terörist grubun işi mi? Kiminle karşı karşıya olduğumuzu ve adamların ne istediklerini bilmiyoruz. Katamora öldü mü, hayatta mı onu da bilmiyoruz. Yani elimizde hiçbir şey yok. Linç, Linda ve Mark Dışişleri bakanının uçağını düşürdüğünü sandıkları silahlı bir helikopter buluyorlar, ama biz bunun arkasında kimlerin olduğunu da bilmiyoruz. Sonra elimizde, bu olaya karışıp karışmadığına emin olamadığımız bir grup kayıp arkeolog ve eski karısına para ödeyebilmek için kendi dertlerine odaklanmış bir züppe var. Bu yap boza dair atladığım başka parça var mı? Ah, evet, Camp David'den beri düzenlenecek en önemli barış konferansına birkaç gün kaldı ve Juan'la hala bağlantı kuramadık. Hangi parça nereye uyuyor, ben de şaşırdım."

Eric, işte bu, diye geçirdi içinden. Max'in sorunu tam da buradaydı. Hanley doğal bir lider değildi, bu anlamda Cabrillo'nun eline su dökemezdi. Max'in eline teknik bir sorun verilsin bir çözüm bulana dek çalışır, gerçekleştirmesi için bir plan verilsin, harfi harfine uygulardı. Ama iş önemli kararlar almaya geldiğinde kıvranmaya başlardı, çünkü bu onun en güçlü yönü değildi. Max bir stratejisi, ya da taktisyen değildi ve herkesten çok o bu durumun farkındaydı.

Eric diplomatik bir tavırla, "Bana kalsa," dedi. "Juan bağlantı kurarsa diye. Mark ve diğerlerini madenin veya terörist kampının vurulma mesafesine gönderirdim."

"Peki ya arkeologlar ve Süleyman El-Cema'nın yazıları?"

"Şu an için dikkatimizi dağıtmaktan başka bir işe yaramıyorlar. Önceliğimiz, başkan ve sonra Dışişleri Bakanı Katamora."

Max'in telefonu çaldı. Arayan, ekrandan gördüğü kadarıyla iletişim nöbetçi subayıydı. Max telefonun sesini hoparlörlere vermek için tuşa bastı. "Ben Hanley."

"Max, biraz önce Overholt'tan bir güvenlik alarmı aldım."

"Şimdi ne oldu?" diye patladı Max.

"Kısa bir süre önce, Juan'ın bindiğine benzer bir helikopter Tunus'ta sınırdaki Roma arkeoloji bölgesinde ortaya çıkmış. Silahlı adamlar Profesör Emile Bumford'u, Tunuslu hükümet temsilcisini ve kamp ekibinden bir personelle onunla bağlantılı olabilecek bir çocuğu kaçırmışlar."

Max, Eric'in gözünün içine bakarken gür kaşlarından birini havaya kaldırdı. "Dikkatimizi dağıtmak, ha?" Sonra iletişim uzmanına hitaben, "Tamam. Lang'e mesajını aldığımıza dair bilgi ver," dedi. Telefonu kapatıp şişkin koltuğunun arkasına yaslandı. "Yapboza uymayan kahrolası bir başka parça daha."

Eric akıllıca davranarak, bu parçanın bambaşka bir yapboza ait olabileceğini söylemedi ona.

ON DOKUZ

Harikulade ince yüzü kararlılık ve keyif karışımı bir ifadeyi yansıtıyordu. Ağzı minik bir "o" şeklini almış, gözlerini klorun yakıcılığına rağmen açılmış, su damlacıkları inanılmaz uzun kirpiklerine elmas taneleri gibi yapışmıştı. Bedeni, tepinen bacaklarının ritmine uyarak kıvrılıyor, kollarının çevresindeki şişirilebilen kolluklar attığı her kulaçla çenesine çarpıyordu.

Alana apartmanının havuzuna yarı beline kadar girmiş halde durmuş Josh kendisine doğru yüzmeye çalışırken, oğlunun attığı her kulaçla yavaşça bir adım geriye çekiliyor, kalbi her an patlayacakmış gibi oluyordu. Josh oyunu biliyordu; ya Alana'ya ulaşamadan yorulup kalacak ve morali bozulacak, ya da Alana'ya kadar yüzecek ve kendisini bekleyen kollarına sığınıp yüzü gururla ışıl ışıl parlayacaktı.

Alana'nın poposu havuzun beton yüzüne yaslandı. Josh yarım metre kadar uzağındaydı ve dudaklarına, zafer kazanmak üzere olmanın verdiği mutlulukla bir gülümseme yayılmıştı. Başaracağını biliyordu. Ve sonra birden yüzme kollukları ortadan kayboldu ve yüzü suya düştü. Alana duvardan uzaklaşmak istedi, ama cildi ve mayosu betona, fayansa yapışmıştı sanki.

Josh bir an su püskürterek su yüzeyine çıktı. Boğuluyordu, yuttuğu su yüzünden öksürürken bedeni sarsılmış, gözleri panik içinde büyümüştü, dudaklarından su ve tükürük kabarcıkları çıkıyordu. Bir an için, "Anne!" diye bağırmayı başardı ve sonra başı yine suyun altına girdi.

Alana yerinden çıkacakmış gibi hissettiği kollarını bütün gücüyle ileriye uzatıyor, ama oğluna ulaşamıyordu. Yerinden kıpırdayamıyordu. Havuzun çevresinde bir kısmı tembel tembel şezlonglara uzanmış, bir kısmı ayaklarını havuza sarkıtmış halde oturan çok sayıda insan vardı. Alana onlara seslenmeye çalıştı, ama dudaklarından ses çıkmadı. Herkes onun yaşamakta olduğu bu hayati duruma kayıtsız kalmış gibiydi.

Josh'ın nafile çabaları ümitsiz bir çırpınışa dönüşüyordu, uzunca saçları başının çevresinde dağılmıştı, kendi oluşturduğu anaforun içinde sallanıyor, bir deniz yaratığı gibi görünüyordu. Elleri bir şeye tutunmak istercesine minik yumruklar halinde sıkılmıştı, ama Alana'nın yapabileceği hiçbir şey yoktu. Havuzun arıtma sistemi Josh'ı ondan gittikçe uzağa atıyordu. Kolları oğluna uzanma çabasıyla geriliyor, başı uğursuz bir ağrıyla, kötü bir anne olmanın cezası olarak, zonkluyordu.

Bebeği ölüyordu.

Alana ölüyordu.

Ve Alana böylesi bir kaderi kabullenebilirdi, ama gerçek bundan çok daha zalimdi.

Alana kabustan uyandı.

Başında hissettiği ağrı, nöbetçilerden birinin vurması sonrası yaşadığı anlık bilinç kaybından kaynaklanıyordu; kollarındaki ağrıysa, kısa bir süre önce diğer mahkûmların tabaklarına döke saça yulaf lapası koyarken, yemekhanede nöbetçi tarafından yerde sürüklenmesinden... Sırt ağrısının nedeni ise yerin çakıltaşıyla kaplı olması ve sürüklenirken adamların kendisine çok sert biçimde davranmasıydı.

Başka bir muhafız kendisine vuran adama bağırınca adam birden durdu ve Alana'yı yere bıraktı. İki adamın aralarında geçen yaylım ateşine benzer Arapça konuşmalara hiç dikkatini vermedi. Hareketsiz biçimde öylecene yerde yatıyor, kendisini unutmalarını umut ediyordu.

Oğlunun boğulurkenki görüntüsü, hayal gücünün ona oynadığı oyun hiç de iyi olmayan fiziksel durumunu daha da kötüleştiriyor, göğsünde bir ağrı olarak kendini belli ediyordu. Josh şimdi on bir yaşındaydı, kabusunda gördüğü gibi beş değil... Ve Josh harika bir yüzücüydü.

İki muhafız arasındaki ağız dalaşı iyice hararetli bir hal almıştı ki, kavgaya üçüncü bir adam karıştı. Alana o adamın çalışma kampının kıdemlilerinden biri olduğunu biliyordu; adamın ağzından çıkan tek bir söz tartışmayı sona erdirmeye yetti. Alana'ya vuran adam, ayağa kalkması için ayağıyla bu kez kaburgalarını dürttü ve mahkûmların büfesi görevi gören masadaki yerini almasını işaret etti. Yemek servisi yapanların hepsi kadındı, yemek verdikleri diğer mahkûmların çoğu da erkek... Parçalanmış giysileri ince bedenlerinden düşecek gibi duran, yanakları karanlık oyuklara dönüşmüş, sıcağın altında perişan olmuş erkekler...

Alana bir haftadan daha kısa bir süredir buradaydı ve bu zavallıların aylardır bu yerde yaşadıklarını öğrenmişti. Adamların Nazi toplama kamplarından kurtulmuş mahkûmlardan farkları yoktu.

Masanın arkasındaki yerini alınca yanındaki kadın Arapça bir şeyler mırıldandı ona.

"Özür dilerim, anlamıyorum."

Boynundan sarkan et tabakasına bakılırsa bir zamanlar tıknaz ve kilolu olan kadın, önce Alana'nın gözlerine, daha sonra da masaya işaret etti. Muhafızlara bakma demeye çalışıyordu. Ya da Alana böyle anlamıştı. Belki de gözünü işinden ayırma demek istemişti. Ne olursa olsun, bir sonraki mahkum ayaklarını sürüyerek önüne geldiğinde. Alana bakışlarını adamın titreyen elleriyle tutmaya çalıştığı tabağını görecek kadar kaldırdı.

Tabaklarını alan, bardaklarını insanın dilini haşlayacak kadar sıcak suyla dolduran mahkûmlar yemeği yerde yiyorlardı. Çok az sayıda mahkum sırtlarını eski binalardan birine dayayacak kadar şanslıydı. Çatıları fena halde paslanmış demirle örtülmüş binalar iki üç katlıydı, yanları güneş ve sıcaklık yüzünden bükülmüş, çatlamış tahtalarla kaplanmıştı. Binaların diğer tarafındaki raylarda, demiryolunun ana hattından ayrılan yan hatların üzerinde birkaç vagon ve biri kamyonetten daha büyük olmayan iki lokomotif vardı. Lokomotifler üzerleri tozla kaplanmış olsa da, binalar ve vagonlardan farklı olarak daha yeniydi. Demiryolunun ana hattının biraz dersinde, yarım kilometre ilerdeki dağın dönemecinde gözden kaybolan, eski taşıyıcı kemerleriyle, ihmalsizlikten ötürü metal olukları bel vermiş paslanmış çelikten devasa bir yapı vardı.

Alana'nın bunun eski bir maden olduğunu ve mahkûmların madenin yeniden açılması için çalıştırıldıklarını anlaması oldukça uzun sürmüştü. Tutuklulardan en güçlü olanları her sabah kuzeye giden demiryolunda çalışırken, diğerleri vadi tabanındaki devasa açık çukurun içinde ter döküyordu. Adamların elinde, birkaç buldozer ve rayların döşenmesi işine yardım etmek üzere demiryoluna monte edilmiş bir vinç dışında hemen hemen hiç iş makinesi yoktu. Her şey gerektiğinde zor kullanan muhafızların dikkatli gözleri altında elle yapılıyordu.

Yemeklerini yiyen mahkûmların arasında birden hafif bir uğultu yükseldi; adamlar gözlerini doğuya vadinin kenarına doğru çevirdiler. Bir araç kampa yaklaşıyor, dar yolu aşmaya çalışırken lastiklerinden toz bulutu yükseliyordu.

Araç iki Amerikalının yakalandığında bindirildikleri araçla aynıydı; üstüne makineli tüfek monte edilmiş, büyük, yumrulu lastikleri olan bir çöl devriye kamyoneti... Kamyonet yaklaştıkça Alana kaputa bir şey bağlanmış olduğunu fark etti. Bir süre sonra bunun bir erkek cesedi olduğunu anladı. Adamın üstünde giysi yoktu, bir zamanlar koyu olan cildi yanmış ve kıpkırmızı olmuş, iri tabaklar halinde soyulmaya başlamıştı. Alana cesede bir hayvanın dadandığını söyleyebilirdi, çünkü kolları ve göğsü kanlı oyuklarla doluydu, yüzüyse hamurumsu bir kitle haline dönüşmüştü.

Devriye kaçan bir mahkûmun izini sürmek için gönderilmişti.

Kamyonet servis masalarının hemen önünde durdu ve yolcu kapısı açıldı. Dışarı çıkan adam muhafızların lideriyle kısa bir şeyler konuştu. Muhafız lideri hemen ardından dönerek toplanmış mahkûmlara hitap etmeye başladı. Adamın, kamptan kaçmaya çalışanların sonu böyle olur, tarzı bir nutuk çektiğini anlaması için Alana'nın konuşulan dili bilmesine gerek yoktu. Muhafızların lideri daha sonra bıçağını çekip cesedi kaputa bağlayan ipleri kesti ve uzun adımlarla oradan uzaklaştı. Ceset tok bir sesle yere düştü, yemek tencerelerinin üzerinden ayrılmayan sinekler birden daha iştah açıcı bir yiyecek bulmanın heyecanıyla cesede üşüştüler.

Alana'nın midesinde kusacağı kadar yemek yoktu. İki büklüm oldu, ellerini dizlerinin üstüne dayayıp midesi düğümlenmiş bir yumru haline gelinceye dek sürekli biçimde istem dışı öğürmeye başladı. Doğrulduğunda tanımadığı bir mahkûmun kendisini dikkatli gözlerle süzdüğünü gördü.

Yemek servisi yarım saat sonra bitti. Alana ve diğer kadın bir avuç dolusu kumla ovdukları teneke tencereleri temizlemeye başladılar. Madende ve demiryolunda çalışan mahkûmlar tabaklarında bir şey bırakmamışlardı; muhafızların kontrolü elinde tutabilmeleri için başvurdukları başlıca yöntem, tüm tutukluları sürekli olarak açlığın eşiğinde bırakmaktı.

Alana yere diz çökmüş bir kabın içini ovarken hemen önünde bir gölge belirdi. Başını kaldırıp baktı. Onunla birlikte çalışmakta olan diğer kadın dikkatini işinden ayırmamıştı. Alana birden sert ve hızlı biçimde ayağa kaldırıldı ve şiddetli biçimde arkasına dönmeye zorlandı. Bu, biraz önce onu tokatlayan muhafızdı. Adam öylesine yakınında duruyordu ki. Alana nefesindeki tütün kokusunu alabiliyor, yirmisinden fazla olmayan adamın gözlerinde hiç hayat olmadığını fark edebiliyordu. Genç adamın bakışlarında Alana'yı insan olarak gördüğüne dair hiçbir işaret yoktu.

Kadın tutsaklara göz kulak olmakla görevli diğer muhafızlar bakışlarını mahsus başka yere çevirmişlerdi. Belli ki adamla aralarında yapılmış bir anlaşma vardı. Belli ki bu adam bir süredir Alana Shepard'ı arzuluyordu ve Alana o zamandan beri bu adama aitti.

Alana diziyle adamın kasıklarına vurmayı denedi, ama adam onun niyetini sezinlemiş olacak ki, ustalıkla yana döndü ve darbeyi kalçasına aldı. Muhafız Alana'nın şimdiden şişmeye ve morarmaya başlamış yanağına bir kez daha vururken, yüzündeki kötü niyetli ifadede bir değişiklik olmamıştı.

Alana ağlamayı veya yere düşmeyi reddetti. Keskin acısı yatışana ve net düşünmeye başlayana dek ayakta sallandı. Muhafız onu bir kez daha döndürdü, omzuna dayadığı ve etine geçirdiği kemikli parmaklarıyla onu diğerlerinin yanından uzaklaştırdı.

Yaklaşık yüz metre ileride eski bir barınak vardı. Barınağın çatısının büyük bölümü yıkılmış, yan tarafları yaşlı bir atın sırtı gibi eğrilmişti. Çarpık çurpuk duran kapısını paslı tek bir menteşe tutuyordu. Kapı ağzına geldiklerinde muhafız Alana'yı sert biçimde iterek sere serpe yere yapışmasına neden oldu. Alana sonrasında neler olacağını biliyordu, bu korkunç anı daha önce üniversitedeyken de yaşamış, bir daha olmasına izin vermeyeceğine yemin etmişti. Sırtüstü yatmış halde yüzünü adama döndüğünde, avucunu kum ve çakıltaşıyla doldurdu.

Muhafız hızla ileriye atılıp el bileğine tekmeyi salladı. Alana'nın parmakları ister istemez açıldı ve kolu uyuştu, kum ve taştan oluşan yetersiz silahı yere saçıldı. Adam Arapça bir şeyler söylerken kendi kendine kıkırdadı.

Alana çığlık atmak üzere ağzını açmıştı ki, adam birden üstünde bitiverdi, pis ellerinden biriyle ağzını kapatırken, diğeriyle Alana'nın düşünmeyi reddettiği şeyler yapmaya başladı. Alana adamın ağırlığı altında silkinmeye, parmaklarını ısırmaya ve biraz sonra olacakların dehşetini bertaraf etmeye çalıştı, ama adamın baskısından kurtulamadı. Nefes alamıyordu. Muhafızın üzerine kapanmış olması ciğerlerindeki havayı boşaltmıştı ve ağzını kapatan eli içine hava çekmesine engel oluyordu. Başı dönmeye başladı, birkaç saniyelik karşı koymanın ardından, asla vazgeçmeyeceğini sandığı bedeni ona ihanet etti ve hareketleri yavaşladı. Şuursuzluk kara bir gölge gibi çöktü üstüne.

Sonra bir demet ince dalın kopmasına benzer, kısa ve güçlü bir çatırtı duydu. Artık başını çevirebiliyor ve nefes alabiliyordu. Üstünde, bir adamın elinin tersiyle, kendisine tecavüz etmeye çalışan adamın başını gördü. Muhafız üstünden kaldırıldı ve Alana güçlükle ve kısa kısa da olsa ciğerlerini havayla doldurmayı başaracak şekilde daha derin nefes almaya başladı. Tecavüzcü muhafız, yüzü yüzünden birkaç santim ötede hareketsiz halde yatıyordu. Nasıl olduysa ölüm, kırpmadığı gözlerine az da olsa hayat getirmiş gibiydi.

Muhafızın başında diz çökmüş adam yemekhanede istem dışı biçimde öğürürken kendisini izleyen adamdı. Muhafızın boynunu elleriyle kırmıştı.

Adam yatıştırıcı bir ses tonuyla konuşurken Alana'nın kelimeleri anlaması bir iki saniyesini aldı. İngilizce konuşuyordu adam... "Şimdi iyisin," dedi. "Tecavüzcünün ateşi söndü artık. Hem de ebediyen."

"Kim? Kimsin sen?" Adam başındaki kefiyeyi çıkardı. O ana dek gördüğü diğer tüm muhafızlardan daha yaşlıydı ve teni uzun yıllar açık havada yaşamaktan yıpranmıştı. Alana adamın, son zamanlarda gördüğü insanlardan çok farklı olarak bir gözünün kahverengi ve sulu, diğerininse şaşırtıcı biçimde mavi olduğunu da fark etmişti.

"Benim adım Juan Cabrillo. Yaşamak istiyorsan hemen buradan gitmeliyiz."

"Anlamıyorum."

Cabrillo ayağa kalkıp elini Alana'ya uzattı. "Buna gerek yok. Bana güven yeter."

Juan gece boyunca vadide ay ışığı altında inşaat alanına doğru yürümüş, tesise girmekte hiç zorlanmamıştı. Muhafızlara insanları tesiste tutma emri verilmişti. Kendileri gibi giyinmiş bir adamı içeri almakla ilgili hiçbir çekinceleri yoktu.

Sabah namazından sonra diğer muhafızlarla birlikte kahvaltı sırasına giren Juan'a orada neden bulunduğu sorulmuş, o da engelli koşu parkında başarısız olmasından ötürü diğer kamptan yollandığı cevabını vermişti. Onu sorgulayan genç adam bu cevabı yeterli bulmuş ve başka bir şey söylememişti.

Cabrillo kolayca ortamın bir parçası oluvermişti; yüzünün yarısı damalı eşarpla örtülü, çöl kıyafetleri içinde bir başka Arap... Ancak dikkatli olmak zorundaydı. Dağdan aşağıya düşerken kahverengi kontak lenslerinden biri kaybolmuş, diğerini ağzında olabildiğince yıkamaya çalışmıştı, ama içine kum işlediği işin gözünü her kırpışında korneası zımpara kağıdıyla ovuluyormuş gibi oluyor, o gözünden sürekli yaş geliyordu.

Sabahı, dikkat çekmemek için diğer muhafızlardan uzaklaşmamaya çalışarak mahkûmların çevresinde dolanarak geçirmiş, adamların halinden, tesisin insanların zorla çalıştırıldığı bir kamp olduğunu hemen anlamıştı. Adamlar ya uzun süredir buradaydılar, ya da geldiklerinde çok iyi durumda değildiler. Juan gerçeğin ikinci ihtimale daha yakın olduğunu tahmin ediyordu, çünkü çevrede çok iş yapılmış gibi bir görüntü yoktu.

Birkaç saat geçtikten sonra durumu daha da iyi kavramıştı. Bu insanlar bir iş yapmak üzere burada bulunmuyordu. Vadi tabanında kazdıkları çukurlar bir maden mühendisinin gözetiminden uzak, rasgele kazılmış çukurlardı. Tesisin yeniden açılması, insanları meşgul etmek ve kendilerine verilen yetersiz yemeğe rağmen müteşekkir kalmaları için aç bırakmak üzere uydurulmuş bir işti. Ama bu adamları her kim buraya göndermişse ölmelerini istemiyordu. En azından şimdilik...

Bu durum Bakan Katamora'yı ve onun durumunun belirsizliğini düşündürmüştü ona. Resmi açıklamalara göre kadın ne yaşıyordu, ne de ölmüştü.

Diğer muhafızların konuşmalarına kulak veren Juan'ın zihninde, bulunduğu yerle ilgili olarak bir resim belirmeye başlamıştı. Tesisin ne olduğunu bilmiyordu gerçi, kimsenin bu konuda bir şey söylediği yoktu, ama personelin kimlerden oluştuğunu kavramıştı. O ana dek akla hayale gelebilecek her türlü Arapça aksan çalınmıştı kulağına; Fas'ın gecekondu mahallelerinde konuşulan en kaba Arapçadan, üniversitede öğretilen en cilalı, şehirli Suudi Arapçasına kadar... Juan'ın, bu adamların Ortadoğu'nun ücra köşelerinden toplanmış teröristler olduğuna dair inancı, duyduğu farklı farklı lehçelerle bir anlamda onaylanmış oluyordu.

Bir ara gün içerisinde komuta çadırına yaklaşma fırsatı bulmuş ve muhafızların liderinin telsiz veya daha büyük bir ihtimalle, uydu telefonuyla yaptığı görüşmeye kulak misafiri olmuştu. Juan çadırın giriş kanadının önünde nöbet tutmakta olan adamın bakışları altında çizmelerinin bağını bağlıyormuş gibi duralamış ve çadırdaki konuşma esnasında Süleyman El-Cema'nın adının geçtiğini duymuş, nöbetçiyi şüphelendirmemek için kısa bir süre sonra oradan ayrılmıştı.

Öğle yemeği esnasında mahkûmların hepsinin Arap olmadığım fark etmiş, aralarında açık tenli, ince sarı saçlı bir adam olduğunu görmüştü; adamın güneşten fena halde yandığı hemen belli oluyordu. Muhafızlardan biri yemek servisi yapan kadınlardan birine vurduğundaysa, kadının da yerli olmadığını anlamıştı. Bu, dikkatle kırpılmış perçemleri kendisine verilen eşarbın dışına taşmış, minyon ve harikulade yeşil gözleri olan bir kadındı. Juan onun Türk olabileceğini düşünmüş, ama aşina gelen havası ve sağlıklı görüntüsüyle Amerikalı olduğuna karar vermişti.

Daha sonra gözünü kadından ayırmamış ve lideri tarafından herkesin önünde azarlanmanın öcünü almak isteyen muhafızın saldırısı sırasında barakaya girmişti.

Cabrillo'da savaş bacağı adını verdiği, Oregon'ın baş silahçısının yardımıyla. Sihir Dükkanı'ndaki Kevin Nixon'ın elinden çıkma takma bacak vardı. Protezin plastik kabında, kullanabileceği, ama kan yüzünden sakındığı bir boğma teli, cebindeyse küçük bir Kel-Tec 380 tabanca duruyordu. Silahı susturucusu olmadığı için cebinden çıkarmamış ve adamın boynunu kırmayı tercih etmişti.

***

"Sanırım başka bir çarem yok," dedi Alana, Juan'ın uzattığı eli tutarken.

Baraka, diğer muhafızların doğrudan göremeyeceği kadar tesisin uzağında kalıyordu. Adamlar içeride neler olabileceğini bildikleri için barakaya açıkça bakmak üzere bir çaba sarf etmemişti. Juan, Alana'yı barakadan çıkarıp alçak bir tepenin ötesine götürdü. Tepeyi geçer geçmez sıcak taşın üstüne yatıp beklediler. Cabrillo kaçtıklarının anlaşıldığına dair herhangi bir işaret görmek için kampı gözetledi.

Her şey normal görünüyordu.

Birkaç dakika sonra Juan güvende olduklarını anladı; yanındaki kadınla birlikte tepeden ayrılıp çöle doğru hareketlendiler, teröristlerin eğitim kampından uzaklaşıp çorak arazinin derinliklerine yol aldılar.

Juan adamların kayıp muhafızı aramayı bir saatten önce akıllarına getirmeyeceğini tahmin ediyordu. Bir adamın boynunu ancak bir erkeğin kırabileceği düşüncesiyle erkek mahkumları saydıklarında, bunun sorumlusunun içlerinden herhangi biri olabileceğini anlayacaklardı. Bu kafa karışıklığı, çöle devriye gönderme kararı alsalar bile bu kararın gecikmesine yol açacaktı. Ancak Juan kamptan kaçtıktan sonra takip edilmek konusunda pek endişe duymuyordu. Öğle yemeği esnasında yaşananları görmüş ve muhafızların bu tip durumlarda işi çöle bıraktıklarını ve akbabaların, avlarının peşine düşmelerini beklediklerini anlamıştı.

Adamlar büyük bir ihtimalle bir iki gün içerisinde bir cesedin etrafında dolanan akbabaları aramak üzere devriye çıkaracaklardı.

Juan o zamana dek Oregon'daki kamarasının küvetinde bir elinde içkisi, diğer elinde Küba purosu keyif çatacağını umuyordu.

YİRMİ

Doktor Julia Huxley kulağına pek de aşina olmayan bir alarm sesiyle uyandı. Kamarası bürosunun hemen yanındaydı ve kapısı sürekli açık dururdu. Alarm sesi bilgisayarından geliyordu, çevresine bakınınca ekranın canlandığını gördü; düzenli masasının üstüne yumuşak bir parlaklık saçılmıştı, ayaklı iskemlesinin paslanmaz çelikten kolları ışıldıyordu.

Julia yorganını üstünden attığı anda elleri otomatik olarak başına gitti ve komodinin üstünde duran elastik bantla saçlarını atkuyruğu yaptı. Kadınsı düşkünlüklerinden en önemlisi, aynı zamanda herkesten gizlediği yönü, vücudunu ikinci bir cilt gibi tamamen saran bağcıklı saten geceliklere olan düşkünlüğüydü. Gece yarısı acil bir durum yaşanma olasılığının bulunduğu ve genellikle Oregon'ın savaş için hazırlık yaptığı durumlarda üstüne oldukça büyük gelen bir tişörtle yatar, ama sakin gecelerde vücudunu saran, bir dolap dolusu gecelikten birini tercih ederdi. Birkaç kez nerdeyse gecelikli haliyle yakalanıyordu, ama yatağının yanında duran doktor önlüğü sayesinde üstünü birkaç saniyede değiştirebilmiş ve kimseye o halde görünmemişti.

Julia çıplak ayaklarıyla kabininde yürüdü ve kendini bilgisayarın önündeki iskemleye bıraktı. Masasına mengeneyle tutturulmuş lambayı açana dek alarmın neyle ilgili olduğunu anlamıştı; gemi dışında görev yapan tüm Oregon ekibinin bacaklarına yerleştirilmiş olan biyometrik takip çiplerinden biri arızalanmıştı. Bilgisayarın çıkardığı ve arızanın içeriğine göre değişen birkaç farklı ses vardı. Bunlardan en sık görüleni şarjın bitiyor olmasından kaynaklanan arızaydı, ama o anda duyduğu ses tüylerinin diken diken olmasına yol açtı. Keskin elektronik feryat, söz konusu çipin ya yerinden çıkarıldığı, ya da sahibinin öldüğü anlamına geliyordu.

Durum bilgisayar ekranında tüm açıklığıyla yazılıydı.

Juan Cabrillo'nun izleme çipi, Cabrillo'nun bulunduğu yerle ilgili bilgiyi GPS uydularından oluşan takıma iletmiyordu artık. Julia, Cabrillo'nun son birkaç saatlik hareketlerini kontrol etmek üzere ekranındaki görüntüyü geriye doğru kaydırınca, onun, terörist kampının ve eski madenin bulunduğu bölgeden ayrılıp saatte altı kilometre hızla güneye doğru gittiğini gördü. Yaklaşık kırk kilometre yol almış, sonra on dakika öncesinde durmuş ve çip hiçbir uyarı vermeden çalışmaz hale gelmişti.

Julia, Max'e telefon açıp durumu bildirmek üzereydi ki, çip tekrar sinyal göndermeye başladı. Julia sistemin durumu tanımlaması için bilgisayara bir komut girerken, başkanın yerinden hareket etmediğini fark etti. Takip çipleri hala yeni teknoloji ürünüydüler, çok sorun çıkarmıyorlardı, ama yanılmaz da değillerdi. Sisteme göre Cabrillo ya otuz sekiz saniyedir ölüydü, ya da çip vücudundan çıkarılmış ve tekrar yerine yerleştirilmişti; vücudu, sinyalin gidebilmesi için gerekli olan oksijen yüklü kanla pompalanıyor, kan dolaşımı devam ediyordu.

Alarm nasıl aniden sustuysa, aynı şekilde yeniden ötmeye başladı ve yaklaşık yarım dakika kuvvetli biçimde devam etti. Ritmi gelişigüzel biçimde bir artıyor, bir eksiliyor gibiydi.

Blip, bip, bip. Blip, bip. Bip, blip, bip. Blip.

Blip, blip, bip. Blip bip bip, blip.

Julia bu ses karmaşası içinde sesin belli bir düzen içinde geldiğini anladı. Bilgisayarın Juan'ın çipinden gelen uzaktan izlemenin kaydını tuttuğuna emin olduktan sonra internet bağlantısını açıp şüphelerinin doğruluğunu araştırdı. Sesin devamı gelirken, ilk bir dizi sesin ne anlama geldiğini çözmesi bir dakikadan daha az zamanını aldı.

Uyan...

Blip, blip, blip, blip. Blip, blip, bip. Bip, blip, blip, bip.

Hux...

Juan çipten gelen sinyali bir şekilde engelliyor ve eski moda Mors alfabesiyle bir mesaj yolluyordu.

Julia hayranlıkla, "Seni kurnaz onun bunun çocuğu," diye mırıldandı.

Ve sonra alarm sürekli olarak tiz bir çığlık halinde devam etti.

Julia aceleyle telefona uzanırken kalem dolusu bir kutuyu devirdi.

Cabrillo terörist kampından sekiz kilometre kadar uzaklaştıktan sonra güneşin acımasız ışınlarından korunacak kuytu bir yer buldu sonunda. Alana Shepard'la birlikte çölü geçebilmek için karanlığın çökmesini beklemek zorundaydılar. Cabrillo aynı yoldan geri dönüp geride bıraktıkları izleri sildiğine tamamen emin olana dek Alana'ya uyumasını söylemişti. Adamların köpek beslemediklerini biliyordu, o nedenle kimselerin peşlerine düşmeyeceği konusunda rahattı, en azından bir süreliğine...

Güneşin doğuşunun hemen ardından tekrar yol almaya başladıklarında Juan, bir kez durmaları halinde sonrasında fazla yürüyemeyeceklerini hissetmiş, kampla aralarındaki mesafeyi olabildiğince açmak istemişti. Alana'yla birlikte çölde yalnız kalmaları durumunda akbabalar başlarının üstünde tur atmaya başlayacaklardı. Çölde yiyecek kıtlığı yaşandığından, akbabalar avlarının ölmesi için günlerce dolanırlar, bu da havaya KAÇAKLAR BURADA şeklinde bir tabela kaldırmaktan farksız olurdu. Teröristlerin çöle bir devriye çıkarmaları, özellikle de bir helikopter yollamaları halinde yerleri kolayca tespit edilirdi.

Juan'ın göz önünde bulundurması gereken şeylerden biri de Alana'nın dayanıklılığıydı. Kadın, gördüğü diğer mahkûmlara kıyasla daha iyi durumdaydı, ama yine de açlık ve susuzluk çekiyordu. Kampa ilk geldiği zamanda çevreyi gezerken aşırdığı birkaç mataradan kadının susuzluğunu gidermesine izin vermiş, ama fena halde su kaybeden kadın için yeterli olmamıştı. Ayrıca kadının sürekli olarak özür dilemek zorunda hissettiği karnının guruldamasına karşı yapabileceği hiçbir şey yoktu.

Sabahın üçü olduğunda Alana'nın tamamen bittiğini anlamıştı. Bir kilometre daha yürüyebilirdi belki, ama buna gerçekten ihtiyaçları da yoktu. Artık adamlarına ve Alana'nın dayanma gücüne güvenme zamanıydı.

Juan yere oturup sırtını bir kayaya dayarken kadının dikkatini dağıtmak için, "Başkanlık ettiğin o kazı hakkında biraz daha bilgi versene," dedi. Alana'yı çanak şeklinde doğal bir şekli olan ve zirvesinde oturulduğunda hem gözlerden uzak kalmayı sağlayan, hem de çevreyi kuşbakışı görmeye izin veren küçük bir kaya çıkıntısının üstüne çıkardı.

Kadını o ana dek sürekli yürümeye zorladığından birbirleriyle tanışmaktan öte fazla bir şey konuşamamışlardı.

"Yorucu ve hayal kırıklığıyla dolu bir iş," dedi Alana. Mataradan biraz su içti. Çok büyük bir susuzluk yaşıyor olmasına rağmen hayatta kalmakla ilgili içgüdüleri oldukça gelişmişti ve suyu oldukça ölçülü biçimde tüketiyordu. "Orijinal kaynak Süleyman El-Cema'nın Şahin gemisinin çevredeki bir mağarada gömülü olduğunu özellikle belirtiyor, ama biz en ufak bir iz bile bulamadık. Mağara ve mağaracıklar söz konusu olduğunda jeolojiye güvenmek zor."

Juan, "Ve sizin bildiğiniz tek şey, Lafayette denilen şu adamın yön tayininin yanlış olduğu ve yanlış nehir yatağım araştırdığınız," dedi, Alana'nın cümlesini tamamlarcasına. Sonra pantolonunun paçasını sıyırdı.

Alana gözlerini, bacak şekli verilmiş titanyum ve plastik karışımı uzva dikerken hiçbir şey söylemedi.

Juan çarpık bir gülümsemeyle, "Tıraş ederken kestim," dedi.

Alana bu fırsatı kaçırmadı ve, "Kıl dökücü kremlerden şaşmamak gerek," diye karşılık verdi. "Şahin gemisiyle ilgili olarak üçüncü ve en muhtemel senaryo da, Henry Lafayette'in günlüğünde sözünü ettiği Arap uşakların El-Cema'nın ölümünden sonra mağaraya geri dönüp ellerinden geldiğince çok şeyi yağmaladıkları ve geri kalan her şeyi yerle bir ettikleri şeklinde."

Juan, "Bence üç senaryo içinde en düşük ihtimalli olan senaryo bu," diye karşı çıktı. Savaş bacağından, dengelenmiş ve ustura ağzı şeklinde bilenmiş aslında düz bir cerrah aleti olan fırlatma bıçağını çıkardıktan sonra devam etti. "Sözünü ettiğin uşaklar hayattayken El-Cema'ya sadık kalmışlarsa, ölümünden sonra da ona saygıda kusur etmemişlerdir. Dindar bir Müslüman, akşam yemeğinde ne kadar domuz yerse, bir mezara da o kadar saygısızlık gösterir."

"Ama Müslümanlar domuz eti... Ah, şimdi anladım."

"Bir nesil boyunca uşaklar gömülü gemi hakkında sessiz kalmışsa, geminin hala orada bir yerlerde olduğuna eminim."

"Bizim baktığımız yerlerde yoktu ama." Ay ışığında Alana'nın gözlerinin pırıltısı sönmüştü. "Greg Chaffee'yi kurtarabilecek miyiz?"

Juan kadına baktı. "Sana palavra sıkmak niyetinde değilim. Ekibimin ve benim onun kurtarılmasından farklı önceliklerimiz var. Üzgünüm. İşimiz biter bitmez geri döneceğim. Sana ancak bu kadarını söz verebilirim."

"Siz Fiona Katamora'nın uçağını arıyorsunuz, değil mi?" Alana Juan'ın sessiz kalmasını sözlerinin onaylandığı şeklinde algıladı. "O uçağı düşerken gördük. Greg, Mike ve ben bu yüzden Libya sınırını geçtik. Biz de uçağı arıyorduk."

"Neden tutuklandığınız anlaşılıyor."

"Bir devriye buldu bizi. O adamlar... Mike Duncan'ı öldürdüler. Bana yardım etmeye çalışıyor diye başına kurşun sıktılar."

Juan ay ışığında kadının yanağından süzülen gözyaşlarını görebiliyordu. Bazı kadınların bu tür durumlarda erkeklerin kollarında teselli bulmak ve rahatlatılmak istediklerini biliyordu, ama Alana Shepard'ın yüzüne meydan okuyan bir ifade hakim olmuştu. Onun Juan'ın sempatisine değil, yardımına ihtiyacı vardı. O an Alana'ya olan saygısı bir kat daha arttı.

Yumuşak bir sesle, "Kısa bir süre sonra önemli bir barış konferansı yapılacak," dedi. "Katamora'nın varlığı, konferansın başarılı olması açısından hayati bir önem arz ediyor."

"Biliyorum. El-Cema'nın gemisini bulmam için Dışişleri Bakanlığı işe aldı beni. Onun geride bıraktığı bazı yazılarının konferansın başarıya ulaşmasında yardımcı olacağına inanıyorlar."

"Demek olay arkeolojiden ibaret değildi?" Alana başını iki yana sallayınca, Juan, "Olayı en başından anlatsana," dedi.

Alana hikayeyi beş dakikada özetledi, Christie Valero'nun Dışişleri Bakanlığındaki bürosunda Julian Perlmutter'le olan toplantısından, sıradan bir sınır devriyesi olduğuna inandığı adamlar tarafından esir alınmasına dek her şeyi anlattı.

Alana sözünü bitirdiğinde, "Perlmutter'in namını çok duydum," dedi Juan. "Adam dünyanın en önde gelen deniz araştırmacısı; Şahin'in hala çölde gömülü olduğuna ikna olmuşsa, benim için yeterlidir. Ancak bu işi neden NUMA'ya havale etmediğini merak ettim. Oysa onlara bir tür danışmanlık yaptığını sanıyordum."

"Bilmiyorum. Ben adını daha önce hiç duymamıştım. Diplomatik yönünü düşünerek işi Dışişleri Bakanlığı'nın halletmesi gerektiğini düşünüyordu sanırım."

Geçmiş yıllarda NUMA'nın sergilediği kusursuz profesyonelliğe bizzat şahit olan Juan, "Yine de NUMA'ya başvurmalıydı," dedi. "Sormak istediğim bir şey vardı sana; çalışma kampındaki diğer tutuklular hakkında herhangi bir bilgin var mı?"

Alana, "Hayır," dedi. "Greg'in olabilir ama. Greg Arapça biliyor. Yemek yenilen zamanlar dışında erkeklerden hep uzak tutuldum, iletişim kurmaya çalıştığım kadınlardan hiçbiri İngilizce, ya da az da olsa konuşabildiğim İspanyolca bilmiyordu."

Juan, "Bir başka gizem daha," diye sesli bir biçimde düşündü. "Şimdi süvarileri çağırma zamanı."

Cabrillo kemerini çözüp pantolonunu kalçasını gözler önüne serecek kadar indirdi. Kadını kurtardığı andan itibaren onun için öylesine büyük bir bilmece olmuştu ki, yaptığı hiçbir şey Alana'yı şaşırtmıyordu. Alana Juan'ın bacak kasının en kalın yerinde iki santim uzunluğunda kırmızı bir yara gördü.

Juan sakinleşmesini sağlayan derin bir nefes alarak fırlatma bıçağıyla yarayı kesip açtı. Yaranın açık dudaklarından koyu renkte kan süzüldü.

Birden telaşa kapılan Alana, "Ne yapıyorsun?" diye sordu.

"Bacağımda bir takip çipi var," diye karşılık verdi Juan. "Bizi almaya gelmeleri için adamlarıma sinyal göndermek üzere o çipi kullanacağım."

İki parmağını bıçak yarasının içine daldırdı, çevresinde dolandırırken acıdan dişlerini sıktı. Kısa bir süre sonra ucuz bir dijital saat büyüklüğü ve şeklinde plastik, siyah bir cisim çıkardı. Cismi gömleğine sürüp sildi, zamanın geçmesi için sessizce yarım dakika kadar bekledi, sonra kan süzülen bacağının içine bastırdı. Biraz önce yaptığını bir kez daha tekrarladıktan sonra hızlı hareket etmeye, elleri sürekli bir ritim kazanana dek hafif hafif vurmaya başladı.

Her bir harfi tek tek gönderirken, "U...Y...A...N...H...U...X," diye sesli biçimde tekrarladı.

Tam o anda hayaleti andıran bir şey, yerden bitiveren çöl cini gibi Juan ve Alana'yı gözden saklayan kaya siperin üzerinden atladı. Hayalet doğrudan Juan'a çarptı, elindeki çip çarpışmanın şiddetiyle karanlıkta bir ok gibi fırladı. Kemikli parmaklar Juan'ın ensesine mengene gibi yapışırken, keskin tırnaklar etine battı.

Bacağındaki kan sızdıran yara ve dizlerine kadar inmiş olan pantolon yüzünden Cabrillo tam anlamıyla hazırlıksız yakalanmıştı. İğrenç yaratık gırtlaktan gelen bir çığlık atıp diziyle Juan'ın göğsüne vurmaya çalışırken, ayaklarıyla, kurbanının iç organlarını deşmeye çalışan kedi misali, Juan'ın bacaklarını tırmaladı.

Juan'ın Kel-Tec tabancası toplanmış pantolonunun içcebinde, bıçak da ulaşamayacağı bir yerdeydi. Juan başını olabildiğince arkaya atarak saldırganın burnuna vurdu. Burun kemiğini kıracak kadar uygun bir pozisyonda olmadığı için, yaratığın yüzüne hızla yayılan kan ve darbenin neden olduğu acı çığlıkla yetinmek zorunda kaldı.

Juan saldırganın altında iki büklüm kıvrıldı, ayaklarını yere sağlam basıp bütün gücüyle yukarıya doğru bir yumruk savurdu. Yaratık kayanın üstünde geriye doğru uçarak yere çakıldı. Cabrillo bu arada çoktan çömelmiş ve bıçağını almıştı; ucube savruk bir yığın gibi yere kapaklandığı anda bıçağı elinde hazır durumdaydı.

Güneşin altında parıldamakta olan bıçağı hızla savurdu; son anda fark ettiği iki şey olmasa bıçak kesinlikle hedefini bulacaktı; saldırgan inanılmaz derecede hafifti ve kampta gördüğü mahkûmların giydiği giysilerden giymişti. Elinden çıkan bıçağı durdurmak için çok geç kalmıştı, ama Juan son anda çok hafif de olsa bıçağa bir eğim vermeyi başardı ve bıçak adamın başının bir santim üzerinden geçip kumtaşına saplandı.

Juan'ın saldırıya uğramasının üstünden beş saniye geçmişti. O zaman zarfında Alana elini korkuyla ağzına götürmekten başka hiçbir şey yapamamıştı.

Juan derin bir nefes verdi.

Alana, "Ah, Tanrım," dedi nefes nefese. "Greg birkaç gün önce kamptan iki mahkûmun kaçtığını söylemişti. Geriye sadece birinin cesedini getirmişlerdi."

Juan otuz kilometrelik mesafedeki tek bir insana rastlama ihtimallerini düşündü ve oldukça fazla olduğuna karar verdi. Alana'yla birlikte serbest kaldıklarında kampı doğrudan arkalarında bırakmışlar ve bir an evvel uzaklaşabilmek için en zahmetsiz yolu tercih etmişlerdi. Bu onlar açısından en mantıklı seçimdi ve bu mahkum da aynı şekilde davranmıştı.

Adamdan daha hızlı hareket ettikleri anlaşılıyordu; bitik hali göz önüne alındığında bu hiç de şaşırtıcı bir şey değildi. Esas mucize, adamın bunca yolu gelebilmiş olmasıydı. Tepeyi çevreyi gözetlemek için kullanmış. Alana ve Juan'ın kendisine doğru geldiğini görünce, Cabrillo'yu savunmasız bir anında yakalayıncaya dek saklanmış olmalıydı.

Juan mahkûma doğru yürüdü ve matarayı vermesi için elini Alana'ya uzattı.

Juan Arapça, "İç," dedi. "Sana zarar vermeyeceğiz."

Haftalar boyunca keçeleşmiş sakalıyla toz ve pislik içinde kalmış adamın, güçlü burnu ve geniş alnıyla kendi yaşlarında olduğunu gördü. Yanakları açlık ve susuzluk yüzünden çökmüştü, gözlerinde donuk bir parıltı vardı. Ancak onca yolu kat edecek ve iyi bir saldırı gerçekleştirecek kadar güçlüydü. Cabrillo adamdan etkilenmişti.

"İyi iş çıkardın dostum," dedi. "Buradan kurtulmamız an meselesi."

Adam mataranın yarısını içtikten sonra çatlak bir sesle, "Sen Suudi'sin," dedi. "Aksanından tanıdım."

"Hayır, Arapçayı Riyad'da öğrendim, aslında Amerikalıyım."

"Allah'a hamt olsun."

Juan, "Peygamberi Muhammed'e de," diye ekledi.

"Allah'ın kelamı üstünde olsun. Kurtulduk."

"Biz mi?"

YİRMİ BİR

Juan, Julia'nın zahmetli bir çalışma sonunda kaydettiği mesajlarından sonra bir daha iletişime geçmemiş, Max de bunun üzerine Linç, Linda ve Mark'ı, onun Gaz'dayken tespit edilen son koordinatlarına yollama kararı almıştı.

Üçünün bölgeye varması iki saatlik zorlu bir yolculuktan sonra gerçekleşti.

Hanley Operasyon Merkezi'ndeydi. Geminin bilgisayarı pozisyonlarını koruyordu, yani yüksek teknolojiyle donatılmış odada nöbetçinin dışında başka kimsenin bulunmasına gerek yoktu, ama odada iskemlelerinde oturmuş, ya da duvara dayanmış halde bekleyen on iki adam ve kadın vardı. Odada havalandırmadan gelen sesten ve arada bir duyulan kahve höpürtüsünden başka hiç ses duyulmuyordu. Erk Stone dümenin başındaydı, yanı başındaki George Adams ise Mark Murphy'nin silah istasyonunda aylaklık ediyordu. Helikopter pilotu, kadınların sevgilisi yakışıklı aktör görüntüsü ve uçuş üniformasıyla oldukça havalı bir tipti. Adam aynı zamanda başkandan sonra gemideki en iyi poker oyuncusuydu ve oyun esnasında kendini sadece gerçekten tedirgin olduğu anlarda sarkık silahşor bıyığıyla oynarken açık ederdi. Bu akşam bıyığıyla oynama hızına bakılırsa, bir saat içerisinde dudağının üstündeki kılları saç örgüsü haline gelecekti.

Başlarının üstündeki ana ekrana, geminin dışındaki, gün doğmadan önceki karanlığın görüntüsü yansımıştı. Doğu tarafında hafif bir renklenme belirtisi vardı sadece; buna aydınlanma değil de, zifiri karanlıktan yoksunluk denilebilirdi belki. Daha ufak olan başka bir ekrandaysa Gaz'ın ilerleyişi görünüyordu. Yanıp sönen noktalar Gaz'ı ve Juan'ın son pozisyonunu temsil ediyor, aralarında çok kısa bir mesafe olduğunu gösteriyordu.

Telefon çaldığında herkes yerinden sıçradı. Hali Kasım iletişim merkezinde oturmakta olan teknisyen Max'e şöyle bir baktı. Max başını sallayıp kulaklığını taktı ve mikrofonu ayarladı.

Sesinden endişeli olduğu anlaşılmasın diye elinden gelen gayreti göstererek, “Hanley," dedi. Juan'a onu ne kadar merak ettiğini anlama zevkini tattırmayacaktı.

"Ah, Max. Benim, Langston Overholt."

Max bu beklenmedik telefon yüzünden öfkeyle homurdandı. "Biraz kötü bir zamanda aradın Lang," dedi.

"Umarım ciddi bir şey değildir."

"Bizi bilirsin, hep ciddi şeyler yaşarız. Söyle bakalım, gecenin son saatlerinde misin, yoksa güne çok erken mi başladın?" Saatler Washington'da gece yarısını gösteriyordu.

"Dürüst olmak gerekirse, hiçbir şey bilmiyorum. Şu aralar her şey birbirine karıştı, hayatımın en uzun birkaç gününü yaşıyorum."

Max, "Kötü olmalı, desene," dedi. "Küba Füze Krizi zamanında şirketteydin sen."

"O zamanlar ağzım öylesine süt kokuyordu ki, bana yönetici tuvaletinin şifresini bile vermemişlerdi."

Max Hanley ve Langston Overholt Amerikan dünyasının zıt kutuplarından gelme iki arkadaştı. Max'in ailesi işçi sınıfına mensup insanlardan oluşuyordu. Babası Kaliforniya'daki bir uçak fabrikasında sendikalı makine ustası, annesiyse öğretmendi. Vietnam Savaşı esnasında yeteneği ve zekası sayesinde başarılı olmuştu. Diğer yandan Overholt, nesillerdir zenginlik içinde yaşayan bir aileden geliyordu; öyle ki aile mensupları Astor'lara, sonradan görme yeni zenginler gözüyle bakardı. Overholt on iki yıl özel bir okula gittikten sonra dört yıl Harvard'da okumuş, ardından Harvard Hukuk Fakültesi'ni bitirmişti. Bu kadar farklı bir geçmişe sahip olmalarına rağmen, iki adam birbirlerine büyük saygı gösterirdi.

Max, "Ama şimdi koltuklardan birine senin adını vereceklerini düşünüyorum," diye takıldı.

"Halen sorun yaşamıyorken, normal prostatın tadını çıkarmaya bak dostum."

"Haberler nedir Lang?"

"Libyalılar gece tatbikatına çıkmış bir geminin çölde, hemen Tunus sınırı yakınında bir şey gördüğünü rapor ettiler. Ne olduğunu anlamak için bir devriye çıkarmışlar ve söz konusu şeyin içinde bir Dişi Geyik helikopterinin de bulunduğu gizli bir üs olduğunu anlamışlar. Üs yerle bir olmuş, savaş helikopteri imha edilmiş ve anlaşılan hiç kurtulan olmamış."

"Evet, ben de sana bundan söz edecektim. Bizim ekip o bölgeye girdi. Dişi Geyik'i etkisiz hale getirdiler ve helikopterin havadan havaya füze atacak şekilde modifiye edildiğini keşfettiler, özellikle de..." Max, Eric'e baktı, Eric, "Apex," deyince, "Apex için... Helikopter Rus yapımıymış," dedi.

"Kahretsin Max, Profesör Bumford'un kaçırıldığını söylediğimde bana bundan bahsetmeliydin.."

"Alınma Lang ama, sen bizi Dışişleri bakanını bulmamız için tuttun. Ben de bunun dışındaki her türlü gelişmeyi ikinci plana atıyorum."

Max, Overholt'un sakinleşmeye çalıştığını anlamıştı, çünkü yaklaşık yarım dakikadır adamdan ses çıkmıyordu. Max hiç endişelenmedi; Şirket'i tutmuşlardı, çünkü gidecekleri başka bir yer yoktu. Somali'deki son fiyasko haricinde, görevin nasıl kotarıldığı Max ve Juan'ın takdir yetkisindeydi.

"Haklısın, özür dilerim. Bazen sizlerin, hayal bile edemeyeceğim kadar özerk bir çalışma sistemine sahip olduğunuzu unutuyorum."

"Sorun değil... Peki, sözünü ettiğin bu helikopter dışında başka ne varmış?"

"Libyalılar komuta çadırının altında gömülü halde bir bilgisayar, ya da bir bilgisayardan geriye kalan parçalar bulduklarını iddia ediyorlar."

Max ekibinin bölgeyi araştırdığından söz edecekti ki, bunu oldukça üstünkörü bir biçimde yaptıklarını hatırlayarak, "Bilgisayarda ne varmış?" diye sordu.

"Helikopterin Süleyman El-Cema'yla bağlantılı olduğuna dair birtakım bilgiler... Ayrıca adamların sahte bir şirket adını kullanarak eski bir kömür madenini yeniden açıyormuş görüntüsü altında, Libyalıların burnunun dibinde bir terörist kampı işlettiklerine dair işaretler..."

Max ve Eric Stone anlamlı bir ifadeyle birbirlerine baktılar. Bir gece önce sözünü ettikleri şey tam da buydu.

Hanley, "Bu bilgi elinize nasıl geçti?" diye sordu.

"Jim Kublicki adında Trablusgarp'taki CIA sorumlusuna verilen bir istihbaratla. Kublicki'nin bir teşkilat içinde kendisiyle aynı işi yapan bir subayla bağlantısı varmış, söz konusu teşkilat da CGT, yani..."

"Cemahiriye Güvenlik Teşkilatı... Kim olduklarım biliyoruz. Kaynak ne kadar güvenli sence?"

"Bunlar zirvenin gerçekleşmesi için gayret gösteren ve Fiona Katamora'nın uçağının bulunması konusunda yardımlarını esirgemeyen Libyalılar; yani oldukça güvenilir diyebilirim."

"Belki de her şey bir numaradır. Kahrolası Libyalılar bu işe boğazlarına kadar batmış olabilirler."

"Gelen diğer bilgilere bakılırsa, böyle bir ihtimal söz konusu değil."

İletişim subayı, "Max," diyerek araya girdi, "Gaza'dan bir çağrı var."

Max başının üstündeki ekrana baktı. Gaz'ı temsil eden noktayla, Cabrillo'nun son bulunduğu yeri gösteren nokta çakışmıştı. "Bir saniye bekle Lang... Yeni çağrıyı bağla... Evet, ben Hanley..."

"Günaydın Max."

Hanley, Juan Cabrillo'nun ses tonundan başkanın keyfinin yerinde olduğunu anladı. "Hatta kal Juan." Max tekrar Overholt'a geri döndü. "Devam et Lang."

"Ne oldu?"

"Hiç. Juan hattaymış da. Beklesin biraz. Biraz önce verdiğin haberin, CGT veya benzer başka bir örgütün bizi katakulliye getirme çabasının bir parçası olmadığına beni ikna edecek şey nedir sence?"

"İkna mı olmak istiyorsun? Libyalılar iki saat içinde kampı vuracaklar. Jim Kublicki üniformasını giymiş ve olayı bizzat kendi gözleriyle görmek için onlarla birlikte helikoptere binmek üzere şu anda Libyalıların hava üssünde bekliyor. Eğer bu yeterli değilse, Fiona Katamora'nın şu anda üste olma ihtimali var. Ayrıca, bilgisayarda El-Cema'nın yerini bulmamıza yarayacak bir ipucu bulunmuş. Helikopter ve diğer malzemeler ülkeye, Tarık Esad adında rüşvetçi bir liman pilotunun yardımıyla sokulmuş. Böyle bir adamın var olduğu ve beş yıldan beri liman müdürlüğünde çalıştığı kayıtlarla doğrulandı, ama sistemlerinde adamın daha önceki geçmişine ait hiçbir şey yok. Ne okul kaydı, ne iş kaydı; hiçbir şey. Libyalılar bu Esad'ın bizzat El-Cema'nın kendisi olduğuna inanıyorlar ve onu yakalamak için harekete geçtiler bile."

Max ve Erk bu kez yüzlerinde dehşet dolu bir ifadeyle birbirlerine baktılar.

Juan ve diğerleri teröristlerin eğitim kampından kırk kilometre uzaktaydı. Libyalıların saldırısından önce kendilerine sığınacak bir yer bulacak zamanı fazlasıyla bulmuşlardı. Max ve Eric'in böylesine dehşete kapılmalarının nedeni, Eddie Seng ve Hali Kasım'ın Tarık Esad'ı Oregon'ın limana girdiği akşamdan beri bir gölge gibi takip ediyor olmalarıydı. İşin tehlike boyutunun oldukça yüksek olmasından dolayı Juan, Kıbrıslı işbirlikçisi L'Enfant’a güvenmemiş ve en iyi gizli ajanı Seng'i ve elindeki tek Arap eleman olan Kasım'ı, herhangi bir şekilde ihanet etme ihtimaline karşılık adamı izlemekle görevlendirmişti.

Esad'ın Trablusgarp'ın çeşitli yerlerindeki metreslerine su gibi para akıtmasının dışında şüpheli başka hiçbir şeyle karşılaşmamışlardı. İşte bu nedenle ilk akşam şehirden çıkarken karşılaştıkları polis çevirmesi esnasında yaşanan ölümcül silahlı çatışma tesadüf olarak değerlendirilmiş ve üzerinde fazla kafa yorulmamıştı. Oysa Max şimdi Esad'ın baştan beri kendilerine tuzak hazırladığını anlıyordu.

Eddie ve Hali, CGT'nin onu yakalamak için attığı ağın genişliğine bağlı olarak, söz konusu ağa çekilmek konusunda gerçek bir tehlikeyle yüz yüzeydiler.

Hanley sonunda konuşacak gücü buldu kendinde. "Lang, bana bu anlattıklarınla taktik planlarımız yüz seksen derece değişmiş oluyor. Hemen Juan'la işe koyulmam gerek, yoksa canımız çok yanacak."

"Tamam, beni gelişmelerden haberdar..."

Max, Overholt'un sözünü bitirmesini beklemeden hattan ayrıldı ve Juan'ın hattını aldı. "Juan, hala orda mısın?"

Cabrillo huysuz bir ses tonu takınmaya çalışarak, "Artık seninle konuşmak istediğimden emin değilim," dedi.

"Başımız belada dostum."

Max'in sesindeki ciddiyet, Juan'ın Linç, Linda ve Mark tarafından kurtarılmış olmanın verdiği rahatlıktan kaynaklanan şakacı ruhunu bir anda sindirdi. "Ne oldu?"

"Libyalılar yaklaşık iki saat sonra sizin biraz önce ayrıldığınız kampa saldıracaklar. Dışişleri bakanının orada olduğuna inanıyorlar, yani bu hem arama ve yok etme, hem de kurtarma operasyonu olacak. Her şeyden öte, Tarık Esad'ı Süleyman El-Cema olduğu zannıyla tutuklayacaklar."

Juan, "Peki, ya maden?" diye atıldı.

"Emin değilim," diye itirafta bulundu Max. "Neden sordun?"

Cabrillo cevap vermedi. Hanley güvenli telsiz hattından onun nefes alıp verdiğini duyabiliyor ve başkanı anlıyordu. Cabrillo zor bir kararın eşiğinde olmalıydı.

Juan, "Kahretsin," diye mırıldandı, sonra sert bir sesle devam etti. "Yapacağımız ilk iş, Eddie ve Hali'yi kendilerine dikkat etmeleri için uyarmak olacak."

"Eric şu anda o işle meşgul."

"O eğitim kampında iki yüzden fazla terörist var. Eiona Katamora oradaysa ki bildiğim kadarıyla olabilir, ölme ihtimali çok fazla... Libya güçlerinin kampın kontrolünü ellerine geçirmeleri yirmi otuz dakikalarını alır; bu birinin Dışişleri bakanının başına bir kurşun sıkması için fazlasıyla yeterli bir süre. Operasyonun başarı ihtimaliyle başarısızlık ihtimalini en azından eşitlemek zorundayız."

"Nasıl?"

"Bir plan yapmaya çalışıyorum. Siz neredesiniz?"

"Sahilden seksen mil açıkta."

"Ve iki saatimiz var, öyle mi?"

"Aşağı yukarı."

"Peki Max. O çok değerli motorların hakkında dırdır ettiğini duymak istemiyorum, ama olabildiğince çabuk sahile gelmelisin, sana burada ihtiyacım olacak. Savaş hazırlığı anonsu yaptır ve Gomez Adams'ın on beş dakika içinde hazır duruma geçmesini sağla."

Max, "Dümenci, motorların gücünü artır," diye bağırdı. Tam yol ileri. Bizi derhal kömür santrali rıhtımına götür... Merak etme Juan, sizi oradan kurtaracağız."

Gaz'ın arka koltuğunda oturmuş olan Juan, Linç lokal anestezi yapılmış bacağına dikiş atarken, ön koltuktaki, Alana'yla birlikte kurtardıkları Libyalı mahkûma baktı. Adamın adı Fadıl'dı ve tükettiği tuz tabletleri ve birkaç litre su sayesinde daha şimdiden inanılmaz biçimde canlanmışa benziyordu.

Juan, Fadıl ve Max'e hitaben, "Evet, kurtaracaksın," dedi. "Hepimizi kurtaracaksın."

YİRMİ İKİ

Etnik olarak her anlamda yüzde yüz homojen olan bir ülkede Eddie Seng, başkanın kendisi ve Hali Kasım'a verdiği liman pilotunu izleme görevini üstlendiğinde, işin başında bazı dezavantajları olduğu kesindi. Gerçi bu durumdan hiç şikayetçi olmamış, Juan gibi o da Esad'la ilgili tüylerinin dilen diken olmasına yol açan, birtakım şüpheli şeyler sezinlemişti.

Şüpheye kapılmakla, şüphenin doğruluğunu ispat etmek çok farklı şeylerdi ve Eddie'nin birkaç yüz nesil geriye gidildiğinde tüm akrabalarının Çinli, Trablusgarp caddelerinde yürüyen insanların neredeyse tümünün Ortadoğulu olduğu gerçeğinin etrafında dolanmanın hiçbir yolu yoktu.

Ancak bu o kadar da kötü bir şey değildi. Dünyada Çinli göçmenlere kapalı tek bir şehir bile bulunmuyordu. Ve Hali'nin, elinde, Arapça bilmediğini gizlemek için dilsiz olduğunu belirten elyazısıyla yazılmış bir kartla Tarık Esad'ın peşine düştüğü ilk gece, Eddie bir araştırma yapmak üzere Trablusgarp'ın Çin Mahallesi'ne girmişti.

Bulduğu şey, aslında öyle olmaması gerektiği halde, tam bir şok etkisi yaratmıştı onda. Petrol dolarları üzerinde yükselen Libya, özellikle de Trablusgarp'ta inşaat sektörü inanılmaz bir biçimde patlamış, Hong-Kong ve Şanghay menşeli inşaat firmaları sayısız projeyi hayata geçirip binalar dikmişlerdi. Şehre çalıştırılmak üzere Çinli işçiler getirtilmiş, sadece bu işçilerin ihtiyaçlarını karşılamak üzere restoranlar, barlar, dükkanlar ve genelevler açılmıştı. Ortam Eddie'nin New York'taki Çin Mahallesi'nden alışık olduğu manzaradan farksızdı.

Ve yine New York'ta olduğu gibi burada da toplumun yasal ve yasal olmayan tabakaları vardı. Eddie birkaç dakikalık yürüyüşün sonunda, bazı mağazaların önüne püskürtme boyayla çizilmiş çete sembollerini görmüş, biraz daha zaman geçirdiğindeyse görmek istediği sembole rastlamıştı. Bu birkaç santimlik küçük sembol, gri bir metal kapının üstüne kırmızı püskürtme boyayla çizilmişti. Kapı, sadece ikinci katında bir dizi penceresi olan, sağlam yapılı bir deponun parçasıydı.

Eddie ülkesinden bildiği şifreyi kullanarak kapıyı çaldı. Kimse açmayınca bu kez bir sivilin yapacağı şekilde parmak boğumlarını kullanıp birkaç kez sert tıklatarak bir daha denedi. Kulağına çalınan donuk yankıdan, kapının çelik olduğunu anladı.

Birkaç saniye sonra kapı gıcırdayarak açıldı ve on yaşlarında bir çocuk başını kapı pervazından dışarıya uzattı. Yanında, görünmeseler de, silahlı üç dört adam olmalıydı. Çocuk hiçbir şey söylemedi.

Eddie de...

Eddie gömleğinin eteğini yukarıya toplayıp arkasını döndü ve sırtını, kürekkemiğine dek tamamen açtı.

Çocuk hayret dolu bir nidayla geri çekilirken, Eddie üzerinde başka gözlerin dolaştığını hissetti. İki çete üyesinin silahlarını indirmiş halde kendisini dikkatli gözlerle inceliyor olmalarını iyiye işaret olarak yorumladı.

İçlerinden biri, "Sen kimsin?" diye sordu.

Eddie, "Bir dost," diye karşılık verdi.

İkinci adam, "Bu dövmeyi kim verdi sana?" diye sordu.

Eddie adamı, cüret edebildiği ölçüde aşağılayıcı bir ifadeyle süzdü. "Kimse vermedi; ben hak ederek aldım."

Eddie'nin sırtında özenle yapılmış, ama şimdi biraz rengi atmış, kızıl akbabayla savaşan bir ejderha dövmesi vardı. Bu, Yeşil Ejderha Örgütü'nün, 1930'larda Şanghay rıhtımının kontrolünü ele geçirmek üzere rakip çeteyle verdikleri savaştan kalma eski bir çete sembolüydü. Bu sembolü ancak örgütün kıdemli üyelerinin, ya da çok büyük cesaret örneği göstermiş adamlarının taşımasına izin verilirdi; Çin yeraltı dünyasının yeryüzündeki her şehirde bir şekilde var olduğunu göz önüne alan Eddie, dövmenin istediği yere girmesini sağlayacak bir bilet olacağını biliyordu.

Ancak dövmeyi yakından kontrol etmemelerini umut ediyordu, çünkü Kevin Nixon dövmeyi henüz birkaç saat önce Oregon'da tuttuğu, çete ve hapishane dövmeleri kataloğundan çıkardığı şablonla yapmıştı.

"Burada ne işin var?" diye sordu ilk katil.

"Rıhtımda çalışan bir adam var. Temsil ettiğim kişilere çok miktarda borçlandı. Parayı kendisinden tahsil edene dek ona göz kulak olmanız konusunda bana yardım etmeniz için birkaçınızı tutmak istiyorum."

"Paran var mı?"

Eddie buna cevap vermek zahmetine katlanmadı bile. Aklı başında kimse karşılığını ödemeksizin böyle bir şey talep edemezdi. "Dört beş günlüğüne sekiz on kişiye ihtiyacım var. On bin dolar vereceğim."

"Dolar bozdurmak çok zor. Şunu avro yap. On bin avro."

O anki döviz kurlarına göre bu miktar, Eddie'nin teklifinin yüzde elli daha fazlasına karşılık geliyordu. Eddie başını salladı.

Ve böylece Tarık Esad'ı günün yirmi dört saati gözlem altında tutabilecek yeterli sayıda adamı olmuştu; bu esnada kendisi Hali'yle birlikte Örgüt'ün kontrolü altında olan pespaye bir otelde bekleyecekti. Çete Esad'ın hareketlerini, kullanılıp atılan cep telefonları vasıtasıyla her altı saatte bir rapor ediyordu, böylece birkaç gün sonunda adamın nasıl bir düzen içinde hareket ettiğine dair bilgi sahibi olmuşlardı.

Esad genelde, rıhtımın gece vardiyasında sekiz saat boyunca çalışıyor, ama bir gemi gelmesinin beklenmediği zamanlarda arada bir birkaç saatliğine işten ayrılıyor, öyle gecelerde, rıhtımdan fazla uzak olmayan bir dairede yaşayan metresinin yanına gidiyordu. Kadın sık sık birlikte olduğu metreslerin içinde en güzeli değil, o an için en müsait olanıydı.

İş sonraları ailesiyle birlikte olmak için evine gidiyor, yaklaşık altı saat kaldıktan sonra Trablusgarp'ın çeşitli yerlerine dağılmış diğer dairelerdeki metreslerini ziyaret etmeden önce iş arkadaşlarıyla birlikte kahve içmeye dışarıya çıkıyordu. Eddie çete elemanlarından meydana gelen yeni çalışanlarından, Esad'ın birlikte olduğu kadınların bir listesini çıkarmalarını istemiş, daha sonra Eric Stone'dan Oregon'daki bilgisayarı kullanarak söz konusu listedeki isimleri karşılaştırmasını söylediğinde, Esad'ın metreslerini orta seviyedeki hükümet çalışanlarından seçtiğini anlamıştı. Rıhtımın yakınında yaşayan gösterişsiz kadın bile. Enerji Bakanlığı'nda müdür yardımcılığı yapan bir adamın kız kardeşiydi.

Esad'ın birçok kişinin standardına göre çok çekici bir adam olmadığı göz önüne alındığında, bu kadar çok kadınla ilişkisi olması daha da ilginçti.

Eddie ve Hali, Esad'ın çok hareketli bir libidoya sahip rüşvetçi bir rıhtım çalışanından başka bir şey olmadığı sonucuna varmışlar, fikirleri, Max Hanley'in kendilerini arayıp bomba etkisi yapan haberi vermesinden sonra tamamen değişmiş, Esad'ın Libya hükümetinin yatak odalarına giriyor olması, olaya yepyeni ve karanlık bir boyut kazandırmıştı.

Eric Stone telefonda, eski demiryolu hattının dağın içinden geçip sahile kadar uzanan otuz küsur kilometrelik rotasını anlatırken Juan onu dinliyordu. Uydu görüntüleri hattın eğilimine dair bir fikir vermiyordu, ama Juan'ın takip çipi, o helikopterden teröristlerin eğitim kampına indiğinde bölgenin deniz seviyesinden yaklaşık üç yüz metre yukarıda olduğunu göstermişti.

Cabrillo, Eric'i dinlerken bile kafasında planının ana hatlarını şekillendirmeye başlamış, bunun oldukça zorlu bir yolculuk olacağına karar vermişti.

Zamanın gittikçe azaldığı göz önüne alındığında, aslında durum bundan daha da kötüydü, ayrıca Overholt'tan, elini açık etmeden, Libyalıların saldırıyı geciktirmelerini istemesi için öne süreceği bir bahane de bulamıyordu.

Tüm bu sorunlara ek olarak son iki gündür altı saatten fazla uyumamıştı, gemi arkadaşlarının durumuna bakılırsa onların da hali pek iç açıcı değildi.

Linç, Juan'ın bacağına son dikişleri atarken cerrah eldivenleri kan içinde kalmış halde, "Bu nedir?" diye sordu. Juan'ın bacağındaki kesiğin, yaranın en derin kısmından başlayıp cildine doğru üç sıra dikiş ipliği kullanarak diktiği için bir daha açılması söz konusu olmayacaktı. Lokal anestezi sayesinde sadece hafif bir ağrı duyan Juan bu konuda vücuduna güveniyordu.

"Neyi soruyorsun?"

Linç eldivenleri çıkarıp kırmızı tıbbi atık kutusuna koyarken, "Biraz önce kendi kendine güldün de..." diye karşılık verdi.

"Öyle mi? Yapacak o kadar çok iş var ki, aklımdan geçenleri uygulayıp uygulayamayacağımı bile bilmediğimi düşünüyordum."

Linda, "Aklından senin şu meşhur C planlarından biri mi geçiyor yoksa?" diye inledi. Gaz'ın dışında durmuş, Linc'in son derece geniş omuzlarının üstünden bakıyordu.

"Bu yüzden güldüm ben de... Güleriz ağlanacak halimize derler ya, işte benimki de bu hesap. Yoksa C, hatta D, E ve F planlarını bile çoktan geçtik."

Cabrillo'nun önünde iki alternatif vardı, ama hiçbiri gerçek birer seçenek değildi ve Gaz'ı kolay bir av rolüne soyunduracak seçeneklerin hepsini bir kenara koymak üzereydi.

Linç, Juan'ın yarasının üstüne bir gazlı bez bantlayarak, "Doktor Huxley yaptığım işi beğenmezse, söyle ona, beni Sağlık Bakanlığı'na şikayet etsin," dedi.

Juan güçlükle pantolonunu giydi. Pantolon birçok yerinden sökülmüş ve kum yüzünden kabuk bağlamıştı; kalçalarına doğru çekerken resmen çatırdadı, ama yapacak bir şey de yoktu, çünkü Gaz'da yedek üniforma bulunmuyordu. Araçtan aşağıya inerek birkaç kez dizlerinin üstüne çöküp kalktı. Yarası derindi, ama dikişler de o derece sağlam atılmıştı.

Güneş uzaklardaki dağların üzerinden kendini göstermeye henüz başlamadığından, yıldızlar başlarının üstünde soğuk ve acımasız biçimde parıldıyordu. Cabrillo bir süre yıldızları inceledi ve daha önce birkaç kez yaptığı gibi, onları bir daha görüp görmeyeceğini merak etti.

"Toplanın," diye seslendi. "Oregon gelene dek gösterinin büyük bir kısmı bitmiş olmalı; yapacak bir sürü zor iş bizi bekliyor."

Linç sıradan bir tavırla “Merak ettim," dedi. "Biz kimleri kurtarmaya gidiyoruz? Siyasi tutukluları mı, sırdan suçluları mı, kimi?"

"Bence sorduğun bu soru tüm bu yaşananların anahtarı olacak."

Linç başını hafifçe salladı. "Anladım."

Mark, "Bana sorarsan," dedikten sonra devam etti: "İçimde kötü bir his var ve..."

Cabrillo bir bakışıyla sözünü tamamlamasına izin vermedi.

Hazır olduklarına karar verene dek aradan, Juan'ın saatiyle kırk sekiz dakika geçmişti. Juan mahkûmlara göz kulak olan muhafızların nasıl adamlar olduklarını yakından gördüğü için, sayıları azken ciddi bir tehdit oluşturmayacaklarını biliyordu. Ancak toplamda kırka yakın muhafız vardı ve zamanlamasını iyi ayarlayıp herkesin kaçmasını garanti altına aldıktan sonra, eğitim kampından iki yüz kadarını daha madene çekmeyi umuyordu.

Madene yaklaşırlarken Linc'i eski bir yönetim binasının arkasındaki ağıla tepeden bakan yüksekçe bir yere bıraktılar. Eski SEAL mensubu elindeki 50 kalibrelik keskin nişancı tüfeğiyle yaklaşık iki kilometrelik mesafeden hedefini vurabilirdi. Linc'in daha ufak bir saldırı silahı olan REC7 ile etkili olduğu menzil de, yine oldukça çarpıcı sayılabilecek bir mesafe olan altı yüz metreydi ve Juan onun bu görev esnasında bundan çok daha yakın mesafeleri hedef almasını planlamıştı. Gaz maden bölgesinin hemen dışında, bir gün önce çöl devriyesinin kamptan kaçan mahkûmun cesediyle geri döndüğü dar yolun tepesindeydi.

Şafak uzaklardan gökyüzüne fırça darbeleri indirirken, karanlık, çevresindeki boşluk ve çukurları dolduruyor, hava da uzaktaki denizden serinliği çöle taşıyordu.

Juan, Alana ve yeni refakatçileri Fadıl'ı tehlikeden uzak bir yerde tutmanın yolunu bulmayı çok arzulamıştı, ama kendisi ve ekibinin geri dönememe olasılığı varken onları çölde bırakamazdı. Planını onlara açıklamış, her ikisinin de içinde bulundukları durumun tehlikesini anladığına emin olmuştu; her ikisi de kendilerinden istenileni yerine getirmeye hazırdı.

Juan, "Oradaki diğer tüm arkeolog-maceracılarla uyum sağlaman için sana bir fötr şapka vereceğim," diye espri yaptı. Alana korkmadığını söyleyince de ona gülümsedi.

Alana espriye karşılık olarak, "Peki, ya kamçı?" dedi.

Juan, "Çok ayıp," diyerek onu azarlarken yine gülümsedi.

Linç taktik çevrimden, "Kontrol," diye seslendi.

"Seni çok iyi duyuyorum koca adam."

Keskin nişancı, "Eski maden yükleme binasının üstündeyim," diye rapor verdi. "Muhafızlar mahkumları kahvaltı için yaka paça dışarıya çıkarıyorlar. Ya şimdi, ya asla."

Juan, "Anlaşıldı," dedi. Zar zor yutkunurken boğazı birden çöl kumu gibi kupkuru oluvermişti. Aracın şoför koltuğunda oturan Mark Murphy'ye baktı. Juan'ın planının başarısı veya başarısızlığı, Murph'ün Gaz'ın silah sistemlerine olan hakimiyetine bağlıydı. "Hazır mısın?"

Mark başını salladı.

Juan, "Hadi!" dedi.

Mark bilgisayara Gaz'ın tavanına monte edilmiş olan havanları havaya yükseltecek komutu girdi. Havanlar lazer menzil ölçer kullanan Linc'in yardımıyla hedeflerine çoktan kilitlenmişti bile. Aynı anda ateşlendiler; silahların otomatik yükleyicileri, ilk mermiler kavis çizerek doksan metre kadar yol almadan, ikinci tur mermileri çoktan dört tüpe de yerleştirmişti.

Havan mermileri derinden gelen gülünç bir sesle bir kez daha ateşlendiğinde Mark, "Hadi!" diye bağırdı.

Juan, Gaz'ın motorlarının devrini çoktan yükseltmişti bile, o yüzden aracı vitese taktığında dört teker de hızla döndü. Bir tepeyi süratle tırmandıktan sonra kamp gözler önüne serildi. Planladığı gibi, havanların ateşlendiğini kimse duymamıştı. Pejmürde kılıklı mahkûmlar, kendilerine verilen yok denecek kadar az miktardaki kahvaltılarını alabilmek için sıraya girerlerken her zamanki gibi muhafızlar tarafından taciz ediliyorlardı. Juan muhafızlardan birinin elindeki sopayla bir adamın böbreklerine vurduğunu, adamın sırtının iyice gerilmiş bir yay gibi büküldüğünü ve yere devrildiğini gördü.

Havan mermileri uçuşlarının tepe noktasına ulaşmış, her biri bir kilo patlayıcıyla dolu mermiler yere doğru hızla yönelmeye başlamıştı. Mark kampa olan yolculuğun bir bölümünü, tutuklulardan herhangi birine isabet etmesi olasılığını en aza indirmek için, şarapnellerin büyük kısmını mermilerden çıkarmakla geçirmişti.

Linç REC7'nin nişan göstergesini mahkûmlardan birini sopayla döven muhafızın üstüne getirdi, hafif bir nefes verdikten sonra tetiğe asıldı. Muhafızın başı paramparça olunca, "Pembe sis oluştu," diye rapor etti.

Linç kampın güvenliğini oluşturan grubun içinde ilk panik dalgası yayılmaya başlamadan önce iki muhafızı daha devre dışı bıraktı. Bir süre sonra muhafızların lideri çadırından dışarıya çıktı. Adamın üstü çıplaktı, pantolonunun paçalarını çizmelerinin üstüne geçirmişti. Linç çadırın tepesine açılan bir delikten dışarıya çıkmış olan telsiz antenini fark ederek bir başka hedefe nişan aldı.

Dört havan mermisi yere aynı anda düştü, açık çukurun tabanına giden patika yol havaya büyük bir kum yığını püskürterek patladı. Kısa bir süre sonra kampın daha da yakınına başka mermiler isabet etmeye başladı.

Muhafızlar ve mahkûmlar geriye, büyük ahşap binalara doğru çekilmeye başladılar. Bu esnada Linç teröristlerin safını zayıflatmaya devam ediyor, ateş ettiği her defasında bir teröristi etkisiz hale getirirken, önceliği elinde silah olanlara veriyordu.

Cabrillo, Gaz'ı, aracını bitiş noktasına doğru hızla sürmekte olan bir rallici gibi süratle kampa yönlendirmişti. Yanında Murph, Gaz'daki bir füzeyi teröristlerin kamyonetlerinden birinin üstüne yollamak için hedef göstergesiyle uğraşıyordu. Ayarlarını yapıp ateş etti.

Roket demiryolu hattı üzerinde büyük bir gürültü çıkarıp havada düzensiz bir yol çizdi ve kamyonetin oturma bölümünde infilak ederek şasisinin ikiye bölünerek torpillenmiş bir gemi gibi havalanmasına neden oldu.

Patlama, korkudan ne yapacağını şaşırmış mahkûmların binaya sığınmalarına yol açarken, muhafızlar otomatik silahlarını bıraktıkları çadırlarına koşturuyordu.

Gaz kampa yüz metre kadar yaklaşmıştı ki, yeni silahlanmış teröristler çadırlarından dışarıya çıkıp sağa sola savurdukları AK tüfekleriyle etrafa rasgele mermi yağdırmaya başladılar. Gaz'ın zırhlı üst kısmında durmakta olan Linda, M60 makineli tüfeğinin nişangahından çevreyi izliyordu. Silahı ateşlediğinde, kabzası omzuna bir kaya matkabının uç kısmı gibi çarpsa da, o hedefini şaşırmadı.

Silahlı teröristler sağa sola koşuştururlarken zemin, tam ortalarına düşen havan mermisiyle birden canlandı. Korkunç bir biçimde yaralanmış bazı teröristler ellerini yaralarına götürmüş halde yere kapaklanırken, bazıları karşılarına çıkan bu yeni tehdit yüzünden sağa sola gelişigüzel açtıkları ateşle kendi arkadaşlarını vuruyordu.

Juan homurdanan motorun gürültüsünü bastırmaya çalışarak, "Yeteri kadar zamanı olmuştur," diye bağırdı. "Komuta çadırını yık."

Cabrillo'nun planının iki hedefi vardı. İlki, olabildiğince çok mahkûmu kurtarmaktı, çünkü Libyalı askerlerin dostu düşmandan ayırmak için vakit ayıracaklarından pek emin değildi; hatta bu noktada doğru bir tanımlama yapacaklarını bile sanmıyordu. İkinci hedefi, ana saldırıdan önce olabildiğince çok teröristi eğitim kampından çıkarmaktı. Fiona Katamora gerçekten oradaysa, silahlı terörist sayısının olabildiğince azalması, bakanın kurtarılmadan önce başına bir mermi sıkılması ihtimalini de azaltacaktı.

İşte bu yüzden Juan, Linc'e madendeki birliklerin komutanının telsizi kullanarak eğitim kampıyla iletişim kurmasına izin vermesini özellikle söylemişti. Eğitim kampmdakilerin, komutanın uyarılmasıyla harekete geçmesini istiyordu. Ama artık zaman gelmişti...

Mark füzeyi komuta çadırının ön kanadından girip uzak tarafa uçmadan önce yerde patlamasını sağlayacak bir açıyla ateşledi. Çadır bir anda alev topu halinde havaya yükseldi, dışarıya depolanmış askeri malzemeler yığını sarsıntıyla dümdüz oldu. Kağıt gibi yanıp kül olan çadır kirli bir kar olarak yere yağdı.

Artık kampın içlerindeydiler. Juan ve Murph, Gaz'ın yolcu bölümündeyken, Linda M60'ı konuşturmaya devam ediyor ve muhafızları ikişer üçer avlıyor, havada iz bırakan mermiler kullanarak mahkumları, teröristlerin vagonları ve lokomotifleri sakladıkları ağıla doğru yönlendiriyordu.

Cabrillo bu ani ve şiddetli saldırı sonrasında muhafızların iradesinin kırıldığını görebiliyordu. Birçoğu madene doğru koşuyor, tepeyi aşıp çöle doğru kaçmaya çalışıyordu. Yaklaşık elli kadar mahkum eski maden büro binasının yan tarafında bir araya toplanmıştı. Bu sırada buldozerin arkasından silahlı bir terörist çıktı. Adamın, omzuna doğru kaldırdığı roket güdümlü tanksavar silahıyla, savunmasız mahkumları rahatlıkla hedef alabileceği bir görüş açısı vardı.

Murph farklı bir düğmeye bastı, füzeleri bırakıp bu kez silahların kontrolünü ele aldı. Gaz'ın altındaki 30 kalibrelik silah takırdayarak burnunu dışarıya çıkardı ve ateş kustu. Terörist yere kapaklandı, ama öncesinde roket güdümlü bombayı ateşlemeyi başardı. İki buçuk kilogramlık füze çıkış noktasından itibaren üç metre yol almıştı ki, havada nedeni anlaşılamaz biçimde infilak etti.

Juan büyük bir şaşkınlık ve huşu içinde, "Kahretsin Linç," dedi. "O sen miydin?"

"Her şey ne yapacaklarını önceden kestirmekle alakalı," diye karşılık verdi Linç. Daha sonra, aslında teröristlere ateş etmekte olduğunu ve füzenin, mermilerinden birine tesadüf ettiğini itiraf edecekti.

Juan, Gaz'ı binanın etrafında döndürdü, aniden frene basarak kamyoneti, arka tarafı, üst kısmında yavaşlamasını sağlayan bir çarkın bulunduğu antika yük vagonundan bir iki metre uzakta kalacak şekilde rayların üzerine doğru kaydırdı. Raylar Gaz'ın lastiklerinden en az otuz santim daha dardı. Juan bir an kontrol paneline baktı ve tekerleklerin mafsallı amortisör menteşelerini çekerek kamyonetin yerden yüksekliğini değiştirmeye yarayan kontrol düğmesini buldu.

Tekerlekler içe doğru çekildiğinden, rayların üstünde dümdüz durana dek kamyonete ileri geri manevra yaptırmak zorundaydı; sonuçta şasiyle yerdeki ezilmiş taşlar arasında en az yarım metrelik bir boşluk kaldı.

Juan bir başka düğmeye basarak otomatik lastik şişirme sistemini yeniden etkin hale getirdi ve hemen ardından kamyonetten aşağıya atladı. Taktik çevrimi kullanarak, "Mark, Linda, işe koyulun," diye seslendi. "Linç, onları koru. Fadıl, sen benimle geliyorsun."

Juan bir REC7 tüfeği kaptı; elinde de FN Five-seveN tabancası vardı ve tabancayla Gaz'ın sol tarafındaki lastiklere ateş etti. Kamyonetin ağırlığı altında ezilen lastikler anında dümdüz olurken, çelik jantlar da lastiklerin ilave tutucu özelliğiyle birlikte rayların üstüne yattı. Juan halinden memnun bir halde gülümsemekten alamadı kendini. Gaz'ı demiryolu raylarının üstüne oturtmak planının en önemli parçasıydı.

Yeni Libyalı arkadaşı Fadıl üstünde hala mahkûmların giydiği paçavralarla Gaza'dan güçlükle dışarıya çıkarken, Juan binanın köşesine doğru koştu. Yerleşkenin karşısında ellerindeki tüfekleriyle sağa sola bakınmakta olan birkaç muhafız gördü, ama o an için kimse tutuklularla ilgilenmiyordu.

Binaya yaslanmış birkaç tutuklu Juan'ın elindeki silahı gördüklerinde korku dolu gözlerle baktılar ona. O sırada Fadıl, Juan'ın yanında bitiverdi.

Fadıl mahkûmlara bir komutan edasıyla, "Bizimle gelin," derken, bu tavrı başkanı hiç şaşırtmadı. "Bu insanlar size yardım etmek için buradalar," dedi Fadıl.

Bir deri bir kemik kalmış mahkûmlardan birkaçı kararsız bir ifadeyle ona baktılar. Fadıl, "Fladi, bu bir emirdir," diye ekledi.

Az sayıda mahkum, su bendinde açılmış gedikten sızan su misali vagona doğru ilerlerken, sızıntı Linda sayesinde sele dönüştü. Cabrillo köşede durmuş, olaya tepki veren bir muhafız olup olmadığını kontrol ediyordu. Kendilerine doğru bakan biri olduğunda tüfeğine sarılıp ateş ediyor, bu esnada yanındaki Fadıl mahkumları oraya doğru çekmeyi sürdürüyordu. Yemekhanedeki devrilmiş masaların altından bir grup kadın ortaya çıkarak binaya doğru koşturmaya başladı, ancak aynı anda birileri yan taraflarından kadınlara ateş açtı. Juan kasaların yığılı olduğu yerden açılan ateşe aralıksız biçimde mermi yağdırarak karşılık veremeden kadınlardan biri yere düştü.

Başka bir kadın yaralanan arkadaşını kollarının altından tutarak ayağa kalkmasına yardım etti ve onu seksek oynar gibi yürüterek güvenli bir noktaya taşıdı.

Binanın etrafından dolaşıp daha korunaklı bir yere girerlerken kadınlardan biri, "Tanrı sizden razı olsun," dedi Juan'a.

Bir başka mahkum Juan'ın yanına gelip duraladı, Juan adama yürümeye devam etmesini işaret ettikten sonra çevreyi taramaya devam etti. Ancak mahkum Juan'ın koluna dokunup ona daha da dikkatle baktı. Bu adam diğerleri gibi bir Arap değildi, cildi güneşten kavrulmuş olsa da saçları ve cildi açık renkti.

Juan, "Sen Chaffee misin?" diye sordu.

"Evet. Nerden bildin?"

"Kurtuluşunu Alana Shepard'a borçlusun."

Chaffee'nin omuzları düşmüş, oldukça rahatlamıştı. "Tanrıya şükür. Dün gece bize onun kaçmaya çalışırken vurulduğunu söylediler."

"Savaşacak durumda mısın?"

CIA ajanı sırtını dikleştirip toparlanmaya çalıştı. "Bana bir silah ver ve izle."

Juan, Mark Murphy'nin eski vagonu Gaz'ın arka çekiş kancasına tutturmaya çalıştığı yere işaret etti. Bulundukları mesafeden vagon oldukça büyük, zincir de gümüş bir kolye gibi ince görünüyordu, ama bu konuda yapabileceği hiçbir şey yoktu. "Oradaki adama söyle, o seninle ilgilenir."

"Sağ ol."

Cabrillo saatine baktı. İlk merminin ateşlenmesinin üzerinden sekiz dakika geçmişti. Eğitim kampından buraya bir sürü adamın doluşmasına on dakikadan daha az, Libyalı askerlerin gelip hareket eden her şeye ateş açmalarına bir saat kalmıştı.

Mahkûmlar vagona doğru akın akın gelmeye devam ediyor, Juan onları acele ettirmeye çalışsa da başaramıyordu. Öylesine kötü günler geçirmişlerdi ki, özgürlüklerine kavuşacak olmak bile, ayaklarım sürmekten daha hızlı hareket etmeleri için itici güç olamıyordu. Juan adeta saatin tıkırtısını duyuyordu.

Omzunun üstünden bakan Juan mahkûmların vagona tırmanmalarını izledi; içeri adım atanlar bir an duralayıp arkalarından gelenlere elini uzatıyordu.

Juan o an duyduğu şeyin saatin tıkırtısı olmadığını anladı. Bu, yaklaşmakta olan bir helikopterin ritmik tok sesiydi. George Adams değildi, çünkü gelmesine yirmi dakika vardı; bu teröristlerin MI-8'i olmalıydı.

Vagonun tamamen dolup dolmamasının önemi yoktu; yerleşkenin arkasındaki çadırlar ve eşyalar pembeleşmeye başlayan gökyüzüne dumanlar püskürterek yanarken, karşısından rayların bulunduğu son noktaya doğru koşuşturmaya çalışan yaşlı tek bir kadın gördü Juan.

Zaman dolmuştu.

YİRMİ ÜÇ

Mermiler yaşlı kadının arkasından yağmur gibi yağarken, Cabrillo tüfeğinin alt kısmına yeni bir şarjör yerleştirdi. İlk şarjörü harcamamış olduğundan, silahı hazır duruma getirmesi gerekmiyordu.

Juan için o noktada, yük vagonuna yüzden fazla insanın doluşmuş olmasının bir önemi yoktu; onun için önemli tek şey, o yaşlı kadındı.

Belki de mantığın anlık sürçmesinden dolayı, çoğunluğun ihtiyacından çok azınlığın ihtiyacı arasındaki ayrımı yapamadı. O an için kadının hayatı, diğerlerinin hayatı kadar önemli göründü gözüne.

Kalça hizasında tuttuğu tüfeğini ateşleyerek gizlendiği yerden çıktı, tetiğine teröristin silahını susturacak bir biçimde art arda asıldı. Kadın olduğu yerde donmuş kalmıştı. Juan, araba farına yakalanan geyik gibi, diye geçirdi içinden.

Juan uzun adımlar atarak kadına ulaştı, iyice yaklaştığında başım eğdi ve hiç duralamadan kadını havaya kaldırarak sol omzuna attı. Kadın yaşadığı onca açlığa rağmen en az doksan kiloydu; yaşadığı bu acılar öncesinde tartının ibresini yüz yirmi beş kiloya vurduruyor olmalıydı. Juan kadının ağırlığı altında sendeledi; yaralı bacağı neredeyse burkuluyordu. Kadın bir an irkilip çığlık attı, ama Cabrillo bir elinde tüfeği, arkasını kollamak için hafifçe geriye dönmüş halde binaya doğru garip bir biçimde koşturmaya başladığında ona karşı koymadı.

Kadın bir anda çığlığı bastı ve Juan duraladı. Bir anda nerden geldiği belli olmayan bir muhafız çıkmıştı karşılarına. Adamın elinde sadece bir sopa vardı ve tam bir intihar saldırısı gerçekleştirmek üzereydi, ancak Cabrillo'nun tüfeği hala yanlış yöne bakıyordu. Hızla geriye dönerken, yaşlı kadının ayağı muhafızın başını birkaç santimle sıyırdı. Juan RECZ'sini hedefine yönelttiğinde, kadın sopa korunmasız ensesine inmeden hemen önce muhafızın çenesine sıkı bir yumruk attı.

Terörist arkaya doğru sendeledi, tekrar ileriye doğru bir hamle yapmak üzereydi ki, yükleme kulesindeki Linc'in silahından çıkan tek bir kurşunla cansız halde yere yuvarlandı.

Juan nefes nefese kalmış halde Arapça, "Bayan," dedi. "Sağ kroşeniz Muhammed Ali'ninkilerden farksız."

"Ben hep George Foreman'ın yumruklarının daha iyi olduğunu düşünmüşümdür," diye karşılık verdi kadın.

Juan gülmeye başlayınca kadını nerdeyse deviriyordu omzundan. Sonunda onu yük vagonuna bıraktı ve tekerlekli kapıyı kapatması için Linda'ya başıyla işaret etti. Telsizi eline alarak, "Murph, hazır mısın?" dedi.

Yaklaşan helikopterin sesi artık iyice duyulmaya başlamıştı.

"Hazırım."

"Linç, sen de toparlan. Otuz saniye içinde hareket etmiş olacağız."

Mark Murphy yolcu koltuğundaki yerini almadan önce Gaz'ın sağ taraftaki lastiklerini dümdüz etti. Yakın mesafede olmasına rağmen her birine iki kez ateş zorunda kalmıştı. Linda, Fadıl'ın Gaz'ın arka tarafındaki yük bölümüne tırmanmasına yardım etmişti bile; Greg Cahaffee ise başı ve gövdesi açık kapaktan dışarıya çıkmış halde ayakta duruyordu.

Juan şoför koltuğuna attı kendini. İlerde hayaleti andıran biçimde dizel-elektrikli bir lokomotif duruyordu; devasa makine bir dizi maden arabasını dağlarda aşağıya yukarıya çekecek kapasitedeydi. Juan teröristlerin lokomotifle peşlerine düşmelerinden endişe edebilirdi, ama motorlarının soğuk olduğunu ve harekete geçmesi için gerekli olan ısıya ulaşmasının en az yarım saat alacağını biliyordu.

Max Hanley, Gaz'ı yirmi dört vites olarak tasarlamıştı. Juan kamyoneti düşük vitese taktı ve en düşük dört geri vitese programladı. Ayağını gaz pedalına bastırdığında, ikiz türbolarının feryat ettiği anda motoru hissetti ve sesini duydu. Arkalarındaki yük vagonu, yan taraflarındaki rengi solmuş yazıya göre dokuz ton ağırlığındaydı ve içinde beş ton ağırlığında insanla tıklım tıkış vaziyetteydi. Aniden durması gerekirse, bu kadar ağırlığı tekrar nasıl çekebileceğine dair hiçbir fikri yoktu.

Kamyonet, havası alınmış lastikleri kaygan çelik rayların üstünde kaymaya başlarken sarsıldı.

Juan zemindeki vites değiştirme mekanizmasına bağlı güvenlik cihazının kancasını açtı ve kırmızı bir düğmeye bastı. Motorun silindirlerine dolan azot oksit son derece büyük bir ısıyla parçalanıyor ve fazladan oksijen salıyordu.

Gaz'ın motorunun dönme kuvveti, Max'in hep övündüğü gibi Oregon'ı Niagara Şelaleleri'ne taşıyacak kadar değildi, ancak azot oksit tarafından sağlanan iki yüz beygir gücündeki itiş gücü.

Juan'ın, vagonun statik hareketsizliğinin üstesinden gelmek için tam da ihtiyacını duyduğu şeydi.

Salyangoz yavaşlığında harekete geçen Gaz, ağzına kadar dolu yük vagonunu rayların üstünde itmeye başlarken, kat edilen her mesafe hızının kademeli olarak artmasını sağlıyordu. Gösterge tablosu üzerindeki dijital hızölçer o an saatte bir buçuk kilometreyi gösteriyordu, ancak katar Linc'in keskin nişancılığını konuşturduğu yerde, yani eski kömür yükleme istasyonunun destek çerçevesinin altından geçerlerken hızları saatte üç kilometreye ulaşmıştı.

Başkan telsizle yola çıkmaya hazır olduklarını söylediğinde, Linç, paslı taşıyıcı kayışın üstünden aşağıya inmiş ve rayların üstünde bacaklarını iki yana açmış gibi duran kömür kaydırma oluğunun açık ağzında her an harekete hazır vaziyette pozisyon almıştı. Vagonun ön kenarı göründüğünde kendini aşağıya bıraktı ve yumuşak bir hareketle üstüne kondu. Kömür santrali düşük belli cevher vagonları için tasarlanmıştı, uzun, küçük yük arabaları için değil... Linç düştüğü yerden ayağa kalkmak için hamle yapıyordu ki, bir başka kömür kaydırma oluğunun jilet gibi keskin kenarı az daha başını koparacaktı.

Linç kendini yere bıraktı, kömür kaydırma oluğu burnunun birkaç santim üstünden geçip giderken, ayağa kalkmadan önce biraz daha hızlanmalarını bekledi. Yükleme istasyonunun paslı iskeletini geride bıraktıktan sonra nefesini vermeye cüret edebildi ancak. Telsizle, "Aracın içindeyim," diye rapor verdi.

Juan, "Güzel," diye karşılık verdi. "O şeyin direksiyonunun başına geçmen için biraz daha zamanın var. Kıçını kaldırıp buraya gel ve sürmeye başla şu şeyi."

Madenin ilk bir buçuk kilometrelik bölümünde zemin dümdüzdü ve Gaz kolayca hız kazanıyordu; bu nedenle Juan hız sabitleyici sistem düğmesine basmış ve başka işlerle meşgul olmaya başlamıştı. Gaz'ın yük bölümüne geçerek Barrett REC7 silahı için fazladan şarjör alıp pantolonunun cebine koydu. Yüzlerine bakmadan Alana ve Fadıl'a, "Nasıl gidiyor?" diye sordu.

Libyalı, "Aylardır ilk kez senin sayende umut doluyum," diye karşılık verdi. "Daha önce hiç bu kadar iyi olmamıştım."

Juan, sonunda dikkatini verebildiği Alana'ya dönerek, "Alana?" dedi. Bir çift FN Five-seveN için beline çifte bir tabanca kılıfı bağladı.

"O fötr şapkayı hak etmek için hiçbir şey yapmadım daha."

"Öyle deme, çok şey yaptın aslında."

Eğilirken Juan'ı gören Linç, 'Ah, katarı kim sürüyor?" diye sordu.

Cabrillo, "İlk dönemece bir kilometre kadar yol var. Bunu daha önce konuştuğumuz gibi yapacağız; başarısız olmak gibi bir şansımız yok," dedi. Sonra, "Ah, kahretsin," diye ekledi; aklına bir şey gelmişti. Başını eğerek Gaz'ın oturma bölümüne girdi. "Mark, yük vagonu dokuz ton ağırlığında. Üzerindeki insanların beş tonluk ağırlığını da ekle ve hesabını yap."

"Vagonun boyutlarına ihtiyacım var."

"Tahmin yürüt."

Mark ona inanmayan bir ifadeyle baktı. "Tahmin mi yürüteyim? Dalga mı geçiyorsun?"

"Yoo."

Mark, Juan'ın bu laçka tavrı karşısında, "'Bana hesabını yap," diye sızlandı. "Tahmin edecekmişim; hah!"

Juan, Gaz'ın tavanına tırmandı. O an için saatte yirmi beş kilometre hızla gittiklerini ve hızlarının sürekli olarak arttığım tahmin etti. Başını kaldırıp baktı, helikopterin geldiğine dair bir işaret göremeyince, şu ana dek her şey yolunda, diye düşündü.

Arka tarafa doğru yürüdü, yük vagonunun tavanına atlamak için yan taraftan destek alıyordu ki, M60'la ateş etmeye hazırlanan Greg Chaffee'yi gördü. Ne olduğunu anlamak için arkasına dönünce ağıla doğru ilerlemekte olan kamuflajlı bir kamyonet çarptı gözüne. Bunlar, eğitim kampından gelmekte olan ilk grup teröristlerdi. Kamyonetin açık olan üst kısmındaki demirlere tutunmuş ve ellerindeki silahların namlularını dikleştirmiş on iki adam vardı.

Adamlar bir tepenin hafifçe dik olan yamacından, demiryoluna paralel bir yolda ilerliyordu. Chaffee makineli tüfek kullanmak konusunda oldukça hızlıydı ve şoförü aracın kontrolünü tamamen eline geçirmeden önce kamyonetin lastiklerine ateş etti. Ön lastiğin yakınlarına yağmur gibi yağan mermiler sonunda lastiği patlattı; etrafa, kıvılcım saçarak dönen fişek benzeri lastik parçaları saçıldı.

Kamyonet ezilen jantları yumuşak çakıl zemine gömüldüğü anda dönmeye başladı. Aracın iyice yan yatmasıyla arkadaki adamlar çığlığı bastılar. Hala tehlikeli biçimde hareket etmekte olan kamyonet sonunda yana devrilip tepeden aşağıya yuvarlandı. Teröristlerden bazıları açıklığa savrulurken, diğerleri, araç tepetaklak olduğu anda aracın içinde kalabilmek için sıkı sıkıya payandalara tutundular. Kamyonet bir kez daha takla atmadan önce toprakta derin bir iz açtı ve ekseni üzerinde şiddetli biçimde bir devir yaptı; toz bulutu içinde parçalanan metal tabakaları ve insan bedenleri dağıldı sağa sola.

İlk kamyonet mahvolmuş şasisi üzerinde hareketsiz halde duruyordu ki, ikinci çöl devriye aracı da göründü. İkinci devriye kamyonetinin şoförü arkadaşlarının akıbetini anlamış gibiydi. Greg Chaffee makineli tüfeğin mermi şeridindeki son mermileri de harcamış, Linda kendisine yeni bir şeridin nasıl takılacağını gösterirken, yanında, elinden hiçbir şey gelmeksizin ayakta dikiliyordu. Kamyonet tepeden aşağıya hızla ilerledi ve lokomotifin hayaleti andıran iri gölgesinin gerisinde frene bastı. Arkasındaki adamlar uzak mesafeden ateş açtılar, mermilerin çoğu isabetsiz olurken, sadece birkaç tanesi Linda ve Chaffee'yi başını eğmeye zorlayacak kadar yakından geçti.

Cabrillo olanları izlerken değerli birkaç saniye kaybetmişti; bunun için kendine kızdı ve öfkeyle silkindi. Yük vagonunun tavanı başının bir buçuk metre kadar üzerindeydi ve kendini yukarıya fırlatabilmek için hız aldığında göğsü tavanın kenarına vurdu. Vagonun pürüzsüz metal yan kısmını tekmelerken kollarından güç alıp kendini kuvvetli biçimde vagonun üst kısmına çekti ve ileriye baktı. İlk dönemece yaklaşık dört yüz metre vardı ve o an saatte en az otuz kilometre hıza ulaşmışlardı.

Juan, Eric'in Oregon'dan gönderdiği e-posta sayesinde bunun, rayları dağın çevresinde dolaştıran uzun ve geniş bir dönemeç olduğunu ve dönemece girer girmez eğimin hızla azaldığını biliyordu. Saatte otuz kilometre sürat, dönemece giriş için makul bir süratti, ama hızlanmaya devam ederlerse yük vagonunun kontrolünü önünde sonunda kaybedeceklerdi.

Juan yük vagonunun ön tarafına, vagonun mekanik frenlerini kontrol etmesini sağlayacak paslanmış, metal fren çarkının bulunduğu noktaya kadar ilerledi. George Westinghouse'ın, tam güvenli hava basılmış fren sistemini icat etmesinden önce vagonlarda fren ekipleri bulunur ve bu ekipler koordinasyonsuz, oldukça tehlikeli biçimde yol alan tekerleklerin balatalarını sıkmak için buradaki çark benzeri aletleri çevirir, sıkarlardı. Cabrillo henüz tamamen paslanmamış çarkı sıkıca kavrarken içinden dua etti; en son kullanılmasının üstünden on yıllar geçmiş olan vagonun hala bir fren balatası olması için sessizce yalvardı.

Çarkı bütün gücüyle kaldırmaya hazırlanmıştı ki, ellerinin arasında hızla dönmeye başladığını görüp küfrü bastı. Çark sanki hiçbir şeye bağlı değilmiş gibi görünüyordu, ama sonra eski frenlerin vagonun tekerleklerinin üstüne kilitlenmesiyle birlikte metalin metale sürtmesine benzer tiz bir gıcırtı duydu. Yağlanmadan geçen bunca zamana karşın balatalar iş görüyordu. Şanslı olduğu için sevinen Juan çarkı yarım döndürdü ve o anda sevinci yerini büyük bir korkuya bıraktı. Yapılan ilave baskı fren balatalarının iyice kasılmasına ve tekerleklerden gelen tiz sesin perdesinin değişmesine yol açmalıydı, ama öyle olmadı.

Yük vagonunun fren balataları vardı, ama yeterli değildi.

Gaz, nakliye arabasını dönemece doğru iterken, Juan demiryolunun taş zemini üstündeki rayın tepe doruğunun çevresinde gözden kaybolduğunu gördü. Sağında, tepeden görebildiği bir başka vadi vardı; vadi tabanındaysa içinde bulundukları çıkmazı hatırlatırcasına, bir kenara atılmış gibi duran, raylardan yüz yıl önce ayrılmış bir dizi maden arabası...

Juan telsizden, "Linç, orada mısın?" diye seslendi.

"Evet."

"Hızımız nedir?"

"Saatte kırk iki kilometre."

"Tamam, kırk beşi geçmesine izin verme. Yük vagonundaki frenler yeterli değil."

Linda, "Bu kötüye mi işaret?" diye sordu.

"İyiye işaret değil en azından."

Yük vagonunun ön kısmında kaynakla tutturulmuş basamaklar vardı. Cabrillo basamakları tırmanıp yere uzandı. Yan tarafında, tekerleği, frenleri etkinleştiren salyangoz dişliye bağlayan bir mil vardı. Juan vagonun altına bakabilmek için bir eliyle payandaya sıkı sıkıya tutunurken, bacaklarını öndeki kuplajın çevresine doladı. Vücudunu sarkıttığı noktada katran ruhuyla kararmış demiryolu kirişleriyle arasında santimler vardı. Juan döndürme koluyla salyangoz dişlinin arasına bir taş sıkıştığını gördü. Çarkı döndürdüğünde taş dişlinin diş ayarını bozmuş, bu yüzden çark frenleri etkinleştiremeden boşa dönmüştü. Juan bu kez payandayı daha da sıkıca kavrayıp göğsü vagonun altına gelene dek uzandı. Eski demiryolu yatağında uzamış yabani otlar yanağını ve yüzünü kırbaçlıyordu.

Parmakları dişliyi kaplayan yağa battı, ama ne kadar çabalasa da sıkışmış taş parçasını kavramayı başaramadı.

"Canın cehenneme," diye mırıldanıp arkasındaki otomatik tabancalarından birine uzandı.

Vücudunu eğerken bir an için sallandı ve raylarla burun buruna geldi. Rayların üstünde daha önceki vagonlardan düşmüş ya da çalışanlar tarafından bırakılmış metal bir benzin bidonu duruyordu. Juan bidona saatte kırk beş kilometre hızla yaklaşıyordu ve kendini çekip kurtaracak ne zamanı, ne de kaldırma gücü vardı. Neredeyse tepetaklak asılı halde metal bidona nişan aldı ve silahını döndürebildiği ölçüde ateş etti. FN Five-seveN'dan çıkan yüksek hızdaki mermiler bidonun ince kenarını deldi, ama yerinden oynatamadı. Yüzünün bidona çarpmasına üç metre kalmıştı ki, mermilerden biri bidonun köşesine isabet ederek metal kabı ok gibi ileriye fırlattı.

Juan geriye doğru kıvrılıp son mermisini salyangoz dişlisine sıktı; taş sıkıştığı yerden kurtulup havaya fırladı.

Adrenalinin etkisi ve işi başarmanın verdiği sevinçle, "İşte istediğim de buydu," diye bağırdı.

Linç, "Bir daha tekrarla başkan," dedi telsizden.

"Bir şey yok; frenleri tamir ettim galiba." Doğrulup basamaklara doğru hamle yaptı. "Hızımız nedir?"

"Saatte elli bir kilometre... Gaz'ın frenlerini kullanıyorum, o yüzden karbon fiber balataların canına okunuyor."

"Sorun değil; bu yüzden yola geri vitesle çıktık zaten. Aracı birinci vitese al ve motoru kullanarak bizi yavaşlatmaya başla. Ben buradaki frenleri devreye sokacağım, ikimizin gayretiyle hızımızı azaltacağız."

Juan yük vagonunun üst kısmına uzandı. Dağın yan tarafından kıvrılarak ilerlerlerken zirveden yaklaşık otuz metre kadar inmişlerdi. Aşağıda, tepenin yamacında seyrek çalılar görünüyordu. Sonra, rayların uzandığı yolun paralelinde, yolun biraz üstünde kalan bir patika fark etti Juan. O esnada dönemeçten boz renkli bir kamyonet çıkmış ve raylarda süzülen vagonu takip etmeye başlamıştı.

Kamyonetin arkasında başı sıkça görülen türden bir kefiyeyle sarılı bir adam kenara tutunmuş halde ayakta duruyordu. Cabrillo frenleri tamir etmek için sürünmeye başlamadan önce REC7 silahını yük vagonunun tepesinde bırakmıştı. Gözü dönmüş adam hızlanmaya başlayan kamyonetten sıçradığı anda Juan vagonun ön tarafına atıldı.

Adam havada kavis yaparken, meydan okurcasına attığı çığlık rüzgarda kayboldu. Juan'ın parmakları tavandaki tüfeğinin namlusunu kavramıştı ki, çılgın tavana, tüfeğin yana savrulmasına neden olacak şekilde düştü. O an Cabrillo'dan bile daha büyük bir adrenalin patlaması yaşayan terörist dehşetli bir savaş çığlığı atıp Juan'ın yüzüne sıkı bir yumruk indirdi.

Cabrillo'nun dünyası karardı; ancak yavaş yavaş ve büyük bir acı içerisinde kendine gelmeye, bulunduğu durumun bilincine varmaya başlamıştı ki, terörist AK-47 tüfeğini arkasından öne doğru çekti ve ateş etmeye hazır hale getirdi. Juan yuvarlanıp bacaklarını makasladı, yük vagonunun sıcak çelik tavanı üzerinde dönerek adamı baldırından yakaladı. AK, tavanda, Juan'ın başının yan tarafında dört delik açarken, vagonun içinde biri acı dolu bir çığlık attı.

Öfkeden deliye dönen Cabrillo uzanıp silahı namlusundan yakaladı. Silahı aşağıya doğru çekiştirirken terörist geriye doğru gitti ve farkında olmadan başkanın ayağa kalkmasına yardım etmiş oldu. Juan teröristin yüzüne iki yumruk savurdu. Arap silahını kaptırmamaya o kadar kararlıydı ki, kendini savunmayı unutmuş görünüyordu. Juan iki sağlam yumruk daha savururken, teröristin omzunun üstünden iki adamın daha vagona atlamaya hazırlandığını gördü.

Düşmanına doğru atıldı ve dirseğini sert biçimde adamın midesine indirdi, sağ eline yapışıp parmağını, AK'nin namlusunu kamyonete doğru çevirmeye zorlayacak şekilde tetiğine soktu. AK'den çıkan mermiler vagona atlamak için hazırlık yapan adamlardan birine isabet etti. Adam kamyonetin yanından aşağıya düşüp arka tekerleklerin altında gözden kaybolurken kamyonetin, amortisörleri üzerinde hafifçe sıçramasına neden oldu.

İkinci adam kuş gibi uçtu ye kedi çevikliğiyle yük vagonunun tavanına kondu.

Cabrillo ilk teröristi olduğu yerde hızla döndürmeye devam etti ve sonra bir anda bıraktı; adam geriye doğru sendeledi, bir, iki adım derken sonunda basacak yer bulamadı, boşluğa yanlamasına takla atarken kefiyesi çözüldü ve arkasından, şaşkına dönmüş bir kelebek gibi çırpındı.

Juan boş tabancasını düşmanına fırlattı ve adama, omzunda asılı olan tüfeğine davranma fırsatı vermeden saldırdı, belinden yakalayıp bir buçuk metre kadar havaya kaldırdı ve sonra bıraktı. Terörist bütün ağırlığıyla tavana düşerken, ciğerlerindeki hava iğrenç bir taşkınlıkla dışarıya boşaldı. Adamın sırt kemikleri kırılmadıysa da, artık iflah olmazdı.

Linda veya Linç yük vagonunun yan tarafından aşağıya uçan ilk teröristi fark etmedikçe, arkalarında neler olup bittiğini anlayacak açıda değillerdi; telsizi kulağından çıktığından Juan'ın onları uyarmasına da imkan yoktu. Gaz, vagonu yavaşlatmak için bütün gücüyle direniyordu, ama vagonun ilave frenleri devreye girmediği sürece hız kazanmaya devam edeceklerdi. Juan saatte yetmiş kilometreye yakın bir hızla gittiklerini tahmin etti. Zemin sürekli aşağıya doğru meyilli, dönemeç hala yumuşaktı, ama daha da hızlanmaları durumunda ilk keskin dönemeçte yavaşlayamayacaklarından korkuyordu.

Yük vagonuna üç terörist daha atladı, ikisi tavana düşerken, diğeri vagonun yan tarafına çarptı ve düşmemek için parmaklarını vagonun kenarına kenetledi.

Silahlı teröristlerden biri vagonun tavanına düşer düşmez Juan'a doğru hamle yaptı ve başkanın böbreklerine sert bir yumruk indirdi. Cabrillo'nun şok edici acı karşısındaki hırıltısı adamı sevinçten çıldırtmış gibiydi. Cabrillo'ya, parmak boğumlarının etinin derinlerine gömülmesine neden olan iki yumruk daha savurdu. Juan'ın eli, kılıfında duran ikinci FN Five-seveN tabancasına gitti, adam omurgasına doğru ateş etmek üzere nişan alırken büyük bir hızla yön değiştirdi. Mermi Cabrillo'nun gömleğini sıyırıp hafifçe yaktı ve ikinci teröristin boğazına saplandı; adamın yarasından, deli gibi atan kalbiyle eşit tempoda kan fışkırmaya başladı.

Arkadaşının son nefesini veriyor olması diğer teröristin dikkatini dağıtabilirdi rahatlıkla; ama adam gözlerini bir an bile ayırmadı Cabrillo'dan... Juan silahı adamın gevşek parmakları arasından hızla çekip aldı, bir adım geriye çekilip iki el ateş etti.

İki beden de tavana aynı anda düştü.

"Juan? Juan? Cevap ver."

Cabrillo iletişim kurabilmek için kulaklığını ve mikrofonunu ayarladı.

Linç, "Frenlerin devreye girmesi gerek," diye bağırıyordu. "Hemen!"

Juan ileriye baktı. Dönemeçten çıkmak üzereydiler ve rayların uzandığı zemin sağa doğru kesin biçimde kıvrılmadan önce yüz metre ileride hafifçe çukurlaşıyordu. Juan fren çarkına doğru koştu, nerdeyse yanına gelmişti ki, sırt kemiklerinin kırıldığım sandığı terörist kolunu uzatıp onu çelmeledi. Cabrillo sere serpe yere uzandı, kendini toparlamaya zaman bulamadan adamı üstünde buldu; adam kendinden geçmişçesine yumruk savurmaya başladı. Yumrukları güçlü değildi, ama vagon dönemece doğru hızla giderken, Juan'ın elinden yalnızca kendini savunmak geliyordu.

Zeminin birden çukurlaştığını hissedince fazla zamanı kalmadığını anladı. Bacaklarını göğsünde toplayarak ayaklarını teröristin göğsüne dayamayı başardı ve bir judo hamlesiyle adamı başının üstünden geriye doğru fırlattı. Adam şiddetli biçimde sırtüstü tavana düştü. Juan olduğu yerde hızla döndü, sağ elini kullanarak güç verdiği sol dirseğiyle adamın boğazına sert bir darbe indirdi. Ezilen kıkırdak, kas teli ve dokunun çıkardığı ses mide bulandıran cinstendi.

Juan'ın parmakları metal çarkı sıkıca kavradı ve bütün gücüyle döndürmeye başladı. Dönemece yetmiş beş kilometre hızla giriyorlar, bu da hızın kırk beş kilometreye düşürülmesi gerektiği anlamına geliyordu. Dönemece girerlerken frenler tiz bir çığlık atarak etrafa kıvılcımlar saçtı. Çok geç, diye düşündü Juan. Hem de çok...

Merkezkaç kuvveti yük vagonunun dış taraftaki tekerleklerine doğru yatmasına neden oldu ve vagon devasa ağırlığına rağmen raylarla olan bağlantısını kaybetmeye başladı. Juan sıkıca kilitlenene dek bütün gücüyle fren çarkına asıldı. Arkasında, Gaz'ın, Linc'in silindirlere boşalttığı azot oksidin akışıyla gürleyen motorunu duyabiliyor, çelik raylar üzerinde dönen havası boşaltılmış lastiklerinin zemine iyice yayıldığım görebiliyordu. Yük vagonunun dış tekerlekleri birkaç kez sarsılıp havalandı ve her bir sarsıntıyla birlikte ileriye savruldu. Juan vagonun içindeki insanlarla iletişim kurabilmenin bir yolunu bulmayı çok isterdi; ağırlıklarının çok şey değiştirebileceğini biliyordu.

Çaresizliğin getirdiği bir ilhamla Juan teröristlerden birinin AK-47'sini kaparak vagonun kenarına geldi. Altlarındaki vadi sonsuzluğa kadar uzanıyor gibi görünüyordu. Juan vagon boyunca nişan alıp bütün şarjörü boşalttı. Mermiler vagonun çelik yan bölümüne öyle bir açıyla çarptılar ki hepsi boşluğa sekti, ancak içinde oluşan yankı, mahkûmların zıplayan tekerlekler üzerindeki vagonun karşı tarafına koşmasına neden olacak kadar korkutucuydu.

Mahkûmların ağırlığı vagonu tekrar rayların üzerine oturtmuştu.

Yük vagonu dönemeçten fırladı ve ray hattı üzerinde yine yumuşak bir biçimde ilerlemeye başladı. Juan bir an kafasını toplamak için şöyle bir silkelendi, biraz dinlenmek üzere oturuyordu ki Mark'ın panik dolu sesi kulaklarında patladı. "Frenleri kaldır! Acele et!"

Cabrillo frenlerin üzerindeki baskıyı almak için çarkı döndürmeye başladı. Bir an için arkaya bakma fırsatı bulunca yolun artık görünmediğini, içi uçan teröristlerle dolu kamyonetin en azından şimdilik fotoğraftan çıktığını fark etti. Ancak hattın ilerisinde rayların üstünde gidecek şekilde modifiye edilmiş bir kamyonet vardı ve hızla ilerliyordu. Vagonun ve içindeki insanların oluşturduğu on üç tonluk yükten muaf olan araç son derece tehlikeli biçimde üstlerine doğru geliyordu. Kamyonetin yolcu bölümünde savaşmaya can atan çok sayıda adam gördü; bulunduğu uzaklıktan bile adamların roket güdümlü bombalarla silahlanmış olduğunu söyleyebilirdi.

Gaz'ın ön camı öylesine kötü biçimde çatlamıştı ki, otomatik ateşe bile dayanacak halde değildi; Juan roket güdümlü bombaların nasıl bir etki yapacağını düşünmek bile istemedi.

Linç şanzımanı geri vitese programladı, kamyonetin gücünün ve o anki momentumlarının kendilerine yeterince zaman kazandıracağı ümidiyle düşük vitesten vazgeçip vites yükseltti. Keskin olmayan dönemeçler boyunca sallanırlarken, teröristler onlara ateş açamayacaklardı.

Mark'ın bilgisayarında Gaz'ın GPS takip cihazına bağlı bir harita olduğunu bilen Juan, "Bir sonraki dönemeç ne zaman?" diye sordu.

"Üç buçuk kilometre sonra..."

"Elimizde füze var mı?"

"Var, ama sadece bir tane."

"Peki, sakın harcama. Bir fikrim var."

Juan, arkaya doğru koşturup yük vagonunun tavanından Gaz'ın tavanına atladı. Linda, Greg Chaffee'nin M60 makineli tüfeği yeniden ateş edecek duruma getirmesini sağlamıştı. Chaffee. Alana ye Fadıl'la birlikte Gaz'ın yük bölümünde oturuyor, oldukça bitkin görünüyordu. "Çiftlik'teki eğitimciler bundan gurur duyarlardı, özellikle de..." Juan ClA'in eğitim merkezindeki, adını ancak tedrisatından geçmişlerin bildiği artık efsane olmuş bir personel sorumlusunun adını söyledi.

Chaffee'nin gözleri büyüdü. "Sen?"

"Emekli oldum."

Juan, Gaz'ın duvarlarından birinin içine inşa edilmiş kabinin menteşe pimine ateş etti. Kapı bir metrekare genişliğinde, yaklaşık otuz kilo ağırlığındaydı. Kapıyı Linda'nın yardımıyla bölmeden çıkarıp Gaz'ın oturma bölümüne doğru süründü. Zamanlaması bu denli iyi olmak zorunda değildi, ancak görünen o ki şansı yaver gitmişti. Rayların üzerindeki kamyonet yaklaşık altı yüz metre ilerdeydi ve gittikçe hızlanıyordu. Kamyonetin üzerindekilerden biri Cabrillo'yu gördü ve elindeki AK ile ateş açtı. Juan havaya kaldırdığı metal kapıyı paravan olarak kullandı; mermiler vızıldayıp yağmur gibi yağarken, kinetik enerjileri metal kapının üzerinde balyoz etkisi yapıyordu.

Gaz, takipçilerinin onları gözden kaybetmelerine neden olacak bir başka sığ dönemece girerken, Juan çelik levhayı gerilemekte olan kamyonetin neredeyse düşey haldeki ön camı boyunca kaydırıp bıraktı.

Metal levha büyük bir çınlamayla dıştaki raylara düştü, ucu bir kirişi yakalayana dek birkaç uzun saniye boyunca kaydı ve hızla dönerek bir süre sonra durdu. Levha boylu boyunca rayların üzerindeydi şimdi.

Yarım dakika kadar sonra kamyonet köşeden göründü. Saatte doksan kilometre hızla gidiyor olmalıydı. Gaz bu kez, ellerinde roket güdümlü bombalar bulunan teröristler için fazlasıyla baştan çıkarıcı bir pozisyondaydı ve adamların çoğu silahlarını ateşe hazır hale getirmiş bekliyordu.

YİRMİ DÖRT

Rayların üzerinde giden kamyonetten bozma vagonun şoförünün gördüğü şeye tepki vermesi için sadece birkaç saniyesi vardı ve adam kendi hayatını kurtarırken Cabrillo ve diğerlerinin de hayatını kurtaracaktı. Adam rayların üzerinde yatmakta olan çelik levhayı görmüş, levhaya çarpmaları halinde raydan çıkacaklarını anlamıştı. Frene ezercesine basarken, yerde, koltuğunun yanındaki levyeye de aniden bütün gücüyle asıldı. Hidrolik frenler kamyonetin normal lastiklerinin içine oturmuş olan aracın tekerleklerini havalandırdı, şasinin altındaki dış lastiklere sıkıştırılmış tekerlekler demiryolunun kirişleriyle temas etti.

Kamyonetin üstünde eğilmiş, roket güdümlü bombaları atmaya hazırlanan adamların, bir yandan aniden yavaşlarken, diğer yandan yükselmiş kirişlerin üzerinde kesik kesik ve kuvvetli biçimde sarsılan araçta doğru düzgün atış yapmalarının imkanı yoktu. Ateşledikleri roketler devasa havai fişekleri andırırcasına sarmal biçimde kıvrılıp arkalarında duman izi bırakırken göğe, aşağıdaki vadiye ve zararsız biçimde infilak ettikleri çöle, her yöne dağıldı.

Kamyonet metal levha üstünde zıpladı; kafası hızlı çalışan şoför levhayı geride bırakır bırakmaz çelik tekerlekleri bir kez daha demiryolu hattına oturtabilmek için daha da yavaşlamak zorunda kaldı.

Cabrillo istediği sonucu alamamış, bu çabası onlara sadece yedi yüz elli metre kazandırabilmişti. Bir sonraki keskin dönemeç yaklaşıyordu ve fren çarkına geri dönmek zorundaydı. Gaz'ın arka tarafına tırmandı, parçalanmış lastiklerden gelen yanık kokusu yüzünden nerdeyse öğürüyordu. Yine saatte altmış kilometre hızla gidiyorlar, yük vagonuna doğru esen rüzgar aracın manevra yapmasını zorlaştırıyordu. Juan altta, Gaz'la hantal biçimde ilerleyen vagon arasındaki dar aralıktan kararmış kirişleri görebiliyordu.

Dönemece yaklaşırlarken raylar konvoyun yavaşlamasına yardım edercesine hafifçe yükseldi, ama sonra hızla aşağıya doğru eğim kazanmaya başladı; dönemeci aşmak için fazla hızlı gidiyorlardı hala. Rayların altındaki yamuk zemin vagonu öyle sallıyordu ki, iki teröristin cesedi aracın yan tarafında kaybolup gitmişti; görünürde sadece Cabrillo'nun boğazını ezdiği adam vardı.

Vagon tepeye vardı; Gaz'ın müthiş gücüne rağmen daha da hızlandı.

Juan adamın hareketsiz cesedinin yanından geçip fren çarkına doğru gelmişti ki, terörist ona doğru atıldı. Cabrillo çok geç de olsa öldürdüğü adamın mavi bir kefiye giydiğini hatırladı, ama bu adamın başı kırmızı bir kefiyeyle sarılıydı. Teröristlerin kamyonetinden vagona üç kişinin atladığını ve içlerinden birinin vagonun kenarına zar zor tutunabildiği de geldi aklına. Juan'ın öldüğünü sandığı adam, o Gaz'ın arka tarafına geçtiğinde vagona tırmanmıştı.

Bu düşünceler göz açıp kapayıncaya dek aklından geçmiş, ama bu kadar kısa zaman bile teröristin, bacaklarına sıkıca yapışıp onu yere sermesine yetmişti. Düşüşü yumuşatma fırsatı bulamayan Juan sert biçimde kapaklandı yere. Terörist bunu fırsat bilip bütün ağırlığıyla kalçalarının üstüne çöktüğünde, Juan bir başka şeyin daha farkına vardı; saldırgan kendisinden en az yirmi beş kilo daha ağır, tam bir devdi.

Juan kalan son silahına davrandı. Fanatik onun bu hamlesini gördü, eline sıkıca yapışırken Cabrillo elini çevirip kurtarmaya çalıştı. Bu sırada dönemece gittikçe yaklaşıyorlardı.

Çaresizlik içinde, "Beni bırakmazsan ikimiz de öleceğiz," diye bağırdı.

Terörist, "O zaman ikimiz de ölürüz," diye hırlayıp dirseğini sert biçimde Juan'ın bacağının arkasına indirdi; adam durumu kavramış görünüyordu ve kontrolden çıkmış vagon her ikisinin de işini bitirene dek, Cabrillo'yu midesinin üstüne mıhlamış halde tutmaktan zevk alacakmış gibi bir hali vardı.

Juan sırtındaki tendonların üzerindeki baskıya rağmen vücudunu hızla döndürdü ve saldırganın çenesinin kafatasıyla birleştiği noktaya bütün gücüyle bir yumruk savurdu. Çene yerinden çıkarken mide bulandıran bir çatırtı duyuldu; Juan çok kısa bir an için bile olsa adamı sersemletmişti. Kıvranarak, tekmeler savurarak fil gibi adamı üzerinden silkelemeyi başardı ve aynı noktaya bir yumruk daha attı. Arap acıyla inlerken Juan güçlükle ayağa kalktı ve deli gibi dönmekte olan çarka yapıştı.

Çarkı henüz birkaç kez döndürme fırsatı bulabilmişti ki, adam yanında bitti ve boğazına sarıldı. Juan adamın kalın kolunu boynunda hisseder hissetmez dizlerini büktü, sonra bir ayağını çarka dayayıp kendini geriye doğru attı. Adamın sırtından aşağıya düştükten sonra doğruldu ve kolundan kurtulduğu anda arkasına geçti. Dev Arap Cabrillo'dan en az bir kafa boyu daha uzundu, yumruk atmak üzere döndüğünde, Juan'ın çenesine inen üçüncü yumruğuyla karşılaştı. Bu kez adamın çene kemiği kırılmıştı.

Acıdan gözü kararan adam Cabrillo'nun kaburgalarını kırmak ve ona tüm gücüyle sarılmak üzere hamle yaptı. Juan başını eğdi, öne doğru uzattığı yumruğuyla adamın kasıklarına sert bir darbe indirip hemen çarkın başına geçti; zamanın tükendiğini biliyordu. Çarkı iki kez daha döndürdü ve fazlasıyla ısınmış balataları, tekerlekleri daha da sıkmaya zorladı.

Juan dev adamın bir sonraki saldırısını görmekten çok sezinlemiş ve adama doğru dönmeden önce silahını çekmişti. Kolunu öne doğru uzatırken, saldırgan, onu koltuk altından yakaladı ve vücudunu, parmak uçlarında yükselmesine neden olacak şekilde burktu. Izbandut köprücükkemiğini kırmak için Juan'ın omzuna dirseğini geçirdi. Juan dirseğin vücuduyla temas etmesinden önce silkelendi ve darbeyi hassas köprücükkemiğine değil, omuz başına aldı.

Saldırgan bakışlarının bile acı verici olduğunu biliyormuşçasına ona pis pis baktı. Juan aldığı darbeyle iki büklüm olurken eliyle bacağının arkasını yokladı. Bu tür hareketli anlarda takma bacağını yerinde tutan iki kayış olurdu; parmaklarını ustaca kullanarak bu iki kayışı çözdü, takma bacağını yerinden çıkarıp bir sopa gibi salladı. Takma bacağın çelik parmak uçları adamın gözünün ucuna isabet etti ve yüzünde yara açtı. Darbe o kadar güçlü değildi aslında, ama hiç beklenmedik bir yerden gelmiş ve adamı fazlasıyla şaşırtmıştı.

Cabrillo avantajını değerlendirip işin sonunu getirmek üzere elinin tersiyle adamın yüzüne bir darbe daha indirdi, bu kez bir dişini kırarken, adamın, koluna kenetlenmiş parmaklarını da gevşetmiş oldu. Kolunu kurtarmaya çalışırken silahı parmaklarının arasından kaydı ve takırdayarak tavana düştü; Juan bir kez daha savurdu takma bacağını. Bu hamlesi düşmanının sendelemesine neden olunca Juan bir saniye bile kaybetmedi. Yıllardır tek bacakla idare etmekten dolayı son derece gelişmiş bir dengesi vardı. Adamın üstüne atlayarak takma bacağını bir kerestecinin baltayla yaptığına benzer şekilde salladı.

Sol, sağ, sol sağ... Juan her darbede farklı elini kullanıyordu. Bir süre sonra adamdan yeterince uzaklaşıp bacağına monte edilmiş iki emniyet mandalını açtı ve ayak bileğiyle iç içe geçmiş bir düğmeye bastı. İşte orada, takma bacağın topuğundan ateşlenen, 44 kalibrelik namludan ve ateşleme piminden biraz daha uzun ufak bir tabanca vardı. Sihir Dükkanı'nın bu son marifeti onun hayatını birçok kez kurtarmıştı ve Juan silahı bir kez daha ateşlerken bu kez de aynı şeyin olacağını biliyordu. Ağır kurşun teröristin geniş göğsüne isabet etti ve bez bebek gibi vagonun diğer tarafına düşmesine neden oldu.

Başkan frenlere tam anlamıyla asılma fırsatı bulduğunda vagon dönemece girmek üzereydi; zamanlama öylesine kusursuz olmuştu ki, tam o anda vagonun dış tekerlekleri raydan çıkmak üzereydi. Vagonun içinde birileri durumu anlamış olmalı ki, tekerlekler aniden bir kez daha takırdadı ve yerinde kaldı. Vagonun içindekiler ağırlıklarını, vagonun ağırlığını dengelemek ve vagonu raylara sabitlemek üzere kullanmışlardı.

Cabrillo arkaya doğru bakınca teröristlerin vagondan bozma kamyonetinin, kısa bir süre önce görünüp kayboldukları noktadan tepeyi tırmandığını fark etti. Gaz'ın kabininin altından dumanlar çıkıyordu; Cabrillo ateşlenen otomatik silahların sesini duydu. Mark Murphy, Gaz'ın nişan alma komutunu bilgisayara girmiş, silahı ateşlemeden önce teröristlerin kendilerini göstermelerini beklemişti.

7.62 mm'lik mermiler kendilerini takip eden aracın zırhsız ön bölümünü taradı. Aracın ön camı tuzla buz olurken kaportadan kopan parçalar aracın kabinine doldu, radyatörü altı kez delindi, ön panjurundan püskürmeye başlayan buhar bulutu aracı haşlarcasına sardı. Mark'ın ateşlediği silahtan çıkan mermiler motor bölümündeki hedefini de bulmuştu. Hassas distribütör paramparça olurken, motorun güç kaynağını kesti ve mermilerden biri tekerleklerin pozisyonunu koruyan hidrolik kabloyu kopardı.

Kamyonet ikinci set tekerleklerin üstüne öylesine sert ve hızlı biçimde çöktü ki, şoför bu duruma tepki veremedi. Lastikler hızla demiryolunun kirişlerine kapandı, aracın arka bölümünü, yük bölümünde duran iki adamı kabinin tepesinden savurup rayların üstüne atacak kadar havaya kaldırdı. Adamlar kamyonetin altında gözden kayboldular.

On amortisörleri kırılmış olan kamyonetin kabin bölümü olanca ağırlıyla kırma taşların üstüne oturdu ve tuhaf araç büyük bir toz ve duman pusu içinde tamamen durdu.

Cabrillo hakkından geldiği düşmanın rayların üzerine yayılmış bu görüntüsüne bakarak sevinç çığlığı attı.

Tam o anda büyük bir patlamanın neden olduğu ses vadi duvarlarında yankılandı.

Bir havalı korna öttü; Juan'ın peşlerine takılmasının mümkün olmadığını düşündüğü dizel-elektrik lokomotifin azgın bir canavar gibi rampayı tırmandığını gördü. Lokomotif rayların uzandığı zeminden dört buçuk metre yüksekte ve en az yüz ton ağırlığında olmalıydı. Bacasından çıkan yağlı, siyah duman bakımsız olduğunun bir işaretiydi, ama motoru, kaçan mahkûmların peşinden gidebilecek kadar güçlüydü.

Vagondan bozma kamyonetin arkasındaki birkaç şanslı adam, lokomotif devre dışı kalmış araca arkadan hızla çarpmadan önce aşağıya atlama fırsatı buldu. Araç patlayıcı maddeyle doluymuş gibi dağıldı. Çarpışmanın etkisiyle metal tabakalar, motor parçaları ve şasi, hiç ağırlıkları yokmuşçasına havada uçuşmaya başladı. Kopan benzin deposu etrafa benzin sıçratmıştı ve her yere yayılan yangın yüzünden lokomotif, sanki cehennemin içinden çıkıp gelmiş gibi görünüyordu.

Ve sonra her şey netleşti. Kamyonet un ufak olmuş metal parçalarına indirgenmiş ve aşağılayıcı bir biçimde bir kenara atılmıştı.

Juan sunturlu bir küfür savurarak freni gevşetmeye başladı; dönemecin keskin olup olmadığı önemli değildi artık.

Gaz'ın yan tarafından, peşinden ateşli bir kuyruk çıkan bir şey fırladı. Mark kalan son füzeyi de nişan almadan ateşlemişti. Füze lokomotifle arasındaki mesafeyi kapatırken Juan nefesini tuttu. Füze hemen ardından lokomotifle temas ettiğinde meydana gelen patlama kamyonetteki patlamadan katbekat şiddetli oldu. Motor bir anda alevlerle sarıldı ve patlama havada bir sarsıntı olarak hissedildi. Lokomotif her yerinden ateş ve kavurucu duman püskürten, raylara düşmüş bir meteora benziyordu.

Ancak bunca öfkesine rağmen füze, yüz tonluk dev yaratığın üzerinde çok da fazla bir hasar yaratmamıştı; lokomotif patlamadan, üzerine saçmayla ateş edilmiş bir savaş tankı kadar etkilenmişti ve hızla Gaz'ın üstüne geliyordu.

Bir aralar sürekli hızlanan vagonun, dizel-elektrik motorla yarışacak hali yoktu ve lokomotif vagonun iki katı bir hızla üstlerine geliyordu. Cabrillo kısacık bir an için aşağıya atlamayı düşündü, ama bu düşünceyi daha olgunlaşmadan kafasından attı. Kendini kurtarmak için arkadaşlarını asla terk etmezdi.

Lokomotif Gaza'dan kırk metre uzaktaydı ve üzerini saran alevler sönmüştü; motor kapağının üzerinde için için yanmakta olan bir çukur ve karaltı vardı, o kadar. Bunun dışında iki kiloluk karadan karaya füzenin lokomotifte herhangi bir etki yarattığına dair bir işaret görünmüyordu.

Ancak Juan lokomotifin ön kısmının altında, ön tekerleğin çelik çerçeveye tutturulduğu yerde, füzenin savaş başlığından püsküren yakıcı sıvının destek pimlerine doğrudan zarar verdiğini göremiyordu. Lokomotif eski raylar üzerinde bir kez daha sarsılınca pimler yerinden tamamen fırladı. Öndeki dört tekerlek raydan çıktı, tekerlekler kalın kirişleri paramparça ederken, rayları payandalarından ayırdı.

Ön kısmı artık rayların üstünde olmayan lokomotif tamamen kontrolden çıkmıştı ve tam anlamıyla yana devrilene dek ağır çekimde yana yattı. Lokomotifin yan yatmasıyla oluşan ilave sürtünme, topraktan söktüğü düzinelerce kiriş ve kırma taşa rağmen aracın müthiş momentumunu yatıştıracak düzeyde değildi; lokomotif acı içinde can çekişiyor olmasına rağmen durmamıştı ve Gaz'la çarpışmak üzereydi.

Lokomotif altı metre önlerindeydi ve olanca hızıyla üstlerine geliyordu. Linç sanki kurtulmalarını sağlayacakmış gibi ayağını iyice gaz pedalına bastırdı. Gaz ve yük vagonu dönemeci hızla alırken, dağın çevresinde dolaşan rayların üstünde ancak tutunabildiler.

Lokomotif kendisine rehberlik edecek raylar olmaksızın, devasa ağırlığı ve avını kovalarken kazandığı hızla dümdüz ilerlemeye devam ediyordu. Yan yatmış halde dik vadinin kenarına doğru giderken Gaz'ın neredeyse bir metre kadar önünden geçti. Lokomotifi insan yapımı demiryolu hattında tutabilecek ne korkuluk ne de başka bir şey vardı. Uçurumun kenarına geldiğinde burnu yere sürtündü ve aşağıya hatırı sayılır bir çakıl kütlesi göndererek ekseni üzerinde yuvarlandı.

Gaz'ın kabini içinde yere yapışmış halde duran Linç ve Mark lokomotifi artık göremiyordu. Ama yük vagonunun tavanında.

biraz önce frenleri sıkıştırmış olduğu yerde, etrafı görmeye elverişli bir noktada duran Cabrillo lokomotifin her bir devrilişte daha da hızlanarak tepeden aşağıya yuvarlanışını izledi. Devasa gövdesindeki benzin deposu yarılmış ve yakıt, aşırı ısınan emme borularında tutuşmuştu. Yaşanan patlama ve toz perdesi aracın son anlarının görülmesini engellerken, lokomotif vadi tabanına çarpıp parçalandı.

Yük vagonu son dönemeci de dış tekerleklerinin üstünde öyle bir açıyla almıştı ki, Juan bir daha asla toparlanamayacağını düşündü bir an. Ancak dönemeci almayı başardı ve tekrar rayların üstüne oturdu. Juan fren çarkının üstüne bıraktı kendini; takma bacağını yerine takmadan önce biraz soluklanmak istedi.

Juan kömür madenine ve Oregon'ın beklediği rıhtıma on beş kilometre kadar bir mesafe kaldığını tahmin etti; sonra evlerinde, özgür olacaklardı.

Bilmediği ve anlamadığı tek şey, maden deposuna kaçmadan önce sesini duyduğuna emin olduğu, MI-8 helikopterinin akıbetiydi. Teröristler helikopterle peşlerinden gelmeye çalışmamışlardı ve Cabrillo buna bir anlam veremiyordu. Doğru, bir kargo helikopterinin saldırı düzenlemesi pek görülen bir şey değildi, ancak Juan teröristlerin kendilerini durdurmak için yaptıklarını göz önüne aldığında, helikopteri de peşlerine salacaklarını düşünmüştü.

Yük vagonu sonraki beş dakika boyunca birkaç dönemeci hiç sorun yaşamadan geçti; dönemeçler Juan'ın fren çarkını döndürme ihtiyacını duymayacağı kadar yumuşaktı. Juan Oregon’daki Max'le bağlantı kurmak için iletişim frekansına geçmek üzereydi ki, ilerisini görmesini engelleyen bir başka dönemece girdiler.

Dönemeci geride bıraktıklarında Juan'ın kanı dondu.

Demiryolu dağın yan tarafındaki göreceli olarak emniyetli kısmı geride bırakmıştı ve vadinin üstündeki, kovboy filmlerinden fırlamışa benzeyen bir köprüye doğru kıvrılıyordu. Çapraz ve girift biçimde monte edilmiş kalasları güneş ve rüzgardan ağarmış olan köprü, lunaparkların yükseklere inip çıkan trenlerini andırıyordu ve vadi tabanından otuz metre kadar yüksekteydi. Köprünün altındaysa pervaneleri rölantide dönmekte olan MI-8 duruyordu.

Juan'ın köprü iskeletinin çevresinde yavaş ve büyük bir dikkatle çalışmakta olan adamların köprüyü havaya uçurmak için patlayıcı yerleştirdiğini anlaması için ne yaptıklarını tam olarak görmeye ihtiyacı yoktu.

YİRMİ BEŞ

Telefon nihayet cevap verdiğinde, bazılarının saygısızca Doğu Guantanamo olarak nitelendirdikleri terörist kampının komutanı Abdullah korksun mu, rahatlasın mı bilemedi.

Bir ses, "Söyle," diye cevap verdi; bu tek bir kelimeden bile, normal bir insan ruhunun nemli kuyusundan, kuyunun dibinin taranmasıyla çıkarılmış buram buram saf nefret duygusunu hissetmek mümkündü.

Abdullah'ın kendini tanıtmasına gerek yoktu. Bu uydu telefonunun numarası sadece birkaç kişide vardı. Aletin o lanet İsrailliler tarafından yapıldığını düşünmekten nefret ediyordu, ama telefonlar yüzde yüz güvenliydi. "Onunla konuşmam gerek."

"Meşgul. Bana söyle."

Abdullah, "Bu acil bir mesele," diye ısrar etti, ama ters bir cevap alması durumunda daha fazla bastırmayacağına kendi kendine söz vermişti. Arka planda, bir geminin düdüğünü ve şamandıranın neşeli zilini duyabiliyordu. Bu sesler dışında talebine karşılık olarak bir cevap, ya da ses duymadı. Kendine verdiği sözü hatırlayarak, "Peki, İmam'a mahkûmların kaçma girişiminde bulunduklarını söylersin o zaman," dedi.

Abdullah detaylara hakim değildi, o yüzden durumu aktarırken muğlak ifadeler kullanıyordu. "Anlaşılan muhafızların hakkından gelmişler ve eski demiryolu hattı üzerinde gitmek üzere tasarlanmış küçük bir kamyoneti ve bir yük vagonunu çalmışlar." Karşı taraf yine bir şey söylemeyince Abdullah adamı işlemeye devam etti. "Mahkûmları madende durdurmaya çalıştılar, ama olmadı, kampta eğitim gören birkaç adamın gayretleri de sonuç vermedi. Helikopterle seçkin birkaç askeri olay yerine sevk ettim, adamlar köprüyü havaya uçuracaklar. Böylece hepsinin temizlendiğinden emin olacağız."

Teröristlerin komutam duyulur bir biçimde yutkundu. "Ben... ben düşündüm ki, Amerikalı arkeologlardan aldığımız bilgiler doğrultusunda, burada bulunmamıza gerek kalmadı artık. Gerçek Süleyman El-Cema'nın gizli üssünün bu vadide, efsanede söylendiği gibi 'yanan siyah'ın güneyinde olduğuna dair inanışın doğru olmadığını öğrendik. El-Cema üssünü Tunus'ta başka eski bir nehir yatağında kurmuş. Şahin de orada. Oraya yolladığımız adamlar şimdiye dek yerini tespit etmişlerdir bile."

Abdullah yine şamandıranın ve arada bir öten düdüğün sesinden başka bir şey duymadı.

Sonunda telaşlı bir sesle, "Nerdesin?" diye sordu.

"Seni ilgilendirmez. Devam et."

"Eh, kömür madenini yeniden açmak için bahaneye ihtiyacımız kalmadığına ve efsanedeki yanan siyah ifadesini yanlış yorumladığımıza göre, sanırım köprüyü havaya uçurmak en mantıklı hareket tarzı olacak. Yani bir taşla iki kuş vuracağız; kaçan mahkûmların hepsi ölecek ve biz buradaki operasyonumuzu sonlandıracağız."

"Seçkin askerlerinden kaçı orada kaldı?"

Abdullah, "Yaklaşık elli kadarı," diye cevap verdi hemen.

"Mahkûmlar gibi önemsiz şeyler için riske atmayın o askerleri. Çok gerekiyorsa daha acemi askerler yollarsınız. Onlara bu görev sırasında şehit olmaları durumunda, Allah'ın inayetiyle cennette yerlerinin hazır olduğunu söylersiniz. İmam böyle buyurmuş dersiniz."

Abdullah'ın aklından, köprüde görevli yetenekli askerlerini geri çekmek için yeterli zamanın olmadığını söylemek geçti, ama öyle yapmak yerine, "Peki, kadın bakan ne olacak?" diye sordu.

"Helikopterler yarım saat içinde oraya varacak; içlerinden birine kadınla ilgilenme görevi verildi. Sen mahkumları öldürmeyi ve Trablusgarp'taki askerlerimizin her türlü ihtiyacını karşılamayı düşün. Toplantıda ana salon girişini aşmak durumunda olacak resmi güvenlik elemanları bulunacak. İçeri girdikten sonra, hedefteki hükümet yetkililerinde silah olmayacak tabii. İhtişamlı bir katliam gerçekleştirip bu aptalca barış teşebbüsüne bir son vereceğiz."

Abdullah karşı taraftaki adamın bu kadar uzun konuştuğuna ilk kez şahit olmuştu. O da davalarına diğerlerinin, İmam El-Cema'nın inandığı kadar inanıyordu. Ama Abdullah bile fanatikliğin de belli bir sınırı olduğunu itiraf etmek zorundaydı; o bu konuda sınırları bu denli zorlayacak biri değildi.

Abdullah davaları için gecekondu mahallelerinden çıkarıp ellerine silah tutuşturdukları delikanlıların kendi aralarında yaptıkları sohbetlere sık sık kulak kabartırdı. Bu çocuklar birbirlerine cesaret vermek için İslam düşmanlarına yapacakları işkenceleri düşünmeyi oyun haline getirmişlerdi. O da zamanında Lübnan İçsavaşı sırasında aynı yollardan geçmişti. Ama o çocukları hepsi, asla itiraf etmeseler de, bunun ilgiyi başka tarafa çekmek için yapılan bir şey olduğunu bilir, bunu davaya inanmışlıkları ve düşmana olan nefretleriyle övünmenin bir yolu olarak görürlerdi. Sonunda çoğu, elindeki silahı bile doğru dürüst tutmayacak kadar taş kesilir, intihar bombacısı olmayı içlerindeki en aptalları kabul ederdi.

Ancak telefonun diğer ucundaki adamın aptal olduğunu söylemek pek mümkün değildi. Abdullah onun palayla Batılıların kafasını koparmaktan zevk aldığını biliyordu; söylenenlere göre bu, geçmişi Haçlı Seferleri'ne kadar uzanan bir şeydi. Adam Çeçenistan'daki ıssız dağlarda Rus askerlerini canlı canlı kavurmuş, Bağdat'taki Amerikan askerlerinin kesilen uzuvlarının ipe dizilmesine yardım etmişti. Kum tanelerini ayırmaktan başka hiçbir şeyden hoşlanmayan, iki yaşında bir çocuğun zekasına sahip bir delikanlı olan kendi yeğenini davanın bir neferi yapmış ve çocuğu, üzerinde yirmi kilo patlayıcı ve mezhepçi şiddeti daha da alevlendirmeye katkısı olsun diye çivilerle birlikte Basra'daki bir çamaşırhaneye yollamıştı. O patlamada elli kadar kadın ve çocuk can vermiş, sonrasındaki misilleme ve intikam alma amaçlı eylemler yüzlerce kişinin daha ölümüne neden olmuştu.

Abdullah, kendi bakış açısıyla Allah'a karşı görevini yerine getiriyordu. İmam'ın yakın çevresi içindeki bağlantısı olan El-Cema'nın özel korumasıysa bunu insanları sakat bırakmaktan ve öldürmekten zevk aldığı için yapıyordu. El-Cema'nın örgüt içindeki birçok kişi tarafından bilenen sırrıysa, adamın İslamiyet konusunda bir eğitim bile almadığıydı. El-Cema Müslüman olarak doğmuş olsa da hiçbir zaman namaz kılmamış, ramazanda oruç tutmamış ve yemekle ilgili din kurallarını hiçe saymıştı.

İmam'ın böylesine bir menfurluğa neden izin verdiği, Abdullah gibi kıdemli komutanları arasında hep tartışma konusu olmuş, bu durum İmam'ın kulağına gidene dek devam etmişti. İmam'ın seçimlerini sorgulamalarının üstünden iki gün geçtikten sonra o dört komutanın dilleri kesilmiş, gözleri oyulmuş, burunları koparılmış, tırnakları çıkarılmış ve kulak zarları delinmişti.

Bu tepkinin anlamı açıktı. Komutanlar adamın arkasından konuşmakla her türlü sağduyu ve algıdan yoksun olduklarını göstermişler, o yüzden sonsuza dek susturulmuşlardı.

Abdullah cevap vermesi gerektiğini fark etti ve, "Allah İmam'ı korusun," dedi aceleyle. Karşı taraf telefonu çoktan kapatmıştı bile.

Juan, "Linda M60'ı kapıp hemen buraya gel," diye bağırdı telsizden. "Ve yanına alabildiğin kadar çok cephane al. Mark, sen de Gaz'ı yük vagonundan ayır."

Murphy, "Ne?" diye bağırdı. "Neden?"

"Geri geri yeterince hızlı gidemezsin."

Linç taktik çevrime girdi. "Ben sorunumuzun bu çılgın kafileyi yavaşlatmak olduğunu sanıyordum."

"Artık değil."

Birkaç saniye sonra Gaz'ın tavanının zırhlı bölümünden alınan 30 kalibrelik makineli tüfek yük vagonunun katranlı tavanına yerleştirildi. Cabrillo aceleyle Linda'nın yanına gelmiş ve hantal silahı taşımasında ona yardım etmişti. Linda'nın arkasında Alana Shepard duruyor, boynuna astığı cephane şeridi ölümcül bir mücevhere benziyordu. Ayakucunda da içi mermi dolu iki kutu daha vardı. Kutuları yerden alıp Cabrillo'ya verdi.

Juan, "Fötr şapkayı hak etmeye çalışıyorsun galiba," diyerek gülümsedi.

Köprüyü ilk kez o an gören Linda Ross, başkanın neden bunca ağır bir ateş gücüne ihtiyaç duyduğunu anladı. Vagonun ön bölümüne varır varmaz M60'ın iki ayaklı güdük sehpasının bacaklarını açtı ve Cabrillo'nun ilk mermi şeridini silaha yerleştirmesini beklemek üzere silahın arkasına uzandı. Alana kutulardan birinden ikinci bir yüz mermilik şeridi çıkartırken, Juan M60'ı doldurup silahın almacını kapattı. Linda mermiyi silahın namlusuna sürüp ateşe başladı.

Köprü silahın etkili menzilinin çok ötesindeydi, ancak köprünün ahşap ayaklarına yapılan gelişigüzel atışlar bile teröristleri saklanacak bir yer bulmaya zorlayacak ve umdukları gibi, onlara ihtiyaç duydukları zamanı kazandıracaktı.

Silahın namlu ağzından ateş püskürürken, Linda'nın tüm bedeni, sanki elektrik kablosuna yapışmış gibi sarsılıyordu. Linda bir dizi merminin havada iz bırakmasını izledi, fosfor uçlu mermiler hedeflerini bulana dek namluyu havaya kaldırdı. Juan bulunduğu mesafeden, sadece rengi atmış kerestelerin üzerinden tozların kalkmasıyla oluşan küçük patlamaları görebiliyordu. Nehir yatağının altında çalışmakta olan adamlar neler olup bittiğini ancak ilk mermi şeridinin üçte birinin tükenmesinin ardından anlayabildiler. Göründüğü kadarıyla adamlardan hiçbiri yaralanmamıştı, ama kısa bir şaşkınlığın ardından köprünün karmaşık kirişlerinin ardında saklanacak bir yer bulmak için koşuşturmaya başladılar.

Namluyu aşırı ısınmaktan korumak için kontrollü biçimde ateş eden Linda, adamları oldukları yerde kalmaya zorluyordu, ancak bir ara gönderdiği mermilerden biri teröristlerden birine isabet edip adamı köprü ayağından aşağıya uçurdu. Adamın cesedi, bir kirişe çarpıp yere doğru yanlamasına takla atana dek sessizce ve ağır çekim dimdik yere düştü; yerle temas ettiği anda topraktan sessizce yükselen toz tabakası havada hafif rüzgarın etkisiyle tembelce sürüklendi.

Mark Murphy 30 kalibrelik makineli tüfeğin takırtısını duyabiliyordu, ama nereye ateş edildiğine dair hiçbir fikri yoktu. Emniyet kemerlerinden kurtulup Gaza'dan dışarıya attı kendini.

Arka tamponun yanında dizüstü çökerken ayaklarının altında bulanıklaşmaya başlayan kirişleri görmezden gelmeye çalıştı.

Murphy Gaz'ın tamponu ve vagonun bağlantı yerinin çevresine bir çekme zinciri dolamıştı. Linç raylar üzerinde gitmekte olan vagondan biraz daha hızlı yol aldığından zincirde bir gerilme yoktu. Linç büyükçe bir cıvata kesici kullanarak örgü şeklindeki çeliğe girişmiş ve elinden geldiğince kesmeye çalışmıştı. Vagon Gaza'dan uzaklaşmaya başlarsa, gerilim kabloyu kopartacak ve Mark'ın bacakları büyük ihtimalle dizlerinin altından kesilecekti.

Bir dönemece doğru ilerlemeye başladılar. Murph, Linda'nın makineli tüfeğinin sustuğunu fark etti; önündeki tepeler hedefini görmesini engelliyordu herhalde. Bu arada vagonun da hız kazanmaya başlamasıyla birlikte ince kablo gerilmeye, örgü şeritler birbirinden ayrılmaya ve gümüş bir duman gibi kıvrılmaya başlamıştı.

Mark, "Linç, şunun poposuna vur biraz," diye seslenince Lincoln, Gaz'ın hızını artırdı.

Gerilim ortadan kalkar kalkmaz Mark, büyük cıvata kesicisini eline aldı ve kabloyu tamamen kesmek üzere bütün gücüyle çalışmaya koyuldu.

Juan telsizden, "Son kabloyu da halledince vagonun bağlantı yerine atla, böylece Gaz'a tırmanmanı beklerken zaman kaybetmekten kurtuluruz," dedi.

Mark zar zor yutkundu; vagonun paslı bağlantı yerine tırmanırkenki görüntüsünden mi, yoksa kendisinden bunu yapmasını isteyen başkanın durumları hakkında ne bildiği düşüncesinden mi hoşlanmadığına bir türlü karar veremedi.

Cabrillo, "Sen de duydun Linç," diye devam etti. "Mark işini bitirir bitirmez Gaz'ı döndür ve bütün gücünle şu yük vagonunu ittir, anlaşıldı mı?"

Linç cevap vermeden Mark, "Benim işim bitti," diye haber verdi.

Gaz'ın içinde Linç frenlere asılmış, nerdeyse tamamen tükenmiş olan balatalardan yükselen karbon bulutunu dağıtmaya çalışıyordu. Güvenli olduğunu hissettiği anda direksiyonu kırdı. Lastikler demiryolu kirişlerine sert biçimde çarptı ve ağır kamyonet yana yattı, ardından yere şiddetle çarparken zemindeki kırma taşları püskürttü. Kamyonet kontrolden çıkmış yük vagonunun peşine takılırken. Linç tekerlekleri bir kez daha rayların üstüne oturtmaya çalıştı. Gözleri bulanmaya başlamıştı, Gaz'ı rayların üstüne getirtene dek dişini kopartırcasına sıktı.

Tekerlekler rayla aynı hizaya geldikten sonra Linç, Gaz'ın güçlendirilmiş tamponu vagonun bağlantı yeriyle temas edene dek vagonun peşinden gitti. O sırada bir ayağını tampona dayamış Mark Murphy'nin, iki aracı birbirine güvenli bir şekilde tutturmak için eğilip Gaz'ın ön vincindeki çekme zincirinin bobinini salmasını ve zinciri vagonun bağlantı yerine dolamaya başlamasını izledi. Linç o güne dek delikanlının cesaretinden asla şüpheye düşmemişti, ama o bile böylesine tehlikeli bir manevraya kalkışmadan önce iki kere düşünürdü.

"Başkan," diye seslendi. "Ben döndüm ve vagonu elimden geldiğince itiyorum. Murph vinçle bizi vagona bağlamaya çalışıyor."

Cabrillo, "Mark, hesaplamalarını yaptın mı?" diye sordu. Genç silah uzmanının başında durmuş çalışmasını izliyordu.

Murph başkana cevap vermeden önce vincin kancasını birkaç kez düğüm atılmış kablonun çevresine kopçalayarak Gaz'ın ön camından tırmandı. "Evet, aynen dediğin gibi hesaplamayı yaptım. Yük vagonunun bizi yüzeyde tutacak kadar itme gücü var. Bu noktada bilinmeyen, suyun onu ne kadar hızlı dolduracağı..."

"Max'in Oregon'ın sehpa vincini olabildiğince çabuk devreye sokması gerekecek."

"Ona kaldırma kancasından manyetik kancaya geçmesini söyle."

Juan, Murph'ün önerisindeki mantığı hemen anladı. Büyük elektromıknatıs kullanıldığı sürece, vincin yük vagonuna güvenli biçimde tutturulması için insan gücüne ihtiyaç duyulmayacaktı.

Bu sırada Linda, görüş açısına yeniden kavuşmuş olacak ki, M60'la tekrar ateşe başlamıştı. Vagon hızlanmaya devam ederken, Juan havada barut kokusu alıyordu. Arkasına döndü; köprü hala uzaktaydı ve bir maket kadar hassas görünüyordu. Teröristler, köprüyü hedef alan mermi fırtınasının altında, köprü ayağının arkasında gizlenmiş olan patlayıcıları tekrar yerine yerleştirmeye başlamışlardı. Gaz eski yük vagonunu iterken, birkaç saniye içinde bir başka dönemece girecekler ve teröristler işlerini rahatça tamamlama fırsatı bulacaktı.

Cabrillo'nun güneşten yanmış cildi birden kül rengini aldı. Başaramayacaklarını kesin olarak anlamıştı. Gaz homurdanarak yük vagonunu itiyordu, ama köprüye varmalarına daha çok yol vardı ve bomba yerleştirmekle meşgul adamları oldukları yere mıhlayıp hareketsiz bırakabilmeleri için gerekli doğrudan ateş etme imkanına sahip olmadıkları sürece, adamlar, onlar köprüye girdikleri anda ahşap yapıyı havaya uçurmaya hazır olmuş olacaklardı.

Juan, Linc'e boş bir umutla fren yapması ve yolcuları vagondan indirip başka bir çare düşünmeleri emrini verecekti ki, köprünün uzak ucunda bir hareketlilik çarptı gözüne. Önce, gördüğü şeyin ne olduğunu anlamadı, çünkü ağır ahşap destekler görüşünü kapatıyordu.

Ve sonra. Şirketin parlak siyah renkteki McDonnell Douglas MD-520N helikopteri gürlemeye başladı köprünün üstünde.

Araç geniş egzozuyla yan pervaneye ihtiyaç duymuyordu ve George "Gomez" Adams, elinden geldiğince saklanmış ve büyük bir sürpriz yapmayı başarmıştı.

Cabrillo'nun kulaklığı pervanelerin sesi ve Adams'ın bağrışıyla doldu; ama hemen ardından ağır makineli tüfeğin takırtısıyla bastırıldı. Helikopterin açık olan arka kapısından bir gölge belirdi ve yakın mesafeden ateşe başladı. Köprünün yüz yıldan beri ayakta olan keresteden kalın destekleri amansız çöl sıcağıyla pişmiş ve kavrulmuş, demir gibi sertleşmişti. Yine de amansız ateş altında kalan köprüden iri parçalar kopuyor, geride ham beyaz delikler, toz ve kumdan oluşan düzenli bir yağmur bırakıyor, mermilerin insanlara isabet ettiği noktada hasar çok, çok daha kötü oluyordu.

Juan telsizden, "Tam zamanında ortaya çıktın," dedi.

"Dramatik giriş için kusura bakma," diye karşılık verdi Gomez Adams. "Yol boyunca karşıdan esen rüzgarla baş etmek zorunda kaldım."

Juan, "Biz geçene dek adamları köprüde tut, sağda solda dolaşmalarına izin verme, sonra rıhtıma varıncaya dek üzerimizde uç ve bizi koru," dedikten sonra frekans değiştirdi. Bu kez, "Max, orada mısın?" diye seslendi.

Max neşeli bir sesle, "Buradayım tabii," derken, sanki dünya umurunda değilmiş gibiydi; bu da aslında çok endişeli olduğunun göstergesiydi.

"Tahmini varış zamanın nedir?"

"Siz buraya varmadan iki dakika önce biz rıhtıma yanaşmış olacağız. Bil diye söylüyorum, bu yüzer bir iskele ve siz rayların sonundaki barikata bu hızla çarparsanız, yük vagonunda kimse sağ kalmaz."

"Peki, senin bir planın var mı?"

"Tabii. Sorunu hallettik bile."

Yardımcısına tam anlamıyla güvenen Juan, "Peki," dedi. Etrafında onca şey yaşanırken bazı detayları Hanley'e bırakmakta bir sakınca görmüyordu.

Şimdi büyük bir hızla dönemece giriyorlardı. Demiryolu hattını inşa eden mühendisler tepenin yan tarafını oymuş ve yük vagonunun ancak geçebileceği genişlikte dar bir sahanlık oluşturmuşlardı. Normalde büyük lokomotifi almış olsalardı, bu dar dönemeçten ancak salyangoz hızıyla geçebilirler, uçurumla aralarında sadece bir karışlık pay kalırdı.

Bu ihtiyat payı hayatlarım kurtaracaktı.

Katarın dış tekerlekleri raylardan hafifçe yükseldi, vagonun üst kenarı oyulmuş taş duvara çarpıp kayanın üstünde derin bir yarık açarken Cabrillo'nun yüzüne cam kadar keskin taş parçalarının yağmasına neden oldu. Çarpışmanın şiddeti vagonun tekerleklerini tekrar raya oturmaya zorladı ve bir an için, devreye giren inanılmaz merkezkaç kuvvetiyle tekrar havalandılar. Vagonun üst kenarı bir kez daha kayaya çarpıp üstünde bir yarık açarken, Juan bu kez arkasını dönerek yüzünün taş parçalarıyla tahrip olmasını önledi.

"Başkan?” Franklin Lincoln'ün sesinde Cabrillo'nun daha önce hiç duymadığı bir şey vardı. Korku.

Juan, "Sakın yavaşlayayım deme!" dedi. Altında, panik halindeki yolcuların attığı çığlıkları duyabiliyordu. Vagonun üstünde yolculuk etmek bu kadar kötüyken, içinde, zifiri karanlıkta tıkılı kalmanın nasıl bir şey olduğunu tahayyül bile edemedi.

Kayaya iki kez daha çarptılar, sonra dönemeç dar yarıçapından kurtuldu ve tekerlekler sıcak demir rayların üstüne sıkıca yerleşti. Bu, köprüye gelmeden önceki son dönemeçti. Önlerinde, dosdoğru uzanmakta olan dar bir geçit ve ardında köprü vardı. Aşağıdaki vadide, köprünün altında kendilerine doğru bakmakta olan bir adamın dürbünü güneş ışığıyla aniden parladı.

Juan onca mesafeye rağmen adamın ne düşündüğünü sezmişti neredeyse. Birkaç saniye sonra bir emir verilmiş olacak ki, köprüyü patlayıcılarla donatmakta olan adamlar, MD-540'taki Gomez Adams'ın yoğun ateşini hiçe sayıp topluca köprüden aşağıya akın etmeye başladılar.

Cabrillo kenara, Linda ve Alana'nın M60'ın arkasında diz çöktükleri yere doğru hareketlendi.

Linda çilli yüzü hafifçe solmuş halde, "Kendimi kandırdığımı biliyorum," dedi. "Ama ben buna sanal bilet derim. Zor bir iş başarmışım hissi veriyor."

Linda teröristlere ateş etmeye devam edecek görüş alanına sahip değildi artık, ama Adams adamların geri çekilme işini fazlasıyla güçleştiriyordu.

Juan kulaklarına dolan rüzgarın uğultusunu bastırmaya çalışarak, "Daha fazla yapabileceğimiz bir şey yok," diye bağırdı. Saatte doksan kilometre hızla gidiyorlar, vagonun üstünde esmekte olan rüzgar ayağa kalkmaları halinde onları aşağıya düşürmekle tehdit ediyordu. "Gaz'a geri dönelim."

Juan almacından parlak pirinç kovanlarından oluşan bir kolyenin sallandığı hantal silahı vagonun tavanından kaldırdı; böylece Linda ve Alana vagonun arka tarafına doğru birlikte sürünebildiler, eğilmiş halde Gaz'ın oturma bölümünün üstüne gelip açık kapaktan içeriye attılar kendilerini. Cabrillo bir an için duraladı ve gözlerini aralayıp raylara bakmaya zorladı. Düşman ateşinden kaçmaya çalışan Adams helikopterle zikzaklar çiziyor, kapıdaki silahlı adam, ki Cabrillo adaleli, iriyarı yapısından onun Jerry Pulaski olduğunu tahmin etti, helikopter dengesini sağlayıp ateş etmeye elverişli bir konuma geldiğinde köprünün ayaklarına yağmur gibi kurşun yağdırıyordu.

Rayların üstündeki tekerleklerin çıkardığı ses birden değişti. Köprünün ilk bölümüne gelmişlerdi. Vagonun yan tarafına şöyle bir bakıldığında, altlarındaki zeminin içe doğru çöktüğü hemen anlaşılıyordu.

O anda vadi tabanında, köprü ayaklarına yakın bir yerde köprünün ilerisinde bir patlama oldu. Ahşap desteklerden içeriye ve dışarıya doğru mantar şeklini almış alev ve dumanlar yükseliyor, görüntü ölümcül bir biçimde açan çiçeğe benziyordu. Vagon bir nabız gibi atan alev dalgasına doğru hızla giderken, Cabrillo kendini yere attı ve ciddi bir hasar görmeden diğer tarafa geçti.

Arkalarında, yaşanan büyük patlama köprünün kafes şeklinde inşa edilmiş kerestelerden oluşan iskeletini zayıflatmıştı. Ancak bir süre önce Linda'nın ve sonra Adams'ın açtığı ateş, teröristlerin köprüyü patlayıcılarla olması gerektiği gibi donatmasına engel oldu, köprü destekleri, vagon hızla üstünden geçtikten sonra bile en az on saniye daha ayakta kaldı ve tamamen çökmeden önce, onlara uzun köprüyü nerdeyse baştan sona kat etme imkanı verdi. Devasa keresteler birbirlerinin üstüne düşerken, vadi, beklemekte olan MI-8 helikopterin ve teröristlerin minik görüntülerinin bir süre görünmez hale gelmesine neden olacak biçimde, kalın bir toz tabakasıyla kaplandı.

Köprü domino taşları gibi çökerken, çelik raylar, piyona teli kadar zayıfmış gibi bel verdi. Linç, Gaz'ın yan aynasından olan biteni görmüş olmalıydı ki, o silindirleri azot oksitle doldururken motorun ritmi değişti.

Arkasına bakmadan hızla ilerlemekte olan yük vagonunun peşinden, yuvarlanan bir çığ misali ahşap ve çelik parçalar devriliyordu. Cabrillo arkasına bakınca, dehşet içinde köprünün ortadan yok olduğunu gördü. Aslında o an korku duyması gerekirdi, ama kaderi kendi elinde olmadığından manzarayı nerdeyse umursamaz bir objektiflikle izledi. Bu esnada Gaz daha da hız kazanıyor, köprünün inanılmaz çöküşü de ona ayak uyduruyordu.

Raylar Gaz'ın arka tamponlarının otuz metre gerisinde titredi ve sonra kavurucu toz girdabı içinde kayboldu.

Juan ileride kat etmeleri gereken daha ne kadar yol kaldığına bakmaya cüret edemedi. Bilmesem daha iyi olacak, diye dü-

Rayların altlarında çukurlaşmaya başladığında olduğu gibi, vagonun altındaki havanın sesi de bir kez daha değişti ve demiryolu hattının altında kalın ahşap kirişler görünmeye başladı. Köprüyü artık tamamen geride bırakmışlardı ki, yapının kalan son bölümü de üzerinden dumanlar çıkan bir enkaza dönüşünceye dek parçalanıp vadiye çöktü.

Cabrillo yumruklarını sıkıp ciğerlerini parçalarcasına çığlık atarken heyecandan nerdeyse dengesini kaybediyordu. "Harika bir yolculuk oldu bu," diye seslendi Linc'e. "Herkes iyi mi?"

Lincoln, "Hepimiz iyiyiz," diye cevap verdi.

Linc'in sesinde Cabrillo'nun hoşuna gitmeyen bir şey vardı. "Ne oldu koca adam?"

"Azota yüklendiğim son seferde vites kutusunu kırdım. Ve şu anda aynadan raylara bakıyorum ve büyük bir benzin tabakası üzerinde gittiğimizi görüyorum."

Juan, Linc'ten bu bilgiyi almıştı ki, motorun saldırgan homurtusunu artık duymadığını fark etti. Vites olmadan motoru çalıştırmanın bir anlamı yoktu.

"Mark hattın bundan sonraki bölümünün oldukça yumuşak olduğunu söylüyor, ama..." Linç sözünün devamını getirmedi.

Juan, "Dur tahmin edeyim," diye ekledi. "Frenlerimiz de bitik."

"Fren pedalının sonuna kadar bastım, artık bize ne faydası olacaksa..."

Juan gittikleri yöne doğru baktı. Okyanus uzakta cüruf grisi renginde parıldıyordu. Demiryolu hattının bitiş noktası kıvrımlı bir arazinin gerisine saklanmış olsa da, Juan önlerinde sadece birkaç kilometrelik yol kaldığını tahmin etti. Mark Murphy'nin, yolun geri kalanının denize doğru yumuşak bir biçimde süzüldüğüne dair varsayımının doğru olduğunu düşünüyordu. Max nasıl bir karşılama planlamışsa umarım planını işler, diye geçirdi içinden, çünkü yük vagonunun frenlerine asıldığında, tıpkı Gaz'ınkiler gibi tamamen bitmiş olduğunu anlamıştı.

Juan, "Max, beni duyuyor musun?" dedi mikrofona.

"Gayet iyi duyuyorum."

"Neredesin?"

"Sizi almaya hazır halde bekliyoruz."

"Libya saldırı birliğinden bir haber var mı?"

"Hayır, sanırım güney tarafından gelecekler, yani onları hiç görmeyeceğiz. Daha da önemlisi, onlar da bizi görmeyecekler."

"Eric'in, bizi elektromıknatısla alır almaz olabildiğince hızlı biçimde uluslararası sulara yönelmesini istiyorum."

"Biraz gevşe Juan. Her şey yolunda... Doktor Huxley ve adamları ön ambara portatif karyola, battaniye ve çok sayıda serum şişesi yığdı. Aşçılar getirdiğin insanları doyurmaya yetecek kadar yemek hazırlamakla meşgul. Ben de birileri o insanları geri almak isteyebilir diye, gemideki tüm silah sistemlerini doldurup hazır ettim."

"Tamam, tamam, anladım. Uç dakika içinde orada oluruz."

Demiryolu hattının son bölümü dağlardan çıkıp doğrudan denize açılan bir vadiye çıkıyordu. Şirket elemanları Alana, Greg Chaffee ve yeni Libyalı dostları Fadıl'la birlikte Gaz'ın içinde kemerlerini bağlamışlar, yük vagonundaki diğer mültecilere bağırıp sıkıca tutunmalarını tembihlemişlerdi.

Eski kömür santrali, yan taraflarına bir şekilde hala sımsıkı yapışmış ahşap parçaları olan birkaç binaya ait metal iskeletten ibaret, bitik bir harabeydi. Bir zamanlar vagonları kömürle dolduran vinçler çoktan ortadan kaybolmuş, çöl, taşkömürünün bir zamanlar yığıldığı uçurumun kuytu bölümünü gözlerden saklamıştı.

Oregon yeni monte edilmiş yüzer iskelenin başında heybetli biçimde belirdi. Ana kule vinci pozisyonunu almak üzere havada sallanıyordu ve iskelenin altı metre üstünde büyük elektromıknatıs sarkıtılmıştı.

Juan kendi eserini gördüğünde genellikle gururu kabarırdı, ama bu kez aklı rayların bitim noktasına son hızla ilerlemekte olan vagondaydı. Hız göstergesine bakma arzusuna karşı koymaya çalışıyor, ama saatte yüz kilometrenin üstünü zorladıklarını tahmin ediyordu. Max'in vagonu yavaşlatmak için bir tür köpük bariyer koydurmasını beklemişti, ama rayların üzerinde hiçbir şey görmüyordu. Sonra rıhtımın, ilk düşündüğüne kıyasla, suyun çok daha fazla içinde olduğunu fark etti. Aslına bakılırsa, rıhtımın uzak ucu tamamen suyun altındaydı.

Juan, vagon eski nehir yatağını terk edip son sürat iskeleye doğru giderken yüksek sesli bir kahkaha attı. Max, büyük bir ihtimalle Oregon'ın mitralyözünü kullanarak rıhtımı oluşturan birbirine geçmiş geniş plastik bölmelerde delikler açmış olmalıydı, çünkü iskele, kendi ağırlığıyla batmaya başlamıştı ve yük vagonunun gelmesiyle suyun daha da derinlerine gömülüyordu.

Vagon ön kenarlarından suya gömülürken, okyanus, aracın momentumunu, Gaz'daki hiçbir yolcunun emniyet kemerinin gerilmesine bile yol açmadan yumuşak biçimde emdi. İskelenin üçte ikilik bölümü geride kaldığında Gaz'ın hızı saatte otuz kilometreye düşmüş ve suyun seviyesi, zorlukla hareket eden tekerleklerinin oldukça üstüne çıkmıştı.

Yük vagonu iskelenin ucundan arkasındaki kamyoneti de sürükleyerek devrildiği anda ancak hareket edebiliyordu. Suda aşağı yukarı birkaç saniye boyunca sallandılar, sonra elektromıknatıs hemen üstlerinde bitti ve araç akıntının etkisiyle su yüzüne çıkarken hızla ona yapıştı. Saniyeler sonra eski yük vagonu, arka bağlantı yerinde Gaz'la birlikte sudan çıkarıldı. Juan mıknatısın kontrolünün bizzat Max Hanley'in kendisinde olduğunu anlamıştı, çünkü operatör, vagonun ağırlık merkezini kusursuz biçimde hesaplamış görünüyordu.

Vagon Oregon'ın küpeştesinin üstünden sallanıp, üzerinden sular akar halde güverteye indirildi. Lastikler güverte plakasına değer değmez Juan kapıyı açıp kendini dışarıya attı. Hemen orada, mürettebattan biri elindeki oksijenli kesme hamlacıyla Gaz'ı yük vagonuna bağlayan kabloları kesti. Juan vagonun sürgülü kapısını bir an evvel açmak için adamın yanından aceleyle geçerken az kalsın Doktor Huxley'le çarpışacaktı. Kadın tekerlekli birkaç kişiden oluşan sedyeli ekipleriyle hazır bekliyordu.

Doktor, "Anlaşılan serserilerini tedavi ederek paramı hak etmediğimi düşünüyordun," dedi. "Bu yüzden bir vagon dolusu hasta getirdin bana."

Juan ayaklarının altında, derinlerde bir yerde manyetohidrodinamiklerin şahlanmaya başladığını hissetti. "Rahatlatıcı bir kıyı izninden sonra bir doktora hediye olarak başka ne verebilirsin ki?"

Juan sürgülü kapıyı çektiği anda güverteyi ufak çaplı bir sel bastı. Sonra loş vagonun içinden bir deri bir kemik kalmış, yarı kör mahkûmlar çıktı.

Juan, "Artık güvendesiniz," dedi Arapça. "Hepiniz güvendesiniz. Ama acele etmelisiniz, anlıyor musunuz?"

Fadıl da Juan ve Huxley'e katıldı, hep birlikte, savaş nedeniyle ruhsal çöküntü yaşamakta olan insanları dışarıya çıkmaları için tatlı dille ikna ettiler. Bazıları hafif biçimde sakatlanmış, bir ikisinin kol ve bacak kemiği kırılmış, bir adam da Cabrillo'nun vagonun tavanında mücadele ettiği teröristin silahından çıkan kurşunla bileğinden vurulmuştu. Juan adeti olduğu üzere, bu insanların hayatlarını kurtardığı için keyif almaktan çok, yaralananlar için üzülüyordu.

Juan, Mark Murphy'yi gördü. İnce uzun silah uzmanı çantasını omzuna asmış, elinde sugeçirmez dizüstü bilgisayar çantasıyla kamarasına gitmek üzere ambar ağzına doğru yürüyordu. "Bay Murphy, kamaranıza gitmeyi unutun; şu andan itibaren Bay Stone'la birlikte önceliğiniz bir araştırma görevi olacak."

"Duş yapana dek bekleyemez mi?"

"Hayır. Hemen şimdi... Kudüs Mücevheri denilen şeyle ilgili öğrenebileceğimiz ne varsa bilmek istiyorum. Alana Shepard bunun Süleyman El-Cema'yla birlikte gömülmüş bir şey olabileceğinden, ama ne olduğunu tam olarak bilmediğinden bahsetti."

"Beş para etmez bir kitaptan çıkma bir efsane gibi geliyor kulağa."

"Öyle de olabilir. Araştırıp ne olduğunu öğrenin. Bir saat içinde rapor bekliyorum."

Mark keyifsiz bir biçimde, "Peki patron," diyerek ayaklarını sürte sürte uzaklaştı.

Julia Huxley mahkum kadınlardan birini ekipteki görevlilerden birine emanet ederken, "Kim bu insanlar?" diye sordu.

Juan, "Hepsi Libya Dışişleri Bakanlığı'nın üst kademe memuru," dedi. "Bu zavallılardan biri bakanın bizzat kendisi olmalı."

"Anlamıyorum. Neden tutuklanmışlar?"

"Çünkü, mantık hatası yapmıyorsam, yeni Dışişleri bakanı Ali Gami, Süleyman El-Cema'nın bizzat kendisi..."

YİRMİ ALTI

Libya ordusunun renklerine boyanmış helikopterler çölün güneyindeki boş araziden kudurmuş yabanarıları gibi fırladılar. Rus yapımı beş helikopterden dördüne toprak renginde değişik tonlarda kamuflaj yapılmışken, diğeri Libya Deniz Kuvvetleri'nin donuk gri rengine boyanmıştı.

CIA'de on beşinci yılını geçirmekte olan Jim Kublicki, bir terörist eğitim kampına yapılacak saldırıda gözlemci olarak görev almayı asla düşünmemiş, bu sorumluluğu ona. Bakan Gami'yle görüştükten sonra Büyükelçi Moon vermişti. Trablusgarp dışındaki bu işbirliği görünürde oldukça etkileyiciydi, ama Moon'un da, Kublicki'nin de hala birtakım şüpheleri vardı. Kublicki'nin saldırı esnasında Libyalı askerlerle birlikte bulunması Langley'den gelen gizli raporun bir sonucuydu aslında. Kublicki'nin, Dışişleri bakanının uçağının araştırılması sırasında ajanların Libya hava sahasına nasıl sızdıklarına dair hiçbir fikri yoktu, ama bir şekilde başarmışlardı işte. Buldukları delil muhtemel tek bir sonuca işaret ediyordu: Bakanın uçağı, büyük bir ihtimalle bakanı uçaktan indirmek amacıyla parçalanmadan önce inmeye zorlanmış, sonra Boeing bilerek dağ yamacına çarpmıştı.

Rapor, helikopterdeki bir ekibin kaza bölgesine indiğini ve çevredeki delillerle kasten oynadığını da belgeliyordu. Bu durum raporda, "Enkazın, hortumun bir karavan parkında yaptığına benzer biçimde altını üstünü getirmişler," sözleriyle vurgulanmıştı.

UUGK Langley'in iddialarını destekleyen gizli bir ön rapor yayımlamıştı. Enkazda, teröristlerin tüm çabasına rağmen açıklanması hiç de kolay olmayan bir takım tutarsızlıklar vardı. Moon UUGK'den David Jewison'la bir araya gelip kendisine ClA'in raporunun bir özetini aktarmış, Jewison da başıyla onaylayıp uçağın çarpışmadan önce bir iniş yapmış olmasının mümkün olduğunu ifade etmişti.

Kublicki askerlerin saldırı hazırlıklarını sürdürdükleri Trablusgarp'ın dışındaki ücra hava üssüne vardığında operasyonun sorumlusu Özel Güçler'den Albay Hasad'la tanışmıştı. Adam çölün, hükümetin, askerlere barınak olarak kullanmalarına izin verdiği günlerden kalma yüzlerce eski eğitim kampıyla dolu olduğunu söylemişti. Albay ve adamları hükümetin terörizmi desteklemekten vazgeçtiği son birkaç yıldır yerini bildikleri bu tür barınakların çoğunu yerle bir etmişti, ancak albay varlığından haberdar olmadıkları daha düzinelerce barınak bulunduğunu itiraf ediyordu.

Hasad helikopterde pilotun sağındaki koltuğa otururken, Kublicki bir doksanlık boyuyla pilot kabininin arkasındaki katlanır koltuğa sıkıştı. Helikopterin arka bölümünde sadece bir avuç dolusu adam vardı, saldırı güçlerinin büyük bölümü diğer helikopterlere dağılmıştı.

Libyalı albay elini başlığına bağlı mikrofonun üstüne koyarak arkasına yaslandı. Pervanelerin tangırtısını bastırmak için sesini yükseltmek zorunda kaldı. "Bir dakika içinde iniyoruz."

Kublicki biraz şaşırmıştı. "Ne? Ben saldırıdan sonra ineceğiz sanıyordum."

"Bay Kublicki sizi bilmem ama, çorbada benim de biraz tuzum olsun isterim." Hasad kurnaz bir ifadeyle sırıttı.

"Bu konuda sizinle hemfikirim albay, ama bana verdiğiniz üniformada silah yoktu."

Libyalı subay belindeki silahı kılıfından çıkarıp kabzası önde olduğu halde Kublicki'ye uzattı. "Raporunuzda, yanımda taşıdığım silahı size verdiğimi belirtmeyin yeter."

Kublicki, sen merak etme dercesine gülümseyip silahı aldı ve dolu olduğunu kendi gözleriyle görmek için şarjörünü çıkardı. Şarjörün üstündeki dar, uzun yarık, pirinçten, parlak on üç mermiyi gözler önüne seriyordu. Kublicki şarjörü yerine taktı, ama helikopter yere inene dek horozu kaldırmadı.

Pilot kabininin arkasındaki, etrafa pek de hakim olmayan koltuğundan ön camın ilerisini göremiyordu, ama gökyüzü manzarası helikopterin güçlü pervanelerinin neden olduğu toz bulutu yüzünden kapanmaya başlayınca inmek üzere olduklarını anladı. Birinci Körfez Savaşı'ndan beri savaş hali yaşamamıştı, ama korku ve keyiften kaynaklanan heyecan karışımı o duygu, asla unutmayacağı bir duyguydu.

Hava aracı yere konunca Kublicki emniyet kemerini çözdü. Hasad'ın omzunun üzerinden bakınca terörist kampının en az yüz metre ilerde olduğunu gördü. Damalı kefiyelere sarınmış, ellerinde AK-47 tüfek taşıyan adamlar büyük bir coşku içinde onlara doğru koşturuyordu. Kublicki takipte olan diğer helikopterlerdeki askerlere dair herhangi bir işaret göremedi.

Korku, keyif duygusunu bastırmaya başlamıştı.

Hasad kapısını açıp yere atladı. Bir an için görünmez oldu, sonra helikopterin yan kapısı tekerlekleri üzerinde kayıp açıldı.

Kublicki içeriye dolan parlak ışık karşısında gözlerini kırpıştırdı.

İki adam Kublicki'ye oldukça uzun gelen birkaç saniye boyunca birbirlerine baktılar. Aralarında sessiz bir iletişim olmuş gibiydi. Kıdemli CIA ajanı silahının horozunu kaldırdı ve ustaca bir hareketle Libyalıya nişan aldı. Teröristlerden korku dolu feryatlar gibi yükselen sesler, aslında coşkun, mutluluk çığlıklarıydı ve yüzlercesi aynı anda bağırıyordu.

Kublicki silahın ateş almadığını tetiğe dört kez asıldıktan sonra anladı. Tam o anda sırtında bir silahın namlusunu hissetti, Hasad uzanıp elindeki silahı hızla çekip aldığındaysa donup kaldı. "Ateşleme pimi yok." Hasad bunu Arapça bir kez daha tekrarlayınca teröristler sözünü onaylarcasına gülüştüler.

Jim Kublicki hayatının kalan bu son saniyelerinde savaşmadan pes etmeyeceğine söz verdi kendi kendine. Sırtına dayanmış tüfeği yok sayarak Hasad'ın boğazına yapışmak üzere helikopterden dışarıya fırladı. Hedefine santimler kalmıştı ki, arkasındaki adam ateş açtı. AK'nin bir saniyelik patlaması sonucu sırtından saplanan mermiler böbreğinden köprücükkemiğine kadar ulaştı, mermilerin kinetik enerjisi yüzünden ileri doğru savrulup yere, Hasad'ın ayaklarının dibine düştü. Libyalı Kublicki'nin saldırısı sonrası afallamış halde sesini çıkarmadan ayakta dikilmişti. Sonuç alması imkansız, ama cesur bir hamle yapan düşmanına saygı göstermek yerine cesede tükürmeyi, arkasına dönüp oradan uzaklaşmayı tercih etti.

Hasad kamp komutanı Abdullah'ı çadırının hemen dışında buldu. İki adam sıcak biçimde selamlaştılar. Hasad Müslümanların hayatında oldukça geniş bir yer kaplayan hal hatır sormayı, havadan sudan konuşmayı kısa kesip hemen sadede geldi.

"Kaçakların durumu ne oldu?"

İki adam El-Cema'nın örgütü içinde aynı rütbeyi taşıyordu, ama Hasad daha güçlü bir kişiliğe sahipti.

"Hepsini hallettik."

"Hepsini mi? Ah, evet, köprüyü havaya uçuracağınızı duymuştum. İşe yaradı demek ki?"

Abdullah, "Hayır," dedi. "Köprüyü geçtiler. Ama o kadar hızlı gidiyorlardı ki, rıhtımın sonuna vardıklarında sonsuzluğa yelken açtılar."

"Olanları gören oldu mu?"

"Hayır, ama onlar köprüyü geçtikten sadece on beş dakika sonra helikopterimiz eski kömür santraline vardı. Rıhtımdaki mahkûmlardan hiç iz göremeyince helikopterden inmediler; yük vagonunu da kıyıya iki yüz metre mesafede bir yerde buldular. Vagonun sadece tavanı su üzerindeydi ve bizimkiler geldiğinde suya tamamen batmak üzereydi."

"Harika." Hasad elini Abdullah'ın omzuna dayadı. "Allah selamet versin, İmam, eski Dışişleri bakanımızın ölümüne şahitlik edemediği için pek memnun olmayacak, ama kaçışın engellenmiş olmasına sevinecektir."

"Bir şey daha var," dedi Abdullah. "Adamlarımdan gelen rapor kesin değil, ama mahkûmlar birilerinden yardım almış olabilir."

"Yardım almak mı?"

"İçinde birkaç erkek ve belki bir kadının bulunduğu bir kamyonet, mahkûmların kaçma teşebbüsünde bulundukları sırada kampa saldırmış."

"Kimmiş bu insanlar?"

"Hiçbir fikrim yok."

"Peki, kamyonetleri?"

"Büyük ihtimalle yük vagonuyla birlikte battı. Dediğim gibi, olayın şahitleri tecrübesiz askerlerimiz... Heyecandan, bizim kamyonetlerden birini başkasına ait bir kamyonet diye karıştırmış olmaları çok muhtemel."

Hasad keyifsiz bir biçimde kıkırdadı. "O çocukların her taşın ve tepenin ardında bir Mossad ajanı gördüklerine eminim."

"Yarınki saldırıdan sonra, buradan Sudan'daki yeni üssümüze taşındığımızda, o acemilerin en azından yarısı burada bırakılacak ve sadece umut vaat edenler bizimle gelecek. Geri kalanlar için çaba sarf etmeye değmez."

"Acemi adam bulmak bizim için hiçbir zaman sorun olmadı. Ama iş adamların kalitesine gelince, eh, o bambaşka bir mesele işte. Bu arada yeri gelmişken..."

"Ah, evet."

Abdullah hemen yakınındaki yaverine bir şeyler söyledi. Abdullah'ın astı kısa bir süre sonra bir başka adamla birlikte geri döndü. Adamın üstünde tozdan katılaşmış eski püskü kamuflaj üniforması ve terli kefiyesi yerine yepyeni siyah bir üniforma vardı ve pantolonunun paçalarını cilalı botlarının üstüne sarkıtmıştı. Saçları özenli biçimde kesilmiş, dikkatli biçimde sakal tıraşı olmuştu. Silahının deri kemeri saatler süren özenli bir temizliğin ardından parıl parıl parıldıyor, omuzlarındaki rütbe yıldızları ışıldıyordu.

Acemi askerlerin elinde, onlar daha doğmadan dünyadaki teröristler arasında çok gözde bir silah haline gelmiş AK-47'lerden olmasına rağmen, bu adamın çapraz biçimde tuttuğu tüfeği yepyeniydi, ne almacında bir çizik, ne de cilalı ahşap dipçiğinde bir çentik vardı.

Hasad, "Kendini tanıt asker," diye böğürdü.

Adam tüfeğini ustaca bir hareketle omzuna attıktan sonra üst kol cebinden deri bir cüzdan çıkardı. Cüzdanı açıp incelemesi için Hasad'a gösterdi. Sahte askeri kimlik, gerçek kimliklerin düzenlendiği büroda bir örgüt sempatizanı tarafından çıkarılmıştı. Libya ordusunun her kademesi bu tür insanlarla doluydu; teröristler bugünkü operasyonda kullanacakları helikopterle, Fiona Katamora'nın uçağının yere inmeye mecbur edilmesi esnasında kullandıkları savaş helikopterini bu sayede ele geçirmişlerdi.

Kimliğin yanı sıra, sahibine, yarınki barış zirvesindeki güvenlik elemanlarıyla birlikte çalışma izni veren geçiş kartları da vardı. Bu kartların kimliğin düzenlendiği bürodan çıkarılması fazla riskli görüldüğünden, burada kampta sahteleri yapılmıştı. Hasad'ın orduda, konferans esnasında devasa güvenlik gücünün bir parçası olarak görev yapacak dostları vardı ve Hasad onların kimliklerini de dikkatle incelemişti. Önündeki, gerçeğinden ayırt edilemeyecek kadar kusursuz bir kimlikti.

Belgeleri askere iade ederek, "Yarından beklentilerin nedir?" diye sordu.

"İslamiyet ve Süleyman El-Cema adına şehit olmak."

"Böylesine bir şerefe nail olduğuna inanıyor musun?"

Cevap kısa bir duraklamanın ardından geldi. "İmam'ın beni bu şerefe layık görmesi yeterlidir."

Hasad, "İyi dedin," dedi. "Sen ve hemşerilerin yarın Batı dünyasına, yıllarca kendilerine gelememelerine yol açacak bir darbe indireceksiniz. İmam El-Cema, Batı'nın hayatlarımızı nasıl yaşayacağımızı bize zorla kabul ettirmesine artık izin verilmeyeceğini duyurdu. Televizyonları, filmleri, müzikleri ve demokrasileriyle dünyayı yozlaştırmalarının önüne geçilecek. Kısa bir süre sonra sonun başlangıcına geldiklerini göreceğiz. Hayat tarzlarının bize göre olmadığını ve dünyaya İslamiyet'in hakim olacağını anlayacaklar. El-Cema senin işte bu şerefe nail olacağına inanıyor."

Terörist, "Onun yüzünü kara çıkarmayacağım," derken, sesi kararlı, bakışları sakindi.

Hasad adama, "Gidebilirsin," dedikten sonra Abdullah'a döndü. "Çok iyi iş çıkarmışsın eski dostum."

"Askeri eğitim göreceli olarak kolay bir şey," dedi komutan. "İşin zor kısmı, gözleri dönmüş birer fanatik gibi görünmelerinin önüne geçerken, davaya olan inançlarını devam ettirmek."

Her iki adam da o güne dek birçok intihar bombacısının eyleminin engellendiğini çok iyi biliyordu, çünkü çoğunun böyle bir iş için hiç uygun olmadığı anlaşılmış, aşırı heyecanları deneyimsiz sivillerin bile dikkatini çekmiş, onlar bile adamların niyetlerinin ne olduğunu fark etmişlerdi. Bugün Trablusgarp'a gönderdikleri elli adam, tam da onların yapmayı planladığı türden bir saldırıya karşı alarma geçmiş meşru güvenlik güçleriyle kuşatılmış olacaktı. Doğru adamları bulabilmek için eğitim kamplarından ve Ortadoğu'nun çeşitli yerlerindeki medreselerden yüzlerce acemi toplamışlardı.

Hasad saatine baktı. "On sekiz saat içinde her şey sona erecek. Amerikan Dışişleri bakanı ölmüş, konferans sarayı kanla kaplanmış olacak. Barış girişimi bir kez daha geri püskürtülecek ve biz barışın olmadığı bir dünyada kendi hayat tarzımızı yaymaya devam edeceğiz."

"Gerçek Süleyman El-Cema'nın da söylediği gibi, 'İnancımızı yozlaşmaktan koruma çabası içindeyken irademizin gevşediğini, kararlılığımızın azaldığını, gücümüzün zayıfladığını göreceğiz; böylesi anlarda düşmanımıza, asla alt edilemeyeceğimizi ispat etmek için azami çaba göstermek ve gerektiğinde azami fedakarlık yapmak zorundayız.'"

"Ben onun başka bir sözüne vurgu yapmayı tercih ederim; 'İslam'a boyun eğmeyenler Allah'ı gücendirirler ve hak ettikleri tek şey mermilerimizdir.'"

"Kısa bir süre sonra hak ettiklerini alacaklar."

"Şimdi, beni şu Amerikalı kadınla bir tanıştır bakalım. Bakan kaderiyle baş başa bırakılmak üzere firkateyne bindirilmeden önce fazla zamanım yok, ama ona şöyle bir bakmak isterim."

YİRMİ YEDİ

Cabrillo'nun kaderinde Oregon'a döndükten sonra kabinde uzun bir banyo yapmak yoktu. Bütün mahkûmlar ambarda olabildiğince rahat ettirildikten sonra kendisine bir duş yapma izni vermişti sadece. Fadıl tarafından, onun bir zamanlar yardımcılığını yaptığı Libya'nın eski Dışişleri bakanına tanıştırıldıktan sonra, öğle saatleri yaklaştığından adama, hapsedildiğinden beri ilk kez namaz kılabilmesi için kıbleyi göstermişti.

Max Hanley kamarasının kapısını çalıp hiçbir şey söylemeden içeri daldığında, Juan giyiniyordu. Hanley'in peşinden Eric Stone ve o pis üniforması hala üstünde olan Mark Murphy odaya girdi.

Mark, Cabrillo'yu görünce, "Ama bu hiç adil değil," dedi.

Siyah asker botlarını bağlamakta olan Juan neşeli bir tavırla, "Eee, rütbenin ayrıcalıkları," diye karşılık verdi. "Neler öğrendiniz?"

"Anlaşılan batan yük vagonuyla ilgili numaramızı yutmuşa benziyorlar," dedi Max. "Siz gemiye bindikten on beş dakika sonra durumu araştırması için bir helikopter gönderdiler. Mark'ın, vagonun batmasıyla ilgili zamanlama tahmini doğru çıktı. Vagon batmadan önce, suya gömüldüğünü görmüş olmalılar."

Eric araya girdi. "Sonra ben insansız hava aracını terörist kampına yolladım. Aracın varlığından haberdar olmamaları için belli bir irtifayı korumak zorundaydım, o yüzden kamera çözünürlüğü ideal seviyede değildi, ama neler yaşandığına dair oldukça iyi bir fikir sahibi olduk."

"Ve?"

"Haklıydın," diye karşılık verdi Max. "Libya ordusu helikopterleri hiçbir engellemeyle karşılaşmaksızın uçtu ve yere indi. Her birinde çok az sayıda adam var gibi görünüyor."

Juan, "Verdikleri sözden caydılar anlaşılan," diye tahminde bulundu.

Eric, "Biz de o şekilde değerlendiriyoruz," diye karşılık verdi. "Enkaz bölgesinde gördüğünüz o MI-8'le taşıyabileceklerinden daha fazla sayıda adam taşıyacak gibi görünüyorlar."

"O helikopterlerin kapasitesi nedir?"

"En az elli."

"Ciddi bir saldırı gücü desene..."

Mark, "Hedef barış konferansı olmalı," dedi.

Eric Stone başını iki yana sallayarak, "Bu asla olmaz. Aşılmaz bir güvenlik olacak orada. Bir teröristin konferans alanının iki kilometre yakınına yaklaşması bile mümkün değil," dedi.

Max, "Libya hükümeti işin içindeyse mümkün," diye karşı çıktı.

"Milyon dolarlık bir soru bu. Bakan Gami Süleyman El-Cema'nın bizzat kendisiyse, Kaddafi bu durumu bilmez mi?"

"Nasıl bilmez? Onu atayan Kaddafi."

"Peki, diyelim ki biliyor Max. Ama bu El-Cema'nın neler planladığından haberdar olduğu anlamına gelmez."

Hanley, "Ne fark eder ki?" diye sordu.

"Belki hiçbir şey, ama bu bizim bilmemiz gereken bir şey."

"Peki, nasıl öğreneceğiz?"

"Bu konuya birazdan geri geleceğim Max; o helikopterleri devre dışı bırakmak gibi bir şansımız var mı?"

Mark cevap verme fırsatı bulamadan Eric, "Bir başka insansız hava aracı fırlatmamız gerek," dedi. "İlk aracın yakıtı bitti ve ben ondan kurtulmak zorunda kaldım. Ama öncesinde bunu aldım tabii..."

Eric Juan'a insansız hava aracının video kamerasıyla çekilmiş çok net olmayan bir fotoğraf uzattı. Detaylar oldukça bulanıktı, ama fotoğrafta helikopterlerden birine doğru yürümekte olan silahlı iki adamla, onların eşlik ettiği üçüncü bir kişi görünüyordu.

"Bu Bakan Katamora mı?"

"Muhtemelen. Tipik bir Libyalı erkeğin boy uzunluğunu göz önüne alıp ortadaki kişiyle kıyasladığımızda, boy tamam; yapı da kesinlikle uyuyor. Başı kapalı, o yüzden saçını göremiyoruz, oysa saçtan her şeyi anlayabilirdik; bakanın saçı sırtının ortasına kadar geliyor."

"Peki, tahmininiz?"

"Bence o kadın, bakan. Ve biz arkamıza dönene dek o çoktan gitmiş olacak."

Juan'ın kaşları çatıldı. Bir süre önce teröristleri beklemeden Libyalı mahkumları kurtarmak adına bilinçli bir karar vermişti. Tek bir kişinin yaşamının değeri, yüz kişinin yaşamıyla teraziye vurulduğunda terazinin kefesinde kimin bulunduğuna bağlı olmaksızın, daha az değildi. Ancak bakana bu kadar yakın olmak ve onu kurtaramamak Juan'ı çok sinirlendiriyordu. Toplantının havasını dağıtmamak için gözlerini fotoğraftan ayırmadan, "Peki, ya diğer helikopterleri devre dışı bırakmaya ne dersiniz?" dedi.

"İkinci araçtan aldığımız görüntülerle lazer taraması yapar, füze yollamamız halinde isabeti garantileyebilirim, ama Bakan Katamora'nın da orada olması halinde onun da zarar görebileceği ihtimalini göz önüne almalıyız."

"Seçeneklerimiz nedir?"

"Okyanusun üstünde uçarlarsa, helikopterleri mıhlamak... Ama bu durumda da, o helikopterlerden birinde olması halinde bakanın hayatını riske atmış oluruz."

Eric, "Bence çölden gitmekte ısrar edeceklerdir," dedi.

Max genzini temizleyerek, "Dinleyin," dedi. "Bildiklerimizi Overholt'a aktarsak, o da diğer delegelerin büyük bir saldırı olasılığından haberdar olmasını sağlasa, ha, ne dersiniz?"

Juan, "Lang'le konuşuruz," diye karşılık verdi. "Ama bu bilginin duyulmasını istemiyorum."

"Neden peki?"

"İki nedenden... Birincisi, saldırının yapılacağını öğrenirlerse konferansı iptal ederler; böyle bir şeyin olması demek, insanları bir daha barış görüşmesi yapmak üzere bir araya getirme olasılığının sıfıra inmesi demek. Konferans süreci devam etmeli. İkincisi, Gami'yi El-Cema'yla ilişkilendirecek sağlam tek bir delil bile yok elimizde. Bu, onun kimliğini ve tüm operasyonu açığa çıkarmak anlamında tek şansımız..."

"Ama bu uğurda önemli birçok insanın hayatını riske atıyorsun."

"Mesela benimkini," dedi Mark.

"Bunun giriştiğimiz en riskli iş olduğunu kabul ediyorum, ama buna değeceğini de biliyorum. Overholt bize hak verecektir. El-Cema'yı barış konferansı arifesinde enseleyebilirsek, bu durum, delegelere kapsamlı ve istikrarlı bir anlaşmayı hayata geçirmeleri açısından büyük bir moral verecektir. Bir hamleyle hem dünya yüzünde en çok aranan teröristlerden birini devre dışı bırakmış, hem de uzun süreli barışı garanti etmiş olacağız."

"Tanrım Juan... Ben o kadar emin değilim. Ödül muhteşem, tamam... Ama bedel..."

"Bana güven."

Max tam olarak rahatlamamıştı, ama başkandan asla şüphe duymayan biri olarak, "Peki, bu iş nasıl olacak?" diye sordu.

"Bir dakika." Juan dikkatini Murph'le Stoney'e verdi. "Siz ikiniz neler buldunuz?"

"Gerçek dünyayla pek uyuşmayan fazla bir şey yok."

Max, "Bir dakika," diye araya girdi. "Onlara ne araştırmaları görevini vermiştin?"

"Alana gerçek Süleyman El-Cema'nın mezarında Kudüs Mücevheri denilen bir şeyin saklanmış olabileceğinden söz etmişti. O da bunu Julian Purimutter'den öğrenmiş, ama Julian bile ne olduğunu tam olarak bilmiyormuş. Çocuklar, siz ne buldunuz?"

"Bize yeterli zaman vermedin, o yüzden kabataslak bir rapor hazırlayabildik. Bu konuda iki farklı yaklaşım var. Eh, aslında, her şeyin bir zırva olduğunu düşünen çok sayıda bilimadamının da düşüncesini dahil edersen, üç... Neyse, yaklaşımlardan biri, mücevherin beyzbol topundan biraz daha ufak bir top büyüklüğünde, üzerine bazı kelimelere kazınmış değerli bir taş, bir yakut olduğu yönünde..."

Juan, "Ne yazdığına dair bir bilgi var mı?" diye sordu.

"İnanç konusunda ne kadar fanatik olduğuna göre değişiyor. Bazı çılgınlar, bütün gavurların öldürülmesi gerektiğinin yazdığını iddia ederlerken, daha ılımlı olanlar İslam'la Hıristiyanlık arasındaki barışın desteklendiği yönünde bir ifade bulunduğunu söylüyorlar."

"Yani kimse bir şey bilmiyor."

Mark o kuşkucu tavrıyla, "Aynen," dedi. "Bir cisim al, sonra ona özel bir bilgi veya güç atfet; al sana nesiller boyu devam edecek bir efsane... Ahit Sandığı gibi bir şey mesela... Tam bir dolandırıcılık, başka bir şey değil, ama insanlar günümüzde bile peşinde."

"Yorumu geç de hikayeye odaklan."

"Tamam. Selahaddin Eyyubi'nin mücevheri ilk kez Kudüs'e 1187'deki kuşatmanın ardından getirdiği ve taşın Kubbetüs Sahra'nın altında bir mağarada sedir ağacından yapılmış bir kutunun içinde saklandığı söyleniyor. Efsaneye göre taşa bakmaya cüret edenler kör oluyor veya deliriyormuş. Tam bir efsane, değil mi?

Yani taş, 1228'deki VI. Haçlı Seferi'ne dek yeraltındaki kemerli mezar odasında yatıyor. Haçlı Seferi esnasında Kutsal Roma İmparatoru II. Friedrich, Mısır imparatoruyla, tüm Kudüs'ün kontrolünü, Kubbetüs Sahra ve yakınındaki El-Aksa Camii haricinde, Hıristiyanlara bırakacak bir anlaşma imzalıyor. Bu dönemde Tapınak Şövalyeleri için çalışmakta olan Alman paralı askerleri Kubbetüs Sahra'ya talan edip mücevheri çalıyorlar."

"Hıristiyan şövalyeler neden Müslümanlara ait kutsal bir emaneti ele geçirmek istesinler ki?"

"Çünkü onlar mücevhere başka bir şey gözüyle bakıyorlar. Hatırlarsan, bu konuda iki ayrı yaklaşım olduğunu söylemiştim. İşte yollar bu noktada kesişiyor. Tapmak Şövalyeleri Kudüs Mücevheri'nin bir yakut değil, Didymus, ya da Yehuda Tau'ına adında bir adamdan bin yıl önce şekillenmiş bir kolye ucu olduğuna inanıyorlar."

Max, "Bu adı hiç duymamıştım," diye homurdandı.

Eric, "Kuşkucu Tomas dersem bilirsin," dedi. "Hani şu İsa'nın on iki havarisinden biri..."

Juan, "Peki ya bu kolye ucu?" diye atıldı.

"Bildiğin gibi İncil'deki hikayede Tomas, İsa'nın yeniden dirilişine inanmaz ve yaraya dokunmak ister. İncil onun İsa'ya dokunup dokunmadığından söz etmiyor, ama Tapmak Şövalyeleri dokunduğuna ikna olmuş. Onlar Kudüs Mücevheri'nin simyacıların Jho'acabe dedikleri, Tomas'ın parmaklarında kalmış kanın kalıntılarını içeren bir kristal olduğuna inanıyorlar. O zamanlar bir kolyenin ucunda asılı olan kristal, Selahaddin Eyyubi şehri alınca Müslümanların eline geçiyor."

"Bu doğruysa, Müslümanlar o kristali yok etmezler miydi?" diye sordu Hanley.

Eric, "Aslında hayır," diye karşılık verdi. "Söylentiye göre Selahaddin, şehirde yaşayan Hıristiyanlara ve onların kiliselerine saygılı davranmış. Kolye ucunu geri vermesi söz konusu değilmiş, ama onu bilerek yok etmiş olacağını da sanmıyorum."

"Yani mücevher, ister yakut, ister kolye olsun, şövalyelerin elindeymiş. Peki, sonuçta nasıl olmuş da Süleyman El-Cema'yla birlikte gömülmüş?"

"Çünkü Tapınak Şövalyeleri'ni Malta'ya taşıyan gemi..."

Juan kendi sorusuna, "... Berberi korsanların saldırısına uğramış," diye cevap verdi.

Eric, "Aslında, El-Cema'nın atalarından birinin saldırısına," dedi. "Sedir ağacından yapılmış kutu, içindeki mücevherle birlikte El-Cema'nın ölümüne dek babadan oğula geçmiş. Henry Lafayette mücevheri mezarda bırakmış ve o mezarda duruyormuş."

Mark, "Hepsi saçmalık," diye atıldı. "Başkan, bu bilgilere eriştiğimiz bazı web sitelerini görsen bunun hiçbir yere varmayacağını anlarsın. Bunun Loch Ness Canavarı, Kocaayak, ya da Kayıp Hollandalı Madeni'nden bir farkı yok."

"Birkaç ay önceki küçük maceramızı hatırlarsınız; Nuh'un gemisi efsanesinin ardında birtakım gerçekler vardı." Başkan bir süre konuşmadı. "Lafayette'in son yıllarından, El-Cema'nın Hıristiyanlarla Müslümanlar arasında barışın tesis edilebileceğine dair bir ışık gördüğünü biliyoruz. Bu durum kısa bir süre önce ortaya çıktı, değil mi? Komplo düşkünlerinin bildiği bir sır değil bu. Alın size biraz spekülasyon; ya hikayenin, mücevherin üzerinde yazılar kazınmış bir yakut olduğuna dair ilk uyarlaması doğruysa ve El-Cema bunları okumuş ve bu onu başka bir insan haline getirip dinler arasında barışın sağlanabileceğine ikna etmişse? Bu inanca katkıda bulunan bir şey olur, değil mi?"

"Muhtemelen. Ama mücevherin sonunda El-Cema'nın eline geçme şansı nedir ki?"

"Neden olmasın? Ailesi, nesillerdir korsanlık yapan meşhur bir imammış. Atalarından biri şövalyelerin gemisine yapılan saldırının parçası olmasa bile, mücevherin onlara haraç olarak verilmiş olması mümkün."

Max, "Baylar, konudan uzaklaşmayalım," dedi. "Oyunun bu safhasında mücevherin ne olduğu, ya da nerde olduğunun bir önemi yok. Biz dikkatimizi bakana ve El-Cema'nın saldırısını durdurmaya vermeliyiz."

"Max, Libyalıların limandaki eski dostumuz Tarık Esad'ın El-Cema olduğuna dair iddialarından söz etmiştin."

"Haklıysak, bu da bambaşka bir esrar perdesi..."

"Eddie sana, Esad'ın El-Cema'nın örgütüyle alakalı olduğunu düşünmene yol açacak herhangi bir şey rapor etti mi?"

"Hayır, ama bu sabah Esad'ın evi ve bürosunun gizli ajanlar tarafından sarıldığını bildirdiler. Libyalılar onu enselemekle ilgili verdikleri sözü yerine getirmek için ellerinden geleni yapıyor."

"Ve toz duman yatıştığında ellerinde bir günah keçisi olacak," dedi Eric. "Hemen göstermelik bir mahkeme süreci yaşanacak ve ardından, uçağa saldırı suçlamasıyla onu idam edecekler."

"Libyalıların onu hedef almalarının arkasında bir neden olmalı. Bu adamda bir şey var, değil mi? Max, Eddie'ye ulaşıp ona Esad'ı yakalamasını söyle. O adamı sorguya çekmeliyiz."

Cabrillo, Mark Murphy'ye dikkatle baktı. Murph'ün çenesi kirli sakalıyla gölgelenmişti, koltuğunda, sanki içinde erimiş gibi kamburu çıkmış halde oturuyordu, ama gözleri hala parlaktı. Geçen son birkaç ayda, mürettebattan yediği birçok fırçanın ardından hayatının ilk spor programını uygulamaya başlamıştı. Son iki gündür çok yorulmuş olmasına rağmen, Juan onun daha fazlasına hazır olduğuna inanıyordu. "Başka bir operasyon için hazır mısın?"

"Hala önce bir duş yapmak istiyorum, ama evet."

"Eric'ie birlikte Tunus sınırına gidip El-Cema'nın mezarını bulmanızı istiyorum." Cabrillo böyle bir zamanda en iyi dümencisini kaybetmekten hiç hoşlanmıyordu aslında, ama Murph ve Stone birlikte öylesine iyi anlaşıyor ve iyi iş çıkarıyorlardı ki, göreve ikisini beraber yollamaktan başka çaresi yoktu.

Max, "Yanınıza birkaç av köpeği de alın en iyisi," dedi. "Teröristlerin Alana Shepard'ın ekibinin dördüncü elemanını kaçırdıklarını da unutmayın."

"Bumford," dedi Mark. "Emile Bumford. Linda ve Linç onun bir piyon olduğunu söylüyorlar."

Hanley, "Neyle karşı karşıya olduğunuzu bilin diye söylüyorum," diye devam etti. "Diğer arkeologlar, o adamı kaçıran teröristlerin en az on beş kişi olduğundan bahsetmişlerdi."

"Gomez sizi helikopterle götürür oraya; birkaç saat içinde de geri döner."

"Bumford'la ilk kez konuştuğumuzda çölde oluşturduğumuz zulada biraz yakıt kalmıştı."

"İyi. İki saat içinde havalanmanızı istiyorum. Şimdilik, sizden istediğim tek şey mezarı bulmanız. Sizi sıkıştırırlarsa birbirinizden ayrılmayın, olan biteni izleyin ve o adamlarla kesinlikle sıcak temas kurmayın. Greg Chaffee mahkumları sorgulama işinde gönüllü oldu, ama şu ana dek öğrenebildiğim tek şey, mezarı bizim kadar El-Cema'nın da çok istediği. Adamın çöldeki tüm operasyonu o mezarı bulmakla ilgili. Her şeye hazır olun."

"Hazır benim göbek adımdır."

Cabrillo'nun telefonu çaldı. Arayan Operasyon Merkezi'ndeki nöbetçi subaydı. "Başkan, bilmek isteyeceğini düşündüm; radar, teröristlerin eğitim kampına yakın bir yerde, sahile paralel bir noktada alçaktan uçan bir hava aracı tespit etti."

"İzini sürebildin mi?"

"Hayır, pek sayılmaz. Sadece bir saniyeliğine ortaya çıktı, sonra tekrar kayboldu. Tahminim dalga boyu yüksekliğinde uçtuğu şeklinde."

"Hızını ve yönünü tespit edebildin mi?"

"Hayır. Anlık bir görüntü oldu, sonra kayboldu."

"Peki, teşekkürler." Juan bakalit telefonu yuvasına koydu. "El-Cema'nın adamları aceleyle yola düşmüşler."

Max saatine baktı. "Fazla oyalanmamışlar."

Juan, "Çıkardığımız o küçük gürültü patırtının programlarını geciktireceğini düşünmek isterdim," dedi. "Ama öyle olduğunu pek sanmıyorum." Bir süre sessiz kaldıktan sonra, "Sahilin yakınında ne haltlar karıştırıyorlar acaba?" dedi.

"Ne?"

"Helikopterden söz ediyorum. Sahile, kolayca tespit edilebilecekleri bir noktaya yaklaşma riskini neden göze alıyorlar?

Eric haklı; boş çölden ayrılmamaları gerekirdi. Max, Libya Deniz Kuvvetleri hakkında bir araştırma yapmanı istiyorum. Bir helikopterin inebileceği donanıma sahip her bir geminin yerinin saptanmasını istiyorum."

Hanley, "Ya sen ne yapacaksın?" diye sordu.

"Langston'ı arayacak ve onu benim senaryoma sadık kalması için ikna edeceğim. Sonra Doktor Huxley'den deri altı iz takip çipimi çıkardığım yere bakmasını ve bana bir çip daha takmasını isteyeceğim; buna ihtiyacım olacakmış gibi geliyor."

YİRMİ SEKİZ

Eddie Seng cep telefonunu yavaşça kapattı ve iç çekmemek için özel bir çaba gösterdi, ancak bunaltıcı otel odasının uzak ucunda oturmakta olan Hali Kasım onu duymuş olacak ki, "Ne oldu?" diye sordu.

Max olanlar hakkında ikisini de bilgilendirmiş, o nedenle görüşme beş saniyeden daha kısa sürmüştü, ama Seng'in yüz ifadesinden haberin pek de iyi olmadığı anlaşılıyordu.

"Başkan bizden Tarık Esad'ı yakalamamızı istiyor."

"Ne zaman? Bu akşam mı?"

"Şimdi."

"Neden?"

"Sormadım."

Çinli çeteden kiraladıkları odada havalandırma tesisatı bulunmadığından, hatta sular bile akmadığından iki adam da iç çamaşırlarına kadar soyunmuş vaziyetteydi. İkisinin de vücudu ter içinde kalmıştı, ama Lübnan asıllı olan Hali'nin durumu, göğsü ve omuzlarının üstündeki keçeleşmiş kıllarla daha da kötüydü.

Eddie telefonu çaldığında tek kişilik yatağın baş kısmına yaslanmış haldeydi. Ayağa kalktı ve giyinmeye başladı. Pantolonunu üstüne geçirmeden, hamamböceklerinden kurtulmak için iyice silkeledi. Odanın eski ahşap zemininin bağlantı yerlerinden, alttaki restorandan gelen kokular sızıyordu.

Akmaya devam eden terler nedeniyle yüzü kayganlaşmış olan Hali, "Bunu gerçekten yapıyor muyuz?" diye sordu.

"Juan Esad'ın anahtar rol oynadığını söylüyormuş; o yüzden, evet, bunu gerçekten yapıyoruz."

"Anahtar rol mü? Esad mı anahtar rol oynuyor? Adam eşine ihanet eden, beş para etmez, yozlaşmış bir memurdan başka bir şey değil ki."

Seng, Şirket'in iletişim uzmanına baktı. "Adamın evini ve limandaki bürosunu kontrol altında tutmalarının nedeni anlaşılıyor. Max dün, Libya hükümetinin hiç mantıklı olmasa da, Esad'ın El-Cema'nın örgütüyle bağlantılı olduğunu düşündüğünü söyledi. Esad'ın hayat tarzı terörist olamayacak kadar açık ve gözler önünde. Gerçek teröristler birden çok kadınla romantik ilişki kurmaz, rüşvet yiyip polisin ilgisini üstlerine çekmezler."

Hali bir an için düşündü. "Tamam, kabul ediyorum. Peki, El-Cema'yla ilişkisi yoksa Libyalılar onu neden bu kadar çok istiyor?"

"Juan'ın onu istemesiyle aynı nedenden... Esad tüm bu karmaşa hakkında kimsenin bilmediği bir şeyler biliyor."

Kasım ayağa kalktı, pantolonunu giymeden önce ayak bileğindeki kılıfına küçük bir Glock 19 yerleştirdi. "İşte ben bu yüzden gemide kalıyorum ya. Orada kolay bir işim var benim. Telsiz çağrısı olur, ben cevap veririm; biri, dünyanın öbür ucundaki biriyle konuşmak ister, ben konuşmasını sağlarım; kimi operasyonlar sigara paketine benzer şifreli telefonlarla iletişimi gerektirir, ben temin ederim. Güpegündüz sinsice dolanıp Libya polisi tarafından aranan bir adamı kaçırmaya çalışmak hiç de bana göre bir şey değil."

Eddie yaşlı bir Çinli bilge aksanıyla, "Hayata karşı iştahlı ol çekirge, dünya ruhunu besleyecektir," dedi.

Seng esprili biri olarak bilinmezdi. Şakadan hoşlanmayan biri değildi aslında, ama şaka kaynağı nadiren kendisi olurdu. Bu yüzden Hali'nin kahkahası fazlasıyla yüksek sesli oldu ve uzun sürdü. Bu aslında Eddie'nin Hali'yi rahatlatma çabasının bir parçasıydı ve Hali de bunu biliyordu.

"Meraklanma. Son raporlar Esad'ın üç numaralı metresinin evinde olduğunu söylüyor. Libyalı yetkililerse evden çok uzaktalar. Esad şu ana dek aranan bir adam olduğunu öğrenmiştir, yani kendisine cankurtaran simidi atan biri olursa, bunu başına konmuş bir devlet kuşu gibi kabul edecektir. Biz sadece ona ulaşacağız, seçeneklerini anlatıp buraya gelmesini sağlayacağız. Çok kolay olacak."

Esad'ın üçüncü metresi, bir hakimin dolgun hatlara sahip karısı, geçmişi yüz yıl öncesine dayanan mermer kaplı dört beş katlı taş binaların bulunduğu bir mahallede kocasıyla birlikte yaşıyordu. Pencereler ve balkonlar dövme demirden parmaklıklarla korunmuştu, düz çatılar uydu anteniyle kaynıyordu. Mahalledeki birçok binanın giriş katında, gelir düzeyi yüksek tüketicilere hitap eden dükkan ve butikler vardı.

Kaldırımlar oldukça geniş, ama yollar dar ve kıvrımlıydı, mahallede arabadan çok atların dolaştığı zamanlardan kalan pislikler göze çarpıyordu. Sokakların bu dolambaçlı yapısı, mahalleye, şehrin hareketli diğer bölgelerine kıyasla ayrıcalıklı bir yerleşim bölgesi havası kazandırmıştı.

Çinli çete mensupları Tarık Esad'ı herkesçe görünür bir yerde, fark ettirmeden gözetleyebilmek için harap bir kamyonet kiralamışlardı. Kamyonet metresin binasının karşısında, kaputu havaya kaldırılmış, motor parçaları yandaki kaldırım üstüne serilmiş bir muşambaya yayılmış halde park etmişti. Bazıları uzun cüppeler giymiş, bazıları Batılı tarzda giyinmiş kadınlı erkekli insanlar kamyonete hiç dikkat etmeden yoldan geçip gidiyorlardı.

Eddie kiralık arabalarını sokağın aşağısında, küçük bir manav dükkanının önünde bir yere park etti. Havayı, arabanın yanındaki çöp kutularından gelen portakal kokusu kaplamıştı.

Eddie el yordamıyla torpido gözünü karıştırırken gözünü yoldan ayırmadı; sıra dışı hiçbir şey görünmüyordu. Yıllar boyunca kendisine en iyi biçimde hizmet eden içgüdüleri de çevrenin temiz olduğunu söylüyordu ona. Bir açık hava kıraathanesinde tavla oynayan iki yaşlı adamda şüpheli hiçbir şey yoktu; bir mobilyacı dükkanının vitrininin önündeki masanın tozunu alan bir delikanlının gözü işindeydi, gelen geçende değil... Öğleden sonrası güneşi acımasızca kendini belli ederken arabasında oturmuş bekleyen kimse de yoktu. Çete mensuplarınınki dışında, etrafı gizlice izlemek için kullanılabilecek tek bir kamyonet bile görünmüyordu.

Sokağın sonunda paketli bir vincin bulunduğu geniş bir inşaat alanı vardı. Vinç kısa bir süre sonra lüks bir apartman olacak on katlı çelik ve beton yapı için katlara malzeme taşıyordu. Eddie çimento karıştırıcısı ve kapıdan girip çıkan kamyonlar dışında burada da şüpheli hiçbir şey göremedi.

"Hazır mısın?" diye sordu Hali'ye.

Kasım yanaklarını şişirip derin bir nefes verdi. "Sen ve Juan nasıl bu kadar sakin kalabiliyorsunuz, anlamıyorum?"

"Bir kere Juan, olası bütün senaryoları göz önüne alır ve her türlü beklenmedik gelişme için bir planı vardır. Bana gelince; ben hiçbir şey düşünmem, zihnimi her türlü düşünceden arındırır ve olaylara gerektiği gibi tepki veririm. Meraklanma Hali, her şey yolunda gidecek."

"Hadi, işe koyulalım o zaman."

Kapılan açtılar. Eddie Asyalı hatlarını gizlemek için kullandığı iki şeyi, şapkasını ve güneş gözlüklerini düzeltti. Her ikisi de Ortadoğu'nun birçok bölgesinde kolayca bulunabilecek kıyafetlerden, bronz renkli bol pantolon ve V yaka tişört giymişti.

Kamyonetin yanından geçerlerken Eddie çete mensuplarından birinin avucuna kullanılıp atılan bir telefon sıkıştırdı ve, "Çevreden uzaklaşın ve orada bıraktığımız kırmızı Fiat'a göz kulak olun. Acil arama tuşuyla bana ulaşabilirsiniz," diye fısıldadı.

Çinli delikanlı hiç renk vermedi ve kamyonetin kapanan kaputundan başka hiçbir şey duymamış gibi davrandı. Eddie ve Hali uzun adımlarla kamyonetin yanından uzaklaştılar.

Hedeflerindeki binanın ön kapısı kilitli değildi, ama lobideki kanepede oturmuş gazete okuyan bir bekçi vardı. İki adam birbirleriyle şakalaşıyormuş gibi yaparak içeriye girdiler. İkisi de gülüyordu ve gazetesini bir kenara koyup onlara Arapça, anlamadıkları bir şeyler söyleyen bekçiyi duymazdan geldiler.

Hali olan biteni göremedi. Yeterince yaklaşmış olduklarının bile farkında değildi.

Eddie sağ yumruğunu sıkmış halde bir eskrimci gibi hamle yapmış ve yumruğunu bekçinin ademelmasının hemen altına indirmişti. İstese adamı öldürebilirdi, ama darbesi ölçülüydü. Libyalı öğürmeye başladığı anda Eddie, eliyle adamın boynunun yan tarafına bir karate darbesi daha vurdu. Bekçinin gözleri, gözakı ortaya çıkana dek devrildi ve koltuğa çöktü.

Seng cam kapıdan dışarıya bakarak olan biteni kimsenin görüp görmediğini anlamaya çalıştı, sonra Hali'nin yardımıyla baygın bekçiyi, bir duvarına posta kutularının sıralanmış olduğu arka odaya sürükledi.

"Ne kadar baygın kalır?"

"Bir saat kadar..." Eddie adamın ceplerini karıştırdı. Bulduğu kimlikte bekçinin adının Ali olduğu yazıyordu. "Hadi. Esad dördüncü katta, ön taraftaki köşe dairede..."

İki adam silahlarını çekip merdivenlerden tırmanmaya başladılar. Burada kimseyle karşılaşmak gibi bir endişeleri yoktu, çünkü böyle apartmanlarda yaşayan insanlar her zaman asansörü kullanırlardı.

Eddie dördüncü katın sahanlığına geldiklerinde ihtiyatlı bir biçimde kapıyı açtı. İlerdeki koridor halıyla kaplanmış, duvardaki apliklerle aydınlatılmıştı. Dairelerin, bir zamanların üstün zanaatkarlığının eseri, oyulmuş ahşaptan oldukça sağlam kapıları vardı. Eddie kapılarda gözetleme deliği olmadığını görünce rahatladı.

Metresin dairesinin kapısına yaklaştı ve saygılı biçimde hafifçe tıkırdattı. Kısa bir süre sonra boğuk bir kadın sesi duydu. Kadın kapıda kimin olduğunu soruyor olmalıydı, o da "Ali, sayyidah," dedi.

Kadın yine bir şeyler söyledi; muhtemelen bu sefer ne istediğini öğrenmek istiyordu. Eddie de telaffuzunun yerinde olmasını umarak aklına ilk gelen şeyi söyledi. "Al-Zajal sayyidah." Federal Ekspres efendim... Şirketin diğerlerinden kolayca ayırt edilen kamyonetlerini şehrin her yerinde görmek mümkündü.

Dairenin içinden tıngırdayan bir zincirin ve açılan kilitlerin sesi gelirken, Eddie dudaklarını oynatarak Hali'ye sessizce, "Geride dur," dedi. Kapıyı omuzladığı anda beklediğinden daha fazla bir dirençle karşılaştı, ama kadını yana itmeyi başarmıştı. Tam o anda susturucu takılmış bir silahtan çıkan mermi omzunun birkaç santim üstünden geçerken, kendini yere attı.

Kadın çığlık attı. Seng yerde bir kez yuvarlandıktan sonra dizlerinin üstüne çökmüş halde bir kanepenin arkasına saklandı. "Tarık, ateş etme." Sesinin, damarlarındaki adrenalinin izin verdiği ölçüde sakin çıkmasına çalıştı. "Lütfen. Sana yardım etmeye geldik."

Alçı duvarlardan birine dayanmış dolaplı saat birkaç saniyenin geçtiğini gösterirken, kadının çığlığı hafif bir zırıltıya dönüşmüştü.

Tarık Esad, "Kimsiniz?" diye sordu.

"Birkaç akşam önce limanda, büyük bir kamyoneti indirmemiz için gerekli işlemleri yapmıştın."

"Kanadalı'lar mı?"

"Evet."

"Ben kiminle bağlantı kurmuştum?"

L'Enfant."

Esad, "Ayağa kalkabilirsin," dedi.

Eddie yavaşça doğrulurken Esad'a, silahını, parmakları tetikten uzak duracak şekilde tuttuğunu gösterdi. "Buradan çıkmana yardım edeceğiz."

Hali ihtiyatlı bir biçimde içeriye girdi. Esad bir an için onu süzdükten sonra dikkatini yine Eddie'ye yöneltti. Seng, Esad yüz hatlarını görebilsin diye şapka ve gözlüğünü çıkarmıştı. "Seni o akşam gördüğümü hatırlıyorum; geminin dümencisi gibi davranıyordun. Bense o zamandan beri keçileri kaçıracakmışım gibiydim. Hep birileri tarafından izlendiğimi hissediyor, nereye baksam çevremde garip garip davranan genç Çinliler görüyordum. Sanırım bunun nedeni sizdiniz."

Eddie tabancasını pantolonunun kemerine sıkıştırırken, "Seni izlemeleri için birkaç delikanlı tuttum," dedi.

Esad ağlayan kadının yanına gelip ayağa kalkmasına yardımcı oldu. Kadın oldukça belirgin bıyığında ıslak bir iz bırakarak, elinin tersiyle burnunu sildi. Eddie kadının en az yüz kilo olduğunu tahmin etti; kısa boyuyla koyu turuncu sabahlığı içinde basketbol topuna benziyordu.

Tank Esad beyazlaşmaya başlayan saçları ve neredeyse birbirine geçmiş gür kaşlarıyla kadınların gözdesi yakışıklı biri değildi, ama iyi bir karakteri vardı. Eddie onun öküzü andıran bu kadından daha iyilerini bulabileceğini düşündü. Bu ilişki aşk veya şehvetten değilse, bilgi toplamak amaçlı olmalıydı. Ne de olsa kadın bir hakimin karısıydı.

Esad Libyalı kadının karnabahar kulaklarına rahatlatıcı bir şeyler mırıldanırken, Eddie daireyi inceledi. Hakimin evi deri kanepesi ve iskemleleri, kuşe kağıda basılmış dergilerin özenle yerleştirildiği mermer sehpasıyla iyi döşenmiş yeni bir daireydi. Parke zemin üstünde etkileyici bir Şark halısı vardı, raflarda deri ciltli kitaplar, duvarlarda cam çerçeveler içine alınmış işleme geometrik desenler göze çarpıyordu. Kadının işlemeleri, diye düşündü Eddie. Hafif bir rüzgar balkonun yanındaki şeffaf perdeleri havalandırıyordu; daire aşağıdaki trafiğin gürültüsünü almayacak kadar yüksekteydi.

Esad metresinin heybetli poposuna hafifçe vurup onu yatak odasına geri gönderdi.

Kadın konuşulanları duyabileceği bir mesafeden henüz uzaklaşmamıştı ki Esad, "O iyi bir kızdır," dedi. "Çok zeki değildir, göze de fazla hitap etmez, ama yeri geldiğinde gerçek bir kaplandır."

Eddie ve Hali ürperdiler.

Yatak odasının kapısı kapanınca Esad, "Siz beyefendilere birer içki ikram edebilir miyim?" dedi. "Hakim cin seviyor, ama ben yanımda viski getirdim. Ah, bu arada size ateş ettiğim için özür dilerim, tam bir refleksti. Hakim geldi sanmıştım."

"Bence artık numara yapmayı bırakın Bay Esad."

Birkaç saniye boyunca kimse konuşmadı. Eddie, Esad'ın yüzünü okuyabiliyordu. Adam casusların konuşma tarzını benimsemişti ve karşısındaki iki yabancının kendisine gerçekten bir çıkış yolu gösterip göstermeyeceklerini anlamaya çalışıyordu.

Omuzları hafifçe çöktü. "Peki, artık numara yapmak yok." İngilizceyi aksanlı konuşuyor olsa da, bunu ustaca ve bilerek yapıyordu. "Bundan sonra ne olursa olsun ben ayvayı yedim, o yüzden çok bir şey fark etmeyecek. Siz kimsiniz? Gemideyken sizi gördüğümde CIA'den olduğunuzu düşünmüştüm."

"Öyle sayılır," diye karşılık verdi Eddie. "Bu Hali Kasım. Benim adım Eddie Seng."

"Dışişleri bakanının başına neler geldiğini öğrenmek için Libya'dasınız değil mi?"

"Evet. Ama görev, aynı zamanda Süleyman El-Cema avına da dönüştü."

"Tahmin etmiştim. Örgütü, kolları tüm Libya hükümetini sarmış bir ahtapot gibidir. Gölgelerin içinde çalışır, bir yüksek rütbeli memurdan diğerine sızarlar."

"Peki, sen kimsin ve burada ne yapıyorsun?"

"Benim adım Lev Goldman."

Eddie olan biteni anladığında midesine bir yumruk yemiş gibi oldu. "Tanrım, Mossad... Beş aydan beridir burada olduğunuza dair bir bilgi geçmişti elimize."

"Hayır. Benim görevim daha da eskiye dayanıyor. Trablusgarp'a on sekiz ay önce geldim. Tel Aviv El-Cema'nın yavaş bir manevrayla bir Kuzey Afrika ülkesini ele geçirmeye çalışacağından şüpheleniyordu. Çok gizli ajanlarını Fas, Cezayir, Tunus'a ve hükümeti yakından izlesin diye buraya gönderdiler. Hedefin Libya olduğu anlaşılınca diğer ajanları geri çektiler ve ben kaldım."

"Peki, ya bu kadınlar?"

Goldman sesini daha da alçaltarak, "Güçlü adamların yalnız eşleri... Kitaptaki en eski numara," dedi.

"Ya limandaki görevin?"

"Benim haberim olmadan hiçbir şey girip çıkamaz oradan. El-Cema'nın buraya getirdiği her şey; silah, malzeme... Buna Pakistan'dan satın aldıkları modifiye edilmiş Dişi Geyik helikopter de dahil. Helikopter Keşmir Dağları'nda kullanılmış, sıradan bir helikopter için alışılmadık bir yüksekliğe ulaşabiliyor. Fiona Katamora'nın uçağı düşene dek o aracı neden istediklerini anlamamıştım."

Eddie, "Bizim ekip o helikopteri devre dışı bıraktı," dedi. "Ayrıca Libya Dışişleri Bakanlığı için çalışan yaklaşık yüz kadar insanı da kurtardılar."

"Ali Gami'nin adı bakan olarak geçerken, bakanlıkta bir temizlik harekatının yapıldığına, basından çıkan haberlerin aksine, ayrılan herkesin emekli edildiği veya başka bakanlıklara atandığına dair söylentiler vardı. Burası sonuçta hala bir polis devleti, o yüzden herkes resmi kararların sorgulanmaması gerektiğini bilir."

"Dinle, bunları daha sonra detaylı olarak konuşuruz. Şimdi seni buradan götürmemiz gerek. Gizli polis evini ve büronu kontrol altında tutuyor."

"Sizce ben neden burada saklanıyorum?"

"Hareket planın nedir?"

"Birkaç planım var aslında, ama bağlantılarımdan bazı küçük uyarılar alırım diye düşünmüştüm. Hep diken üstündeydim; işten geldiğinde hakimi tuzağa düşürüp arabasını çalmayı planlıyordum. Üzerimde İsrail uydularının yerimi tespit etmesini sağlayan bir elektronik parça var. Bana mümkün olduğunca çölün güneyine doğru gitmem ve Çad'daki Darfur mültecileri için hayırseverlik işi yapan bir tahliye kuruluşu görüntüsüne bürünmüş ordu helikopteri tarafından kurtarılmayı beklemem emredildi."

"Seni buradan daha güvenli ve hızlı bir biçimde çıkarabiliriz, ama bir an evvel gitmeliyiz."

Eddie sözünü bitirmişti ki, telefonu çaldı. Hiçbir şey söylemeden telefonu açtı, birkaç saniye boyunca dinledi, sonra hattı kapattı. "Çok geç. Adamlarımız şu anda bölgeye yaklaşmakta olan bir polis aracı rapor ettiler, ayrıca yaklaşmakta olan bir helikopterin sesini duymuşlar. Polis giriş çıkışı kapatmadan önce çevreyi kuşatıyor olacak."

"Binadan gizli bir çıkış biliyorum, ama bizi yeterince uzağa götürmez. Hakim eve erken gelirse kullanacaktım o çıkışı."

Eddie hemen bir karar verdi. "Birbirimizden ayrılacağız. Hali sen Lev'le kal. Kendinizi bir elçiliğe atın, ama bizim elçiliğe değil. İsviçre veya başka ilgisiz bir ülkenin elçiliği olsun. Toz duman yatışana dek orada güvende olursunuz."

"Ya sen?"

"Ben onları oyalayacağım. Lev, banyo nerde?"

Lev kapalı banyo kapısını işaret ederek, "Orada," dedi.

Uç adam odaya dağıldı. Lev ve hakimin karısı bir süre bir şeyler konuştular; Lev belli ki kadını teskin etmeye çalışıyor, kadın da onu. Tanrı bilir neyle suçluyordu. Eddie onları görmezden gelerek banyonun ışığını açtı, birkaç çekmeceyi karıştırdıktan sonra aradığı şeyleri buldu.

Önce köpükle saçını Goldman'ın saçı gibi kıvırcık hale getirdi, sonra gri renge bürünmesi için biraz talk pudrası serpti. Kozmetik kalemle kaşlarının arasındaki boşluğu doldurdu ve bir tomar tuvalet kağıdıyla maskara kullanarak, yüzüne Goldman'ınkiler gibi kirli sakal görüntüsü verdi.

Goldman, Eddie'nin ne yaptığını görünce liman memuru gömleğini çıkardı ve Eddie'ninkiyle değiştokuş etmek üzere hazırladı. Eddie gömleğini Goldman'a verip onunkini üstüne geçirdi.

İsrail ajanı banyodan çıkan Eddie ve Hali'yi bir dolaba doğru yönlendirdi. Metresinin mızmızlanmalarını, sürekli sorularını duymazlıktan gelerek askıda duran elbiseleri bir kenara itti.

Oldukça hoş kokulu bir ayakkabı rafını yerinden oynatınca ortaya mermer kaplı duvara yapışmış bir tahta parçası çıktı. Parçayı çekince, binanın içine doğru uzanan altmış santim genişliğinde bir boşluk belirdi. Karşıda, yandaki apartmanın arka tarafındaki tirizler görünüyordu. Tahtaların arası, dokunduğunda yerinden oynayan alçıyla doldurulmuştu. Boşluk, üstlerindeki bir çift tozlu tepe penceresinden süzülen ışıkla az da olsa aydınlanıyordu.

Lev, "Binanın bürolardan dönüştürüldüğü dönemden kalma," diye açıkladı. "Binanın eski planlarına baktığımda görmüştüm. Alt tarafta garaja çıkan bir delik de ben açtım."

"Tamam, siz ikiniz aşağıya inin. Hali, arabayı alıp garaja gel ve Lev'i al. Polis kordonu henüz çok sıkılaşmamıştır. Şansımız varsa polisin dikkati benim üstüme yoğunlaşacak zaten."

Goldman, "Gelen polisse tabii," dedi. "Unutmayın, El-Cema'nın Kaddafi hükümeti içinde bir gölge hükümeti var."

Hali bacağını açıklıktan içeriye atarken, "Bu gerçekten de fark eder mi?" dedi.

Her adım atışında ayağını duvara iyice dayayarak aşağıya inmeye başladı. Hareket ederken havaya beyaz bir toz tabakasının kalkmasına neden oluyor, ağırlığı eski tirizlerin bel vermesine yol açıyor, bu esnada kopan alçı tomarları aşağıdaki karanlıkta gözden kayboluyordu.

Goldman çılgına dönmüş metresten kurtulmak zorundaydı. Kadının akan makyajı elma yanaklarında karanlık lekeler oluşturmuştu, hıçkırırken iri göğüsleri inip kalkıyordu. Sonunda onu arkada bırakmayı başarıp Hali'nin peşinden gelirken, "Kadınlar," diye söylendi.

Eddie de Goldman'ı takip ediyordu, ancak onun gibi aşağıya inmedi; alçılar kopup aşağıdaki adamlara zarar vermesin diye önce yanlamasına birkaç metre hareket edip sonra tırmanmaya başladı. Tırmanması gereken tek bir kat vardı, o yüzden tepe pencerelerinden birinin altına gelmesi sadece birkaç dakika sürdü. Sığınak bacasının içi boğucu derecede sıcaktı, insanı yerçekimi gibi aşağıya çeken bir ağırlığı vardı.

Eddie polis helikopterinin pervanesinin gürültüsünü duyabiliyordu ve birkaç saniyesinin daha olduğunu tahmin etti. Tepe penceresinin camının metal çerçevesini tutan kaplama kurumuştu ve Eddie'nin hafifçe itmesiyle birlikte yerinden çıktı.

Eddie o anda tepe penceresinin üzerinden bir gölgenin geçtiğini gördü. Helikopter.

Eddie zar zor yutkunduktan sonra geniş pencerelerden birini yerinden söktü. Helikopterin gürültüsü şimdi iki misli artmıştı, kavurucu öğlen güneşinin alnına çıkmış olsa da kendini sanki soğutucu sisteminin çalıştığı bir yere doğru hareketleniyormuş gibi hissetti.

Katranla kaplı düz çatıda yuvarlandıktan sonra ayağa kalktı. Helikopter birkaç sokak ötede çatıların elli altmış metre kadar üstünde, havada dolanıyordu. Eddie helikopterdekiler tarafından fark edilene dek bir dakika boyunca beklemek zorunda kaldı. Büyük araç havada şöyle bir döndükten sonra ona doğru hareketlendi; yan kapısı açıldı ve omzuna dürbünlü bir tüfek dayamış keskin nişancı bir polis göründü.

Eddie bir binayı diğerinden ayıran duvar boyunca koşmaya başladı, bu esnada ayakları hafifçe ılık katrana gömülüyordu. Duvar göğüs hizasında inşa edilmiş ve insanları Seng'in biraz sonra yapmaya kalkışacağı işten caydırmak için, üstüne sivri uçlu cam parçaları gömülmüştü. Ancak keskinliğini asla kaybetmeyen dikenli telden farklı olarak cam, yıllar boyu rüzgara maruz kalmaktan perdahlanmış ve neredeyse pürüzsüz bir hale gelmişti. Eddie fazla zorlanmadan duvarın üstünden atlayıp diğer tarafa inerken, bazı cam parçaları yerinden çıktı.

Bu binanın çatısı göreceli olarak ilkine çok benziyordu; asansör boşluğunun, düzinelerce uydu anten ve artık kullanılmayan diğer antenlerin bulunduğu, katran ve çakıltaşı karışımı geniş bir alandı.

Helikopter çatının üstüne doğru alçaldı. Eddie nişancının yüzünü gördüğüne emindi ve yaptığı makyajla Tarık Esad'a benzemiş olduğunu umdu. Bu konudaki merakı, bir saniye sonra otomatik silahtan çıkan ve çatıya, ayaklarının hemen önüne sıkılan üç mermiyle giderilmiş oldu.

Polis aradığı şüphelinin çatıda olduğuna inandığına göre. Hali ve Goldman kimselere görünmeden uzaklaşmış olmalıydılar.

Eddie keskin nişancıdan kurtulmak için zikzaklar çizerek binanın arka tarafına doğru koştu. Kenara geldiğinde aşağıya atlamak üzere hazırlanmıştı ki, metresin yaşadığı apartmandan farklı olarak bu binanın doğru düzgün bir yangın merdiveni olmadığını fark etti. Yapının yan tarafına cıvatayla tutturulmuş metal, tek bir merdiven vardı sadece. Keskin nişancı başının hemen üstündeyken, kendisini bu merdivene teslim etmesi intihardan farksız olacaktı.

Arkasına dönüp geldiği yöne baktı. Geri koşması durumunda havada dönmekte olan helikopterin kucağına düşecekti, o da yandaki binaya doğru koşup duvarın üstünden atladı. Bu sırada avucunun içinde derin bir yara açıldı; camların bir kısmı yıpranmıştı gerçekten, ama hepsi değil...

Çatıya daha fazla mermi yağarken, yanaklarında yanmaya neden olan sıcak katran pıhtılarının havaya uçuşmasına neden oldu. Eddie silahını çekip ateşe karşılık verdi. Mermiler hedefi oldukça büyük bir farkla ıskalasa bile, pilotun geri çekilmesine yetti.

Eddie son hızla yandaki binaya koştu, kendini duvarın üstünden attı; nerdeyse yere kapaklanıyordu. Yan bina bir öncekinden bir kat daha alçaktı ve ötesi geniş inşaata alanına açılıyordu. Eddie parmak uçlarında yükselerek yangın merdiveni olup olmadığını anlamak için aşağıya baktı; hiçbir şey yoktu, asansör için bir kablo kutusu bile...

Kararını verip tekrar duvara tırmandı, başka bir yol bulmaya çalışıyordu ki, keskin nişancı tüfeğini ona doğru doğrultmuş ve nişangahını sıfırlamıştı bile. Mermiler tuğla ve harcı parçalarken Eddie aşağıya atlamak zorunda kaldı. Ayağı zemine temas ettiğinde düşüşün etkisini azaltmak için yuvarlandı, ama dört metrelik bir yükseklikten atlayıp sağ salim kurtulmak, helikopter tehdidini yok etmek anlamına gelmiyordu.

YİRMİ DOKUZ

Hali Kasım havalandırma bacasının altına indiğinde toz içinde kalmıştı, omuzları ve dizleri acımasızca ağrıyordu. Kendi kendine, Oregon’a geri döndüğünde geminin spor salonunda daha çok zaman geçirmeye söz verdi. Eddie'nin duvarı nasıl rahatça tırmandığını görmüştü ve eski CIA ajanı kendisinden neredeyse on yaş büyüktü.

Burada zemin alçı parçaları ve kurumuş güvercin pisliğiyle kaplıydı. Lev Goldman son birkaç metreyi başını eğerek kat etti; ter, yüzünü kaplayan toz tabakasını yol yol etmiş, sakalındaki toz, onu yirmi yaş ihtiyarlatmıştı.

Hali ellerini dizlerine dayayarak, "İyi misin?" diye sordu.

Toz zerrecikleriyle dolu havada öksürmemek için büyük çaba gösteren İsrailli, "Daha iyi bir kaçış yolu bulabilirdim belki," diye itiraf etti. "Gel, bu taraftan."

Goldman, Kasım'ı binanın arka tarafına, tirizlerin zemine doğru inceldiği bir bölüme götürdü. Birlikte iki metrekarelik bir bölgeyi tekmelemeye başladılar. Önceleri darbeler, alçıda sadece çatlaklara neden oldu, ama sonra yavaş yavaş parçalanmaya başladı. Goldman içinden geçebilecek kadar bir delik açana dek, üç santim kalınlığındaki iri alçı parçalarını elleriyle yerinden söktü.

Bir yeraltı garajına vardılar. Alan genel olarak boştu, kendilerine tahsis edilmiş noktalara park edilmiş, genellikle ev kadınlarının kullandığı birkaç araba vardı sadece. Aralarında eski bir model olsa Hali düz kontak yapmayı düşünebilirdi, ama arabaların hepsi yeniydi ve alarm sistemiyle donatılmıştı.

"Çıkışa gel ve kimseye görünmemeye çalış," dedi. "Arabamız hemen köşede."

Hali üstündeki toz tabakasını elinden geldiğince silkeledi, rampayı koşar adımlarla tırmandıktan sonra parlak gün ışığına çıktı. Caddede kıyamet kopuyordu. Helikopterden ateş edilmesi herkesi bir yere saklanmaya zorlamıştı. Birileri koşarken manavın portakal tezgahını devirmiş, tavla oynayan yaşlı adamların iskemleleri ters dönmüştü. Polis arabaları da olay yerine gelmek üzereydi.

Hali ortama uyup korkmuş LibyalIlardan biri gibi davrandı, kiralık arabasına yürüyüp kapıyı açtı. Her yerden duyulan siren sesleri, bazen helikopter pervanelerinin güçlü sesini bile bastırıyordu.

Fiat'ın motoru ilk denemede çalıştı. Hali'nin elleri öylesine kayganlaşmıştı ki, bir an direksiyon hakimiyetini yitirip önündeki arabanın arka tamponuna bindirdi; arabanın alarm sesi, polis sirenlerinin tiz sesine karıştı.

Bir minibüsten silahlar kuşanmış bir grup polis memuru inmeye başladı. Adamların sokağı kuşatması an meselesiydi, ancak hiçbiri binanın ön kapısı dışında başka bir şeyle ilgilenmiyormuş gibi görünüyordu. Anlaşılan Eddie'nin dikkat dağıtma planı gayet iyi işlemişti. Polis aradıkları adamı köşeye sıkıştırdıklarını düşünüyor olmalıydı ve izlemeleri gereken yöntemi göz ardı etmişlerdi.

Hali arabayla köşeyi dönerek yavaşladı; ancak Lev Goldman kendini yolcu koltuğuna atarken durmadı ve yan sokağa sapıp rahatça trafiğe karıştı.

Sokakları bir bir geride bırakırlarken, polisin onları bulmak için çevirdiği kordon gittikçe genişliyordu. Goldman sekiz kırmızı ışığı geride bıraktıktan sonra başım kontrol panelinin üstüne çıkaracak kadar emniyette hissetti kendini.

"Şu benzinciye çek," diye emretti.

"Biraz daha dayanamaz mısın?"

"Onun için söylemedim, yerlerimizi değiştirmemiz gerek. Yolu bilmediğin çok belli, ayrıca buranın yerlisi gibi kullanmıyorsun arabayı. Kimse trafik kurallarına uymaz burada."

Hali direksiyonu benzinciye kırıp arabayı parka çekti. Lev hala hareketsiz halde duruyor, yana kaymak için Hali'nin dışarıya çıkmasını bekliyordu. Oysa Hali onu dışarıya çıkmaya zorladı ve kendisi yana kayıp yolcu koltuğuna geçti.

Lev direksiyon başına geçince kıkırdadı. "Mossad eğitimlerinde, böyle durumlarda şoförün dışarıya çıkması gerektiği söylenir."

Kasım ona şüpheyle baktı. "Gerçekten mi? Senin dediğin gibi yapmak, direksiyonun sahipsiz kalma süresini uzatmak anlamına gelir. Bence bu konuyu eğitmenlerinizle bir daha gözden geçirmelisiniz."

Lev, "Fark etmez," diyerek sırıttı; bu kez gerçekten eğlenmişe benziyordu. "Başardık işte."

Metresin evinden uzaklaşırken rasgele sağa sola saparak, "Özür dilerim, adın ne demiştin?" diye sordu.

"Kasım. Hali Kasım."

"Bu bir Arap ismi... Nerelisin?"

"Washington."

"Hayır, aileni kastetmiştim. Aslen nerelisiniz?"

İki büyük, sıradan binanın arasındaki dar bir arka sokağa saptıklarında Hali Lev'in kestirme bir yoldan gitmeye karar verdiğini düşündü. "Büyükbabam genç yaşta Lübnan'dan iltica etmiş."

"Demek Müslüman'sın, Hıristiyan değil?"

"Ne fark eder?"

"Hıristiyan olsaydın, kendimi bu konuda o kadar kötü hissetmezdim."

Silah sesinin Fiat'ın sıkışık iç bölümünde yarattığı etki keskin bir çığlıktan farksızdı. Mermi Hali'nin göğüskafesini deldiği anda yolcu tarafındaki pencere kanla kaplandı. Araba yoldaki bir çukura girdiğinde Goldman susturucu takılmış silahını bir kez daha ateşledi. Ancak sarsıntı yüzünden hedefi tutturamadı ve mermi yan pencereye isabet ederek minik cam parçalarından oluşan kısa süreli bir yağmura neden oldu.

Hali vurulduğu ilk anda öylesine afallamıştı ki, Goldman'ın, silahını ikinci kez ateşlemesini engelleyebilmek için hiçbir şey yapmadı. Göğsü bir ocak demiriyle uçtan uca dağlanmış gibiydi ve beline sıcak bir şeylerin damladığını hissediyordu.

Geri tepen silaha doğru bir hamle yaptı, Goldman'ın direksiyon hakimiyetini yok etmeye çalışırken açık yarasına bir isabet daha aldı. Hali tasavvur edilemeyecek derecede bir acı yaşarken çığlık attı ve silahın sıcak namlusunu tutan elinin hakimiyetini kaybetti.

Kazanma şansı olmayan bir savaşı sürdürmektense dirseğini kullanarak kapının kilidini açtı ve kendini arabadan dışarıya attı. O esnada saatte kırk kilometreye yakın bir hızla gidiyorlardı. Hali kıç üstü yere çakıldı ve yuvarlanmadı; yalnızca kaldırımda kaydı.

Fiat'ın fren lambaları yandı hemen, ama araba durana dek Hali bileğindeki silahı çekmişti bile. Goldman'ın başı arabadan çıkar çıkmaz silahını ateşledi. İsabet ettiremeyince bu kez arabayı hedef alarak bir kez daha tetiğe asıldı. Cam paramparça olurken çıkan ses minik zillerin çıkardığı sese benziyordu. Silah geri teperken Hali kendini sanki tekme yemiş gibi hissetti, ama ateş etmekten vazgeçmedi. Arabaya üç mermi daha isabet ederken, diğer mermiler ilerdeki binanın duvarını parçaladı. Hali'nin İsrail ajanı olduğunu sandığı adam, onu öldürmeye değmeyeceğine karar vermişti.

Adam, "Benzincide arabadan inmiş olsaydın, çekip gidecektim sadece," dedi. Fiat'ın kapısı sertçe kapandı ve araba, lastiklerinin çıkardığı tiz ses eşliğinde hızla uzaklaştı.

Hali sırtüstü devrildi; yaralarından dışarıya kan pompalanırken göğsü hızla inip kalkıyordu. Durumunu anlamak için gömleğini sıyırdı. Sağ taraftaki mermi yarasının üstünde minik kabarcıklar oluşmuştu. Ciğerlerinden vurulduğunu, bir an evvel hastaneye gitmezse öleceğini söylemesi için Doktor Huxley'e ihtiyacı yoktu.

Tuzağa düşürülüp terk edildiği bu dar sokak oldukça uzundu ve her iki girişin başında trafik olduğuna dair bir işaret görmedi. Ayağa kalkmak için hamle yaptığında vücudunu saran yeni bir acı dalgasıyla sarmalandı. Goldman denilen adam her kimse, onları parmağında oynatmıştı.

Hali birkaç adım atmıştı ki, bir binaya yaslanmak zorunda kaldı; kırık şişeler, dikenli yabani otlar ve çöpler arasında yere çöküverdi.

Kayıtsızlık hissine yenik düşmeden önce Eddie'nin büyük bir ihtimalle polisi alt etmiş olduğunu düşünüp rahatladı. O dayanıklı ajanı hiçbir şey durduramazdı.

Eddie Seng, Hali ve Goldman'ın güvende olduğunu umuyordu, çünkü kendisinin başı büyük beladaydı ve polis helikopteri tepesinde gürlemeye devam ediyordu. Helikopter tabancasının menzilinin dışına çıkmadan, alt tarafına iki mermi sıkmayı başarmıştı. Ancak helikopterdeki keskin nişancının menziliyse çok daha uzundu ve adam sürekli ateş etmeye devam ediyordu. Mermiler, Eddie'yi bir kez daha kaçmaya zorlarken, arkasından duvarı dövdüler. Keskin nişancı tüfeğini bir kez daha ayarlayıp ateş etmeye başladığında, mermiler çatıya, Eddie'nin çok yakınına, sağ ayak parmaklarının birkaç santim ötesine isabet etti.

Eddie boş bir sahneye adım atmış bir aktör gibi cascavlak hissetti kendini. Bir yere saklanamazsa, mermilerin hedefini bulması an meselesiydi. İlersinde, çatı, alçak dekoratif bir pervazla son buluyor, onun ötesinde de inşa halindeki çok katlı bir apartmanın iskeleti yükseliyordu. Olimpik bir uzun atlamacı bile on beş metre ilerdeki binayı ıskalayabilirdi. Eddie daha önce Hali'yle birlikte gördükleri vincin uzun putrelinin şimdi daha yakında olduğunu fark etti, ama oraya ulaşsa bile tutunabileceği hiçbir şey yoktu.

Putrel gökyüzünde sallanırken, Eddie kablosunun yukarıya doğru sarmalandığını gördü, ama binanın üst katlarına ne çekildiğine dair hiçbir fikri yoktu.

Bu noktada bunun bir önemi de yoktu aslında.

Olanca gücüyle hızlanarak dosdoğru ufka koşmaya başladı. Yukarısındaki keskin nişancı silahını sıfırlamış ve Eddie'yi/ hemen topuklarının arkasına isabet eden mermilerle ateş yağmuruna tutmuştu. Eddie pervaza ulaşmadan hemen önce, vincin kaldırdığı şeyin bir palet alçı levha olduğunu fark etti. Hızını yavaşça azaltıp bir ayağını pervaza dayadı ve arkasından keskin bir toz dumanı kaldırarak kendini boşluğa bıraktı.

Aşağıya doğru uçarken on iki metrelik düşüşü tüm vücudunda hissetti, yere doğru gittikçe hızlanırken midesi kalktı. Alçı levha paleti o kendini aşağıya bıraktığında dört metre altındaydı ve yükselmeye devam ediyordu, o yüzden paletle temas eder etmez ayak bileği döndü ve bir an için yan taraftan aşağıya düşecek gibi oldu.

Kablolardan birine sıkıca tutunmadan önce, ağırlığı, yükün dengesini bozdu. Palet yana yattı ve Eddie burkulan ayağı üzerinde güçlükle ilerlemek zorunda kaldı. Açı gittikçe büyürken alçı levhalar yana kaymaya başladı. Geri kalan iki tonluk yük paletten tamamen kurtulmadan önce Eddie kabloya doğru bir hamle yaptı. Levhalar düşerken birbirlerinden ayrılıyor, bir devin havaya fırlattığı oyun kağıdı destesine benzer biçimde etrafa dağılıyordu.

Eddie'nin parmakları kabloya bir mengene gibi yapışırken, vücudu aralıklı biçimde titremeye başladı, çünkü kablo, paletten düşen yük yüzünden kendini yeni ağırlığa uydurmaya çalışırken sallanıyordu. Eddie bir an bırakıp sonra yeniden tutmayı başardığı kabloya ayağını sardı.

Şansına, vinç operatörü hızlı düşünen bir adamdı. Adam vincin oturma bölümünde kaldırdığı palete bakarken, bitişikteki binadan palete birinin atladığını görmüş ve ağır levhaların neden aşağıya düştüğünü anlamıştı. Acele etmeden, alete asılıp sallanmakta olan adamı yavaşça aşağıya indirmek yerine kablo makarasını kilitledi ve uzun putrelin inşası süren binaya doğru sallanmaya devam etmesini sağladı.

Kablonun ucundaki ağır kanca, Eddie'yi sarkaç hareketiyle binanın açık tarafından içeriye doğru sokacak ve yere, beton zemine yuvarlayacak kadar güçlüydü. Eddie'nin birkaç kat üstünde çalışmakta olan işçiler onun bu tehlikeli hamlesine şahit oldular; adamların kısa bir süre sonra merdiven boşluğu olacak yere bir merdiven sarkıtmaları uzun sürmedi.

Eddie burkulan bileğinin üstüne basmamaya gayret ederek uzun adımlarla binanın moloz boşaltma kanalının takılı olduğu tarafına yürüdü ve kenardan aşağıya şöyle bir baktı. Boşaltım kanalı altmış santim çapında metal bir tüptü ve ucu, bir kamyonetin üstüne konmuş geniş, yeşil renkte bir çöp konteynırının hemen üstünde bitiyordu. Eddie sağlam olan ayağını duvara dayayıp ellerini arkasında kavuşturarak tüpün içine girdi. İnişi ölçülü ve kontrollüydü; tek endişesi yukarıdan birisinin arkasından çöpe bir şeyler almasıydı.

Eddie beton parçalarından ve içinden demir parçaları çıkmış dolgu malzemelerinden oluşan yığının üstüne yumuşak bir iniş yaptı. Birkaç saniye sonra çöp konteynırınm diğer tarafına geçmiş, inşaat sahasında uzun adımlarla yürümeye başlamıştı. İnsanlar hala onun üçüncü katta olduğunu sanıyordu ve kimsenin dikkatini çekmemişti. Daha da önemlisi, helikopterdeki keskin nişancının binayı izliyor olmasıydı, inşaat alanını bir baştan bir başa kat eden yalnız bir adamı değil...

Takviye edilmiş boruları çimentoyla sıkılaştırıp yukarı katlara çıkarmak için tasarlanmış bir kamyonet ve yanında bir çimento karıştırıcısı gördü; karıştırıcının arka tarafındaki boşaltım kanalı, kamyonetin besleme hunisine çimento akıtıyordu. Eddie kamyonetin ön tamponuna, oradan da şoför tarafındaki çamurluğa zıpladı, şoför onun varlığını fark etmeden büyük yan aynanın desteğini kavradı. Kendini açık pencereden içeriye savurup sağlam bacağıyla şoförün çenesine bir tekme savurdu ve adam yana doğru devrilirken koltuğa çöktü.

Kamyonet oturma bölümünün hemen arkasında dönmekte olan dev çimento karıştırıcısının tamburunun gücüyle sallanıyordu. Eddie baygın adamı koltuğun önündeki ayak dayayacak yere itti, vitesi bire takıp kamyoneti yürütmeye başladı. Şaşkın işçilerin bağrışlarını duyamıyor, ama yan aynadan çimento karıştırıcısının arkasından koştuklarını görebiliyordu.

Kamyoneti inşaat alanı içindeki özel topraklı yol boyunca sürdü. Bu esnada kamyonet arkasından, ishal olmuş mekanik bir canavar gibi, boşaltım kanalından ıslak çimento akıtmaya devam ediyordu. Helikopter yerdeki polisleri, aradıkları adamın inşaat alanına indiği yönünde uyarmış olmalıydı, çünkü Eddie zincirle bağlı kapıyı parçalayıp içinden geçerek adamları bovling lobutları gibi sağa sola savururken kapıya doğru koşturmakta olan bir sürü polis gördü.

Eddie direksiyonu kırınca çelik boşaltma kanalı, hızla savrulan bir beyzbol sopası gibi mili üzerinde dışarıya doğru dönerek peşlerine takılan iki adamı daha devirdi ve yan tarafa park etmiş olan bir sedanın ön camını tuzla buz edip alarmının ciyaklamasına neden oldu. Arkasına sirenleri ötmekte olan bir polis arabası takılmıştı; araba yanına gelince Eddie aniden frene basıp direksiyonu kırdı ve çimento karıştırıcısı kamyonet polis arabasının kaputunun üstüne devrildi. Kamyonetin ve karıştırıcının içindeki çimentonun ağırlığı altında ezilen polis arabasının ön lastikleri ve radyatörü patladı. Bu sırada kamyonetin arka tekerlekleri savrulup devriye arabasına çarptı ve araba yolun dar iki şeridini de kapatmış oldu.

Çarpışma, boşaltım kanalının diğer yöne doğru fırlamasına ve bir başka arabanın camının parçalanmasına neden oldu. Kanal metal bir kuyruk gibi ileri geri sekerek arabaların camlarını un ufak ederken, Eddie'nin peşine takılmış olan polisleri uzak tutuyordu.

Eddie polislerin kamyonete ateş etmek üzere bir an durduklarını gördü, ama devasa döner tamburdan seken mermilerin yönü değişiyor ve Eddie geçen her saniye arayı açıyordu. Sorun polisler değil, başının üstünde dönmekte olan helikopterdi zaten... Eddie, onlar her hareketini izleyerek durumunu telsizle aşağıdakilere bildirirken kaçmayı başaramazdı.

Mahalleden ayrılırken sokak düzleşmiş ve genişlemişti. Uzakta, saatte yüz kilometre hızla yaklaşan ve ışıkları düzenli biçimde yanıp sönen üç polis arabası görünüyordu; yanlarında da bir tür zırhlı araç vardı. Eddie bu araca bir ağır makineli tüfeğin monte edilmiş olduğunu tahmin etti.

Gaz pedalına sonuna kadar bastı, bir an evvel hızlanmak için vites büyüttü. Polis arabalarıyla arasında otuz metre mesafe kalınca frene basıp bütün gücüyle direksiyonu döndürdü. Kamyonetin ön tamponu büyük bir teslimat kamyonunun arka tarafına çarptı; bu, çimento karıştırıcısının dengesini bozmaya yeten bir hamleydi. Kamyonet dış tekerlekleri üstüne yüklenip yan yattı ve devrildi.

Eddie yolcu koltuğuna yuvarlanmamak için direksiyona sıkıca tutundu, uçan cam parçalarından ve parçalanan ön camdan korunmak için dirseğiyle yüzünü kapattı. Kamyonetin şoförü, koltuğun ön tarafına, yere iyice sıkıştığı için üstüne yağan cam parçalarından etkilenmemişti.

Kamyonetin yere devrilmesi, çimento tamburunu yerinde tutan takozların çıkmasına ve zincirlerin kopmasına neden olacak kadar şiddetliydi.

On bir ton ağırlığında çelik ve çimento sokakta yuvarlanırken, tamburdaki çimento sokağa dağılıyordu. Polis arabalarından ikisi olacakları kestirip kaldırıma çıkmayı başarmış, biri elektrik direğine çarparken, diğeri önden bir duvara girmişti. Zırhlı araç ve diğer polis arabası ise kamyonete yakındı ve böyle bir şansları yoktu. Tambur zırhlı aracın ön plakasına yuvarlandı ve üstündeki küçük kulenin yerinden kopmasına neden oldu, içindeki silahlı memur son anda eğilmiş ve ikiye bölünmekten kurtulmuştu.

Tambur yolda parçalandı, polis arabasına, arka koltuğunu da dümdüz edecek kadar güçlü bir biçimde çarpmadan önce asfaltı çatlattı. Tambur sonunda bir binanın yan cephesine çarpıp dururken, açık ağzından diş macununu andırır biçimde çimento sızdırıyordu.

Eddie kamyonetin oturma bölümünün arka tarafındaki askı kancasında asılı olan yedek çalışma gömleğini kapıp parçalanmış ön camdan dışarıya çıktı. Kamyonet sayesinde helikopterin görüş alanından çıkmıştı, o yüzden yüzündeki makyajı silip gömleği giymek için birkaç saniye oyalandı. Ayak bileğinden yayılan acı frenleyebileceği bir şeydi, kamyonetten uzaklaşırken topallamadan yürüyordu. Birkaç metre ilerlemişti ki, kazayı görmek için dükkanlardan ve evlerden fırlayan insanlara bakmak için duraladı. O an o da meraklı kalabalığın bir parçası haline gelmişti.

Polis olay yerine varıp şahitleri sorgulamaya başladığında, Eddie'nin varlığını neredeyse görmezlikten geldi. Yetkililer bir Libyalı arıyorlardı, Arapça bilmeyen bir Asyalıyı değil. Eddie olay yerinden yavaşça uzaklaşırken kimse onu durdurmadı. Kiraladığı çete üyelerini aradıktan beş dakika sonra bir minibüse binmiş, bölgeden tamamen uzaklaşıyordu.

Kiralık Fiat'ın içinde sekiz kilometre kadar yol kat eden Tarık Esad cep telefonuyla konuşuyordu.

"Benim... Bugün bir baskın oldu ve az daha polis beni yakalıyordu. Öncelikle, neden uyarılmadığımı öğren. Böyle bir şey asla olmamalıydı. O kahrolası gemiden gelen insanların yardımıyla kaçabildim. Polis geldiğinde ağızlarından laf almaya çalışıyordum."

Bir süre dinledikten sonra, "Ses tonuna dikkat et! Sahil yolundaki tuzağı sen hazırlamıştın ve onlar senin özenle seçtiğin adamlardı," dedi. "Polisteki köstebeğimiz sayesinde ikimiz de soruşturma raporunun bir kopyasını gördük. Senin sözde iyi eğitimli o adamların, araçları rahat bırakıp geçmelerine izin vereceklerine, durdurup rüşvet almanın peşine düştüler. O Amerikalı paralı askerlerin, hepsini öldürmeyi nasıl başardıklarını bilmiyorum, ama oldu işte. Sonra Dişi Geyik'i havaya uçurdular, mahkûmların çoğunu kurtardılar ve mükemmel biçimde uygulanmakta olan bir planın yoluna taş koydular... Ne? Evet, kurtardılar dedim. Yük gemileri kömür santralinin rıhtımına bağlanmış olmalı. Adamlarımız batan bir boş vagon gördüler... Ben nerden bileyim? Belki araç göründüğünden daha hızlıdır, ya da helikopterdeki adamlar, başta kamyoneti durdursunlar diye gönderdiğin adamlardan da aptaldır. Şehirden hemen ayrılmalıyım.

Aslında, ülkeden ayrılmalıyım. Davamızı benimsemiş bir pilot tanıyorum. Ondan beni helikopteriyle Süleyman El-Cema'nın mezarını arayan adamların bulunduğu yere götürmesini isteyecek ve kontrolü bizzat ele alacağım. Yaşanan bu başarısızlığa rağmen, işin bu tarafında kontrolü elinde tutuyorsun hala. Fiona Katamora'nın şimdiye dek infaz odasına girmiş olması gerek. Albay Hasad da beni arayıp bombacılarımızın şehit olmak üzere yola çıktığını bildirdi. Bu iş bitene dek seninle bir daha konuşmayacağım. Allah bizi korusun."

Esad konuşmayı sonlandırıp şifreli telefonu yanındaki koltuğa attı. O daima duygularını kontrol altında tutmayı başaran biri olmuştu; zaten böyle olmasaydı bugünlere dek gelemezdi. Bugün kıl payı kurtulmuş olmaktan dolayı çok öfkeliydi. Libya hükümetinin her kademesinde casusları ve sempatizanları olduğunu ifade ederken yalan söylemiyordu. Polisin, bürosunu ve dairesini kontrol altında tuttuğunda önceden yeterli biçimde ikaz edilmişti, o baskın için de önceden ikaz edilmiş olmalıydı.

Görünen o ki yüce lider Muammer Kaddafi'nin, kendi başına aldığı kararların etkisinin sınırlı kaldığının hatırlatılmasına ihtiyacı vardı.

OTUZ

Eric Stone elinden geldiğince yavaş hareket edip elini göğsünün altına götürdü, son on beş dakikadır kaburgalarına batmakta olan taşı dikkatle yana iterken, yanında yüzükoyun halde yatmakta olan Franklin Lincolnden bu hareketini onaylamadığına dair sinyaller aldı. Stone'un diğer tarafındaysa Mark Murphy, onun yanında da Linda Ross, Ross'un yanında da Alana Shepard vardı.

Alana o ana dek yaşadığı onca şeye ve şimdi de teröristlerle karşılaşma tehlikesine rağmen onlarla gelmekte ısrar etmişti. Doktor Huxley, Alana'yı muayene etmiş ve ekibin bir parçası olabileceğini onaylamıştı.

Şirket'teki rütbesi nedeniyle grubun sorumlusu Linda'ydı, yani Alana'nın kendilerine katılması kararını o vermiş, Cabrillo' nun bu fikre sıcak bakmayacağını tahmin ettiği için başkana danışma zahmetine girmemişti.

Alana ve ekibinin Süleyman El-Cema'nın mezarını haftalar boyu aradıkları, kuru vadiye tepeden bakan bir dağ sırtındaydılar. Altlarında eğitim kampından gelmiş on iki terörist vardı.

Adamlar insanları öldürmekte ve sakatlamakta uzman olabilirlerdi, ama iş arkeolojiye geldiğinde beş para etmiyorlardı. Ekip liderinin ne yaptıklarına dair en ufak bir fikri bile yoktu, o yüzden adamlarını kuru vadinin sağına soluna dağıtmış, mezarın nerde olduğuna dair bir ipucu verebilecek her taşın altına bakmalarını, her dik nehir yamacını tırmanmalarını emretmişti. Adamlar bu hızla giderse, Alana'nın ekibinin dört beş saatte bulduğu eski şelaleye ancak varacaklardı.

Adamların yanında Profesör Emile Bumford vardı. Camlarına güneş yansıma ihtimali nedeniyle dürbün kullanmadıklarından kesin olarak bir şey söylemek zordu, ama yaşlı adam hiç de kötü durumda görünmüyordu. O da diğerleri gibi çevreyi araştırıyor, yavaş hareket ederken topallamıyor veya herhangi bir sakatlık belirtisi göstermiyordu. Tunus Eski Eserler Bakanlığı temsilcisinin veya oğlunun varlığına dair hiçbir işaret yoktu. Adam Amerikalılara ihanet etmenin karşılığında parasını almış ve muhtemelen Tunus'a geri dönmüş olmalıydı.

Teröristlerin üs olarak kullandıkları eski MI-8 helikoptere dair de herhangi bir işaret görünmüyordu, o yüzden Linda ve ekibi helikopterin nehrin aşağı kısmında olduğunu ve vadiyi araştıran teröristlere önceden belirlenmiş bir noktada katılacağını tahmin etti.

Linç, Eric'in bacağına hafifçe vurdu; bu, dağ sırtından geri çekileceklerine dair işaretti. Eric arkasında Linda, Mark ve Alana'yla elinden geldiğince dikkatli biçimde sürünerek ilerledi. Eski SEAL mensubuysa aşağıdaki teröristlerin kendilerini fark etmediğine emin olmak için birkaç dakika daha yattığı yerden kıpırdamadı.

Linç ekibi yirmi dakika boyunca güneye doğru yürüttükten sonra, fısıltıyla da olsa konuşmalarında güvenlik açısından bir sorun olmadığına karar verdi.

Mark, "Ne düşünüyorsun?" diye sordu.

"Juan olsa ne yapardı?"

"Bunu söylemek kolay," dedi Erk. "Kötü adamları ortadan kaldırın, mezarı bulun ve bir şekilde bedevi kızını yatağa atmayı becerin."

Alana kahkahasını bastırmak için elini ağzına götürmek zorunda kaldı.

Linç, "Ciddi söylüyorum," diye devam etti. "Kötü adamların nerde olduklarını biliyoruz ve onlar şelaleye varmadan sadece birkaç saatimiz var. Siz iki dahinin mezarı nasıl bulacağımıza dair bir fikriniz var mı?"

"Emin olmak için şelaleyi görmemiz gerekiyor aslında, ama evet, bu konuda bir iki fikir geliştirdik."

Alana ekibin planları hakkında ilk kez o an fikir sahibi oluyordu ve, "Durun bir saniye," dedi. "Eski şelaleleri bizzat gördüm. Orada bir gemiyi yüzdürmelerinin imkanı yok, çünkü fazlasıyla dik. Hele en büyüğü dimdik bir duvardan farksız..."

Eric nazik bir tavırla, "Ne düşündüğümüzü öğrensen, fikrin değişir," dedi.

Linda, "Planımız şöyle," derken, ekipteki herkesin gözüne bakarak konuştu. "Mezarı bulmaya çalışacağız. Linç, senden burada kalmanı ve gözünü o adamlardan ayırmamanı istiyorum. Şelaleye varmalarına bir saat kaldığını düşündüğünde telsizle bize haber ver ki biz de oradan zamanında ayrılalım. Sorusu olan var mı?"

Yoktu.

İki adam ve iki kadın, helikopterlerinin indiği noktadan kuru dereye olan yolu zaten yürümüşlerdi ve adsız nehrin önüne set çeken ilk bir dizi çağlayana varmak için gerekli dokuz kilometrelik yolu hızlı biçimde kat edebileceklerdi. Nehir yatağına tepeden bakan uçurumun kenarından ilerlediler, böylece şelaleye vardıklarında manzaraya kuşbakışı hakim olmuşlardı. Linda etrafı keşfe çıktığında Alana'ya erkeklerle birlikte kalmasını emretti. Mark ve Eric sarp kayalıklara hakim bir noktada pozisyon alarak, ellerindeki dürbünle etrafı sistemli biçimde taramaya başladılar.

Alana, Mark ve Eric'ie nehir yatağının garip doğasını, ancak her yeri rahatça görebildikleri o noktadan fark edebildi. İlk şelaleden suyun akıntı yönünün tersinde nehri tamamen kapsayan ve tamamen dolduran doğal bir çanak, aradan geçen çok uzun zamana rağmen erozyonun etkilerine karşı koymuş ve kaya şeklinde biçimlenmiş bir havza vardı. Kabaca otuz metre uzunluğundaydı ve suyun akış yönünün tersinde bir başka kaya yüzü daha göze çarpıyordu; ancak buradaki yüzey bir öncekinden bir buçuk metre daha yüksekti. Yontulmuş ve harçla sıvanmış olan insan yapımı bu duvar kaya yüzeyi boyunca dikilmişti. Havza tabanı, bir zamanlar kıyılar arasındaki güçlü akıntılar tarafından yıkanmış ve oyulmuş nehir yatağından farklı olarak, suların şekillendirdiği iri kaya parçalarıyla doluydu.

Alana bulundukları noktadan, eski çağlardan kalma, ilk şelalenin tabanından başlayıp akıntı yönüne doğru yaklaşık otuz metre kadar uzanan, artık çoktan yok olmuş bir başka duvarın ayağını da görebiliyordu.

Alana iri kaya parçalarını fark ettiğinde Eric'ten dürbünü aldı ve sanki hareket etmelerini bekliyormuş gibi birkaç dakika boyunca kayaları inceledi. Hiçbir şey olmamıştı tabii, ama kayalar ona dağların ilerisinde neler olduğuna dair bir şeyler anlatıyordu.

Dürbünü geri verirken, "O kayalar volkanik kara taş," dedi. "O duvarla aynı."

"Yani?"

"Bu, Tanrı'nın boş verdiği bu ülkede kumtaşından başka şeylerin de bulunduğuna dair ilk belirti... Buralarda bir yerde volkanik hareketlilik olduğu anlamına geliyor."

Mark, "Peki, bu ne demek oluyor?" diye atıldı.

"Bölgede mağaraların var olabileceği anlamına geliyor."

"Buna hiç şüphe yok zaten."

Alana'nın sesinden yaşadığı hayal kırıklığını anlamak mümkündü. "Ama bu bir şey değiştirmiyor ki. El-Cema gemisini şelalelerin üstüne taşımış olamaz. Bu kesin..."

Mark, "Sen buraya bir jeolog gözüyle bakıyorsun, mühendis gözüyle değil." Eric'e doğru döndü. "Sence nerededir?"

"Her iki kıyıda da kurmak zorunda kalmış olmalılar. Nehir sadece biri için fazlasıyla geniş..." Eric nehir kıyısının yukarısındaki düz bir kaya çıkıntısını işaret etti. "Burası bizim tarafımız için, oradaki yüksek çıkıntı da diğer taraf için..."

"Bence de."

Alana, "Siz neden söz ediyorsunuz?" diye sordu. Şirketle ilgili tecrübesi, onların birer asker olarak neler yapabileceklerini görmekle sınırlıydı, Eric Stone ve Mark Murphy'ye ne gözle bakması gerektiğini bilemiyordu. Bu iki adam Alana için birer bilgisayar kurduydu, paralı asker değil... Ve ikisi aralarında sadece kendilerinin anlayabileceği biçimde konuşuyordu.

İkisi birden aynı anda, "İskele ayağı," dedi. Ardından Eric, Alana'ya döndü. "Sana göstereceğiz."

Kaya çıkıntısına doğru ilerlediler. Çıkıntı, yüzeysel akışın yükseldiği bahar aylarında bile su seviyesinin en fazla bir metre üstünde kalıyor olmalıydı; nehri kaplayan ilk kaya yüzeyiyle neredeyse aynı seviyedeydi ve bir otobüsün sığabileceği kadar büyüktü. İki adam zemini dikkatle inceledi. Gözlerine bir şey çarptığı anda kumtaşmı kaplayan toprağa dokunmak üzere eğildiler.

Mark, "Buldum," diye atıldı. Poposunun üstüne oturmuş halde kayanın içine oyulmuş otuz santim genişliğinde yusyuvarlak bir deliği eşeliyordu. Yere uzanıp kolunu omuz hizasına kadar soktuğunda bile deliğin dibine erişemedi.

Alana, "O nedir?" diye sordu.

Murph, "İskele ayağını diktikleri yer burası," diye karşılık verdi. "Büyük ihtimalle bir ağacın yontulmuş gövdesidir. Ayağa, nehrin karşısına kadar uzanan açılı bir putrel bağlamış olmalılar. Delikten de anlayabileceğin gibi, putrel, oldukça büyük ve birkaç ton ağırlığı kaldırabilecek çaplaymış. Aynısından nehrin karşı kıyısında da olmalı."

"Anlamıyorum. Bunlar ne işe yarıyor?"

"Bunları kullanarak nehre kaya sarkıtabilir..."

Eric, "Kaya değil," diye atıldı hemen. "Bunu daha önce konuşmuştuk. Hasır sepet, ya da yelken bezinden yapılmış torbalar kullanıp içini kumla doldurmuşlardır. Bu şekilde akıntı içinde eriyip dağılmasını ve suyla sürüklenip gitmesini sağlamışlardır."

Mark, "İyi, tamam," derken, sesinde hafif bir kızgınlık belirtisi vardı. Alana kendisinden en az on yaş büyük olabilirdi, ama çekici bir kadındı ve Murph'ün kadınlarla ilgili tek gerçek umudu, onlara zekasıyla hava atmaktı. "Kum dolu büyük torbalar, nehir kanalını bölmek için ilk şelalenin altına inşa ettikleri duvara indiriliyordu. Bu yolla nehrin akışını tamamen durdurmadan akıntının bir ucuna set çekebiliyorlardı. Çıkan hafriyat, asla akıntının tamamına dayanamazdı.

"Şahin aslında bir yükseltme havuzuna sıkıştırılmıştı, bu sayede havuzun içini istedikleri miktarda suyla dolduruyor, gemiyi ikinci havuza, yani doğanın yarattığı ve muhtemelen Süleyman'ın mühendislerine ilham veren havuza taşıyacak hale gelinceye dek havuzun daha çok su alması için duvarı daha yüksek inşa ediyorlardı."

Eric, "Süreci tekrarlama ve Şahin'i nehrin üst kısmına çekme imkanları vardı," diye ekledi.

Alana, "Siz ikiniz daha buraya gelmeden olayı çözdünüz, öyle mi?" derken, sesinden iki gence ne kadar saygı duyduğu anlaşılıyordu.

Mark övünmek için ağzını açmıştı ki, Eric en belirgin özelliği olan içtenliğiyle araya girdi. "Henry Lafayette'in 'akıllı tertip' dediği şeyin mantıklı tek açıklaması, yükseltme havuzu olabilir. Bunu göz önünde bulundurarak, varsayımımızı doğrulamak üzere uydu görüntülerini inceledik."

Alana, "Gerçekten etkilendim," dedi. "Ve biraz da kendime kızdım. Saatler boyu şu aptal kayaları inceledim, ama hiçbir şey göremedim."

Mark bu açıklamayı kendisiyle övünmek üzere bir kez daha kullanmaya yelteniyordu ki, Linda Ross kimseye fark ettirmeden sessizce yanlarına yaklaştı. "Siz ikiniz etrafınızda neler olup bittiğine biraz daha dikkat etseniz iyi olacak. Gürültü çıkarmamak için özel bir çaba sarf etmedim bile. Ne buldunuz?"

Mark, Eric'e bakarak, "Tam da düşündüğümüz gibi," dedi. "Özellikle kuraklık dönemlerinde, nehir akışının tamamen durduğu günlerde, El-Cema'nın adamları gemilerini, kimsenin bakmaya akıl edemeyeceği bir yere gizlemek için şelaleyi yükseltme havuzu haline dönüştürmüşler."

"Yani mağara akıntının ters yönünde, öyle mi?"

"Evet, öyle olmalı."

Linda, "O zaman yürümeye başlayalım," dedi.

Linda, Linc'i telsizle arayarak neler olduğunu aktardı ve gidecekleri yerin uzaklığı ve bölge coğrafyası yüzünden telsiz bağlantısının kesilebileceğini söyledi. Linç bu konuşmaya kulaklığına iki kez vurarak karşılık verdi, anlaşılan teröristlere, duyulma riskini göze alamayacağı kadar yakındı.

Ekip güneye doğru ilerlemeye başladı. Yolun dörtte üçünü kat ederlerken, hem uzaktaki ufka gölgeleri düşmesin, hem de sertleşmeye başlayan rüzgardan korunabilsinler diye nehir kıyısının sınırında yürümeye dikkat ettiler. Çölün bu bölümü insanı önemsiz hissettirecek kadar ıssızdı. Pirinç rengindeki gökyüzü ekibin üstünde yükseliyor, acımasız güneş zorlu ilerleyişleri esnasında tam tepelerinde parlıyordu. Yanlarında bir gün yetecek kadar su vardı, o yüzden susuzluk çekmeleri söz konusu değildi, ancak özellikle üçü çok az uykuyla idare ediyor, son birkaç günün yorgunluğunu taşıyordu.

Şirket elemanları kendilerini zorluyor, çünkü bu işi bir görev olarak görüyorlardı. Alana'nın motivasyonuysa farklıydı; ekiple birlikte geliyordu, çünkü gelmeseydi, alnında açılmış delikten kan sızmakta olan petrol jeoloğu Mike Duncan'ın feri gitmiş gözlerinin görüntüsünü unutması asla mümkün olmayacaktı. Alana bir arkeolog ve anneydi, ait olduğu yer de buradan olabildiğince uzaktaydı, ama ekiple birlikte gelmeseydi bununla yaşaması söz konusu olamazdı. Aldığı kararın mantıklı olmadığı kesindi, ama daha önce kendinden hiç bu kadar emin olmamıştı.

Alana'nın hayatı Mike'ı öldüren ve kendisini kaçıran adamların koyduğu kurallarca belirlenmişti; kısaca ifade etmek gerekirse, Alana intikam peşindeydi.

Nehir yatağı şelaleden üç buçuk kilometre ötede çarpıcı biçimde değişikliğe uğramış, kumtaşı kıyılar yerini, artık kireçtaşına dönüşmüş, ama milyonlarca yıl önce tuzlu su kayalıklarının bir parçası olan açık gri renkte kayalara bırakmıştı.

Alana bölgenin jeolojisini tanıdığında, "Burası olmalı," dedi. "Kireçtaşı mağaraların bulunduğu bölgelerde görülür."

Mark, Eric'in koluna hafifçe vurarak kuru nehrin karşısındaki bir noktayı işaret etti. "Ne düşünüyorsun?"

Burası heyelanın nehir kıyısının bir bölümünü söküp götürdüğü ve nehir yatağına tahmin edilemeyecek kadar çok miktarda moloz taşı boşalttığı bir bölgeydi. Toprak kayması elli metre boyunca uzanıyordu ve arkasındaki nehir kıyısı o ana dek gördükleri her yerden dikkat çekici biçimde daha yüksekti.

Stone, "İşte budur," dedi Murph'e. "Çak bir beşlik! Mağaranın nehir kıyısındaki girişi tahrip edilmiş ve mağara girişi kapatılmış. O karmaşanın ardında Süleyman El-Cema'nın korsan gemisi Şahin, mezarı ve muhtemelen de Kudüs Mücevheri var."

Mezarın yerini bulmanın getirdiği başlangıçtaki heyecan fazla sürmedi.

Alana, "Ağır inşaat donanımı olmaksızın onca molozu yerinden kaldırmanın imkanı yok," derken sesi endişe doluydu. "Olsa bile haftalar sürer."

Mark ciddi bir tavırla, "Sen bizi hala anlamadın mı?" diye sordu.

"Ne demek istiyorsun?"

Stone ve Murph aynı anda, "Arka kapı," dediler.

Nehir yatağına inip nehrin karşı kıyısına geçmeleri ve kıyının heyelan yüzünden ezilmiş bölümünün üstüne çıkmaları on dakikalarını aldı. Tepenin, çölün batı kısmına bakan arka kısmı. Sahra Çölü'nün verimli ve tropikal iklime yakın özellikler gösteren bir yer olduğu zamanlarda aşınmasının ardından meydana gelen kıvrımlı sel çukurları ve su yollarıyla doluydu, ikişerli gruplara ayrılıp sistematik bir araştırmaya başlamalarının hemen ardından ilk mağara girişini buldular.

Eric kol cebinden halojen bir fener çıkarıp insan boyundaki menfeze adım attı. Mağara, içine üç metre kadar girildikten sonra doksan derece bir açıyla döndü ve karşılarına sağlam bir kaya duvarı çıktı.

Linda ve Alana bundan biraz daha derine uzanan ikinci bir mağara buldular, ama burası da beklenmedik bir biçimde bir duvarla son buluyordu. Üçüncü mağara diğerlerinden, Eric ve Mark'ı ellerinin ve dizlerinin üstünde sürünmeye zorlayacak kadar daha ufaktı. Taban taşları arasında kıvrılıp giderken, tepenin yamacının derinliklerine kadar uzuyordu. Eric ve Mark bazı yerlerde ayağa kalkıp dik biçimde yürüyebiliyorken, hemen ardından tozun içinde karınlarının üstünde sürünerek ilerlemek zorunda kalabiliyorlardı. Mağara kollarına ayrılmaya başladığında Stone elindeki tebeşirle duvarlara işaret koymaya başladı.

Toprak altına gireli on beş dakika olmuştu ki Eric, "Ne düşünüyorsun?" diye sordu. Duvarların birindeki oyma yazıyı işaret ediyordu. Bu, bıçak ucu, ya da tığla kabaca yapılmış, ikisinin de okuyamadığı, ama kıvrımlı şekillerinden Arapça olduğunu anladıkları bir yazıydı.

Murph, "Aradığımız bu olmalı," dedi. "Tüm bu yan dehlizleri keşfedebilmek için yardıma ihtiyacımız var." Telsizle Linda'ya ulaşmaya çalıştı, ama toprağın derinliklerinde olduklarından sinyal alamadı.

Mark tekrar toprak yüzeyine çıkmak üzere geriye dönmüş ve zahmetli yürüyüşüne başlamıştı. Eric'ten uzaklaşırken mağara içinde yankılanan homurdanması gittikçe daha az duyuluyordu.

Eric Stone pilden tasarruf etmek için fenerini kapatmıştı, ama karanlık elle tutulur bir biçimde üstüne çökünce tekrar yaktı. Kendini toparlamak için birkaç kez derin nefes aldı, gözlerini yumdu ve feneri söndürdü.

Diğerlerinin tünelde zorlukla ilerleyip yanına geldiklerini duyması için uzun bir otuz dakikanın geçmesi gerekti.

Mark fenerini Eric'in yüzüne tutunca kıkırdadı. "Hey, ne bu hal? Hayalet görmüş gibisin."

"Böyle dar yerlerden oldum olası hoşlanmamışımdır," diye itirafta bulundu Stone. "Işıklar açıkken sorun yok, ama karanlıkta kendimi pek iyi hissetmiyorum."

Normalde Mark, Eric'in üstüne gider, onunla daha fazla dalga geçerdi, ama içinde bulundukları koşulları dikkate alarak, "Eazla terleme ahbap," demekle yetindi.

Linda toprak altındaki birbirine bağlanan çok sayıda tünel ve mağarayı araştırmak üzere hemen bir plan yaptı. Ne zaman bir çatal ağzına gelseler ekiplerden biri sol tüneli kontrol ederken, diğer ekip sağa yönelecekti. Her ne olursa olsun on dakika sonra çatalın ağzına geri dönecekler, hangi seçenek daha umut vaat edici görünüyorsa, birlikte o yoldan ilerleyeceklerdi.

Yorucu bir çalışmayla her bir dehlizi kontrol etmelerinin üzerinden bir saat daha geçti. Şirket'in üç elemanının yanlarında silah ve fazladan cephane taşıyor olması işlerini daha da güçleştiriyordu. Herkesin dizi ve avucu kaba taşlarla temas etmekten sıyrılmış, uygun donanım olmadığından hepsi kafasını en az bir kere kayaya çarpmıştı. Eric'in, saçlarının hemen altında açılan yarasına gazlı bez bağlanmıştı; alnının kırışıklıklarında kuruyan kan bakır rengindeydi.

Dördü birlikte uzun bir dehlizde kırılmış taş yığınları üstünde ilerlerken. Erk fenerini başlarının üç metre üstündeki mağara tavanına tuttu. Gördüğü şeyi önce mağaraya sızan mineralce zengin suyun meydana getirdiği sarkıtların yüzlerce izdüşümü olduğunu sandı, ama sonra birinin üzerinde pantolon olduğunu fark etti.

Vücudunu dehşet dalgası sararken, "Ah, Tanrım," dedi.

Alana da başını yukarı kaldırdı ve o an nefesinin kesildiğini hissetti.

Tavanda düzinelerce mumyalanmış bacak asılıydı, bazılarının sadece ayak bileği görünürken, bazıları bir hortlak gibi kalçalarının üst bölümünden aşağıya sarkıyordu. Biri yan tarafından asılı kalmıştı; cesedin yarısı taşın içine gömülmüşken, diğer yarısı garip bir biçimde asılı halde sallanıyordu. Boyun öylesine bir açıyla bükülmüştü ki, kafatasının arka bölümü görünmez haldeydi, ölü yüzü aşağıdakilere görmeyen gözlerin çukurundan bakıyordu.

Tavanda hayvan bacakları da vardı; çok uzun deve bacakları iskelet haline gelmiş ayakların ucunda son buluyor, at bacakları erimiş toynaklarıyla diğerlerinden hemen ayırt ediliyordu. Kuru hava kokuşmayı yavaşlattığından, kemiklerin üzerindeki deri parşömen gibi kıtır kıtır olmuş, cesetlerin üzerindeki giysiler sağlam kalmıştı.

Mark engebeli zemini bir süre inceledikten sonra eğildi ve elinde, parmakları arasında hemen ufalanmaya başlayan bir sandaletle ayağa kalktı.

Linda, "Ne olmuş bunlara? Kayalarla nasıl iç içe geçmişler?" diye sordu.

Eric başlangıçtaki şoku atlattıktan sonra tavanı daha bir dikkatle inceledi. Burada tavan, mağaranın diğer taraflarından farklı olarak siyah ve toz tabakası altında parlaktı.

"Herkes kulağını kapatsın," dedikten sonra tüfeğini omzuna aldı. Silah sesi özellikle dar alanlarda çok daha şiddetli duyuluyordu.

Tüfekten çıkan mermi tavandan bir parça kopardı; Eric eğilip parçayı eline aldı, bir an baktıktan sonra Mark Murphy'ye attı.

"Tamamen katılaşmış," diye yorumladı. "Çukurun altındaki mağara çökünce hepsi burada asılı kalmış."

Alana parçayı incelerken, "Tabii ya," dedi.

Taş parçasına bakma zahmetine girmeyen Linda, "Bilimle içli dışlı olmayanlardan fazla yorum yok," dedi. Jeolojiyle ilişkisi üniversite yıllarında aldığı bir iki dersle sınırlıydı.

Eric, "Üstümüzde bir katran çukurunun dibi var," dedi. "Tıpkı Los Angeles'taki La Brea gibi, ama bu ondan daha ufak ve kesinlikle keşfedilmemiş."

Alana, "Aslında asfaltlı kum," diye düzeltti.

"Yaz aylarında yapış yapış bir kıvama gelene dek ısınmış ve hayvanların sıkışıp kalmalarına, çukur içinde tuzağa düşmelerine neden olmuştur. Tahminim, geçen iki yüz yıl içinde bir ara çukurun dibinin çöktüğü ve kurbanları çukurun en derin noktasında görünür hale getirdiği yönünde. Zemindeki moloz ve çakıllar da oradan geliyor sanırım,"

Alana'nın aklına bir şey geldi. "İlk buluşmamızın üstünden birkaç gün geçtikten sonra Julian Perlmutter'in bana söylediği bir şey vardı. Mektuplardan birinde görmüş. El-Cema'nın mezarıyla ilgili yerel bir inanış... Bu inanışa göre El-Cema 'yanan siyahın' altında gömülüymüş. İşte bu yüzden kazıyı terk edilmiş bir kömür madeninde yaptırdılar bize. Teröristler siyah şeyden kastedileninin kömür olduğunu sanıyorlardı, meğerse buymuş."

Eric katılaşmış katran parçasını Alana'dan aldı ve başparmak büyüklüğündeki yumruyu tek kullanımlık bir çakmakla tutuşturdu. Parça birkaç saniye içinde alev alınca yere attı. Dördü birlikte parçanın sessizce yanmasını izlediler.

Linda alevi ayağıyla söndürdü. "Mezara yaklaşmakta olduğumuzu söyleyebilirim."

Ama aradan bir saat daha geçecek ve mezarın izine rastlayamayacaklardı.

Eric ve Mark bir başka çatala geldiklerinde kadınlardan ayrıldılar. Bir süre ilerledikten sonra nehrin orijinal su seviyesinin oldukça altında kalan bir tünelin, düz ve aşılması zor olmayan bir bölümünün çıkmaz ucuna vardılar. Eric diğer ekiple buluşma noktasına geri dönmeden önce matarasından bir yudum su almak üzere duraladı. Tünelin sonu yokuştu ve dümdüz bir rampa sayesinde tavanla birleşiyordu. Manzara ilgisini uyandırmıştı; yüzüyle rampanın tavanla birleştiği nokta arasında birkaç santim kalıncaya dek tırmandı rampaya.

Eric'in tırmandığı noktada gördüğü şey sağlam bir kaya değil, çentikli bir hattı; yaklaşık bir milimetre eninde bir çatlaktı bu ve tünel boyunca devam ediyordu. Elini cebine atarak tek kullanımlık bir çakmak çıkardı ve omzunun üstünden, "Fenerini söndür," diye seslendi Mark'a.

"Ne? Neden?"

"Dediğimi yap."

Erk başparmağının bir hareketiyle çakmağı yaktı ve alevi çatlağa yaklaştırdı. Alev kuvvetli olmasa da, onu rampanın diğer tarafında açık bir alan bulunduğuna ve çatlaktan hafif bir rüzgar geldiğine ikna edecek kadar titredi. Eric fenerini yakıp eğimli yüzeyi detaylı olarak inceledi. Çok özenli bir çalışmanın ürünü olduğu anlaşılıyor, duvar boyunca uzanan çatlaklar çok zor belli oluyordu.

"Bu insan yapımı," dedi. "Dev bir tahterevalliye benziyor. Elini versene."

Rampanın imkan verdiği ölçüde eğilerek sırtları tavana dayalı halde yan yana durdular.

Eric, "Üç deyince," dedi. "Bir... iki... üç."

Bütün güçleriyle ittiler. Zorlanan bedenlerinin çıkardığı ses tüneli doldururken, önce hiçbir şey olmadı. Sonra, altlarındaki zemin iki adamın gücünün etkisiyle belli belirsiz biçimde hafifçe çöktü, güç kullanmayı bıraktıklarında tekrar yerine oturdu.

"Bir daha; bu kez daha güçlü..."

İkinci denemeleri büyük taşın kaldıracını yaklaşık iki buçuk santim kadar yerinden oynattı ve Eric bu sayede ileride büyük bir odanın olduğunu gördü. Kollarını geri çekmeden önce çakmağı çatlağa sıkıştırdı, ama taşın ağırlığı çok fazlaydı ve plastik çakmak ağırlığın altında ezildi.

"Fena fikir değildi ama... Bence dördümüz birlikte kaldırabiliriz. Orada yan yana durabilecek kadar geniş bir alan var."

Birkaç dakika sonra, sırtlarını duvara yaslamış halde bir protein yiyeceğini paylaşmakta olan Linda ve Alana'yla bir araya geldiler.

Linda dev bir ısırık alırken, "Kendi kendime hep aynı şeyi söylemek istemiyorum ama," dedi. "Yine bir başka çıkmaz tünele girdik."

"Eric'ie birlikte bir şey bulduk galiba."

Kısa bir süre sonra Eric diğerlerine kaya rampanın, üç metre yüksekliğindeki eğimin orta noktasında dengelenmiş sabit mesnet üzerinde dönen bir düzenek olduğunu açıkladı. Sonra dördü yan yana durmuş, omuzları tavana değer halde rampanın üstündeki yerlerini aldılar.

Linda, "Hadi," diye emretti.

Dördü aynı anda yüklenince büyük taş gıcırdamaya ve eğim düzleşmeye başladı. Minik çatlak genişlemiş, bir başka odanın girişine dönüşmüştü; odanın kısmen kerpiç tuğlalarla sıralı olduğu görülebiliyordu. Taşı ittikçe harcadıkları çabayla inliyorlar, bu sırada kaldıraç destek noktasına gömülüyor ve bu sayede rampa dümdüz bir hal alıyordu.

Linda periyi andıran yüzünde boncuk boncuk ter birikirken, "Biliyorsunuz, buradan içeriye girdikten sonra artık geriye dönüş yok," dedi.

Mark, "Biliyorum," diye karşılık verdi. "Hadi, itelim."

Kaya platform tünelin ötesindeki tuğlalı odanın içine, aşağıya doğru kaymaya başladı. Ayaklarını sürterek geri gitmeyi ve kasları titrer halde platformun hemen kenarında ayakta durmayı başardılar. Kumla kaplı zeminden sadece bir iki metre yüksekteydiler.

Açıklığın yeterli olduğuna karar veren Linda, "Hazır mısınız? Hadi!" dedi.

Dördü birlikte taş platformdan zıplayıp kum zemine yuvarlandılar. Arkalarında, taş platformun kaldıracı tünel içinde yankılanan bir gümbürtüyle yere çarpıp parçalandı. Alt tarafındaki boşlukta, bir dizi basamağın altında kalan kuytu bir köşe vardı. Asıl destek noktasının, girintili kaya blokların üzerinde duran kalın, uzun bir kütük olduğunu görebiliyorlardı. Kayanın zeminle birleştiği yerde, ne amaçla yapıldığı belli olmayan bir başka küçük ahşap mekanizma daha vardı.

Yankı henüz dinmişti ki, yeni bir ses duydular. Bu, altlarından bir yerden gelen derin ve gürültülü bir hışırtıydı. Eric fenerini yakıp başının altı metre üzerindeki tavana tuttuğu anda, içinden bir insanın geçebileceği genişlikteki düzinelerce açıklıktan aşağıya kum yağmaya başladı.

Mark, "Şaka mı bu?" diye söylendi.

Ahşap düzenek, sabit mesnedin orijinal yerine dönmesiyle birlikte harekete geçen bir bubi tuzağının tetikleyicisiydi.

Fenerlerini yakıp odanın içinde gezdirdiler. Üç metrekarelik bir odaydı burası. Üç duvar kireçtaşı mağaranın bir parçası olarak doğal taştandı, bir tanesine kaldıraç için girinti açılmıştı. Dördüncü duvarsa kerpiç tuğladandı ve tuğlaların birleşme yerleri harçla sıvanmıştı. Taş duvarlarla hiç ilgilenmeyip bütün dikkatlerini kerpiç duvara verdiler. Duvarda delik, oyuk, tutacak bir şey, ya da odadan dışarıya çıkmalarını sağlayacak herhangi bir mekanizma yoktu.

Duvarı incelerken harcadıkları beş dakikada, yerde biriken kumun yüksekliği altmış santimi bulmuştu. Kum yukarıdan yağmaya devam ediyor, yerde yamuk yığınlar halinde yükseliyordu. Linda bıçağını kınından çekip tuğlalardan birinin harcını eşeledi. Harç bıçağın altında ufalanmaya başlayınca tuğlayı, duvardan çıkarmayı başaracak kadar gevşetti ve arkasında buna tıpatıp benzer bir katman gördü. Bildiği tek şey, yarım düzine kadar daha olduğuydu.

"Altındaki kaldıracı hareket ettirmeyi deneyeceğiz," dedi. Geriye doğru adım atarken kazara tavandan yağan kumun altına gelince, üstüne başına dolan taneciklerden kurtulmak için bir köpek gibi silkindi.

Girintinin hemen önünde üç delik vardı ve daha şimdiden yarısı kumla dolmuştu.

Eric, "Önünde bu kadar kum varken, kaldıracı itip açma fırsatı bulamadan diri diri gömülmüş olacağız," diye karşı çıktı.

Alana panik içinde çatlak bir sesle, "Tuzağa düştük," dedi. "Ne yapacağız?"

Stoney, Mark Murphy'ye baktı. İki adam da ilk kez söyleyecek bir şey bulamamıştı.

OTUZ BİR

Tarık Esad pilot arkadaşına teşekkür edip helikopterden indi, kağıttan farksız hafif kapıyı kapatıp hafifçe tıklattıktan sonra hızla dönmekte olan pervanelerin altından koşarak uzaklaştı. Küçük servis helikopteri kendi yarattığı toz fırtınası içinde çöl tabanından havalandı. Esad helikoptere sırtını dönmek ve gözlerini sıkıca kapatmak zorunda kalmıştı.

Helikopter havalanır havalanmaz hızlı adımlarla ekip komutanına doğru yürüdü. Trablusgarp'taki polis baskınının ardından yaşadığı büyük öfke yerini dinmez bir coşkuya bırakmıştı. Esad terörist lideri kucaklayıp hararetli biçimde her iki yanağından öptü.

Esad, "Ali, bugün muhteşem bir gün olacak," diyerek sırıttı.

Geleceğini daha önceden telsizle bildirmişti ve emirlerinin yerine getirildiğini görmenin memnuniyeti içindeydi. Adamlar MI-8'in arka yük rampasında onu bekliyorlardı, Esad el sallayınca coşkulu bir tezahüratta bulundular. Mahkûmları ağzında bir bez parçası sıkıştırılmış halde banklardan birine bağlanmıştı.

Ali, Esad'ın nereye baktığını fark etti. "Ağzını kapatmadığımız zaman kadın gibi ciyaklıyor. Süleyman El-Cema konusunda uzman olmasa çoktan o koca kafasına kurşunu sıkıp bitirmiştim işini."

Esad, Bumford'a yapılan muameleyi unutmuş gibiydi. "Olaylar nasıl birdenbire değişiverdi," dedi. "Birkaç saat öncesine kadar polis tarafından enselenmenin eşiğindeyken, şimdi kayıp mezarı bulmaya gidiyorum."

Ali, "Orayı nasıl bulduğunu bir daha anlatsana," dedi. Pervaneleri aşırı sıcak havayı döven helikoptere doğru uzun adımlarla yürümeye başladılar.

"Helikopterle buraya geliyordum, Tunus sınırını henüz geçmiştik ki, pilota güneye yönelmesini söyledim. Eski nehir yatağına varıp üstünde uçmaya başladığımızda nehir kıyısının bir bölümünün tahrip edilmiş gibi göründüğünü fark ettim. Şelalenin biraz daha ileride, akıntı yönünde olduğunu bilsem önemsemezdim aslında, ne de olsa orada bir yelkenlinin yolculuk etmesi imkansız. Ama bilmiyordum, ben de orayı araştırabilmek için pilota inmesini söyledim."

"Bu ne zaman oldu?"

"Seninle telsiz konuşması yapmamızdan biraz önce... Yarım saat kadar oluyor galiba, indiğimizde, orada kısa süre önce birilerinin dolaştığına dair izler gördüm. Kolayca ayırt edilebilen, dört farklı ayakkabı izi vardı; ikisi kadına veya ufak yapılı bir erkeğe aitti. Ama içlerinden birinin buradaki misafirimizle birlikte çalışan Amerikalı arkeolog olduğunu sanıyorum." Esad misafir derken, helikopterin yük bölümüne, Bumford'a doğru işaret etti.

Esad helikopterin çalışmaya başlayan türbinleri yüzünden yanında oturan adama sesini duyurabilmek için bağırmak zorunda kalıyordu. "Ayak izleri, nehir boyunca uzanan tepenin arkasındaki bir mağaranın içinde kayboluyordu. Hala içerde olduklarını sanıyorum. Hem Süleyman'ın mezarını bulduk, hem de onları yakaladık Ali; Amerikalılar artık planlarımıza engel olamayacaklar."

Juan Oregon’ın şefi Maurice'in getirdiği bir fincan kahveyi yudumluyordu.

Asık suratlı İngiliz, "Kendini nasıl hissediyorsun kaptan?" diye sordu.

Koyu kahveden bir yudum daha alırken, "Sanırım durumumu en iyi, 'fazla koştu ve terli öldü' şeklinde açıklayabilirim."

"Atlardan bahsediyorsun sanırım. İğrenç yaratıklardır, sadece zamk fabrikalarının ve Ascot'ta bahis oynamak isteyenlerin işine yararlar."

Cabrillo kıkırdadı. "Doktor Huxley bacağımı tedavi etti, o yüzden oldukça iyiyim. Ayrıca aldığım bir sürü ağrıkesici de etkisini göstermeye başladı. Neticede idare ediyorum işte."

Juan'ın ağrı hissettiğini geminin sağlık subayı olarak Julia Huxley dışında kimseyle asla paylaşmamasının sırrı, bunu çok sık yaşıyor olmasıydı. Doktorlar buna hayali ağrı adını takmışlardı, ama onun için fazlasıyla gerçekti. Yıllar önce bir Çin savaş gemisinden açılan ateşle kopan bacağının bulunduğu bölge her gün, her dakika ağrıyordu. Bazı zamanlar korkunç bir acıyla baş etmek durumunda kalıyor, tepki vermemek için bütün iradesini zorluyordu.

Yani iş, izleme çipinin kesilip bacağından çıkarılmasından kaynaklanan rahatsızlıkla baş etmeye geldiğinde, Juan için bu rahatsızlığı yok saymak bir cesaret gösterisi sayılmazdı; bu onun gerçekten alışkın olduğu bir durumdu.

İçinde bulundukları Operasyon Merkezi arı kovanından farksızdı. Max Hanley ve teknisyenler bozuk bir bilgisayar monitörünü değiştirmek için konsollardan birinin altındaki giriş panelini yerinden sökmüşlerdi. Nöbetçi silah subayı geminin çeşitli yerlerinde çalışan ekiplerle silahların istenilen standartları koruduğuna emin olmak için hararetli görüşmeler yaparken, dümenci, Libya'nın on iki millik kara sularının ötesindeki düzenli rotasını koruyordu.

Gemi ve mürettebat hazırdı, ancak şimdilik de olsa, Cabrillo'nun onlar için belirlediği bir görev yoktu.

Daha önceden istedikleri, Libya Deniz Kuvvetleri'nde bir helikopterin inebileceği özelliklere sahip gemilerin güncellenmiş listesi hala ellerine ulaşmamıştı. Liste gelene dek Oregon'ın beklemekten başka yapabileceği bir şey yoktu.

Juan beklemekten nefret ederdi; özellikle de karada çalışmakta olan elemanları varsa... Elemanlarına çok değer verir, bu durum, onların yaşadıkları fiziksel zorlukları bire bir kendisinin de hissetmesine neden olurdu.

Telsiz operatörü omzunun üstünden, "Çağrı alıyorum," dedi.

Juan koltuğunun kenarındaki bir düğmeyi çevirdiği anda gizli hoparlörlerden nefes nefese bir ses duyuldu.

Kim olduğunu bilmediği kişiye, "Müstehcen bir arama yapmak için yanlış zaman seçtin," dedi Juan.

Franklin nefes nefese, "Başkan, benim Linç," dedi. "Başımız belada."

"Ne oldu?"

"Ali Gami'nin El-Cema olduğuna dair varsayımınızı unutabilirsiniz." Lincoln hırıltılı biçimde solumaya devam ediyor, belli ki koşuyordu. "Eski dostumuz Tarık Esad ortaya çıktı, mezarı arayan ekibin liderini Araplara özgü biçimde yanaklarından öpmesinin ardından, eski MI-8 helikopterleriyle güneye doğru yola çıktılar. El-Cema o adam Juan. Linda'ya ulaşmaya çalıştım, ama hala toprak altındalar. Hızla onlara doğru gidiyorum, ama hala on kilometre yolum var."

"Bu bazı şeyleri doğruluyor." Juan tedirgin olmuştu, ayağa kalkıp güverteyi arşınlamaya başladı. "Birkaç saat öncesine kadar Hali Kasım'ın bizi aramamasından dolayı şüphelenmiştik, o zamandan beri de GPS'i hiç hareket etmemişti. Onu bulması için Eddie'yi yolladım. Hali kısa mesafeden açılan bir ateşle vurulmuş. Birlikte olduğu son kişi de Tarık Esad'dan başkası değil."

"Tanrım, Hali iyi mi bari?"

"Henüz bilmiyoruz. Eddie durumunun kötü olduğunu söyledi. Yapabildiği tek şey, durumunu sabit hale getirip ambulans çağırmak olmuş. Ambulansı hastaneye kadar takip edecek kadar etrafta oyalanmış, ama içeriye dalıp ne olduğuna dair insanları sorgulayamamış tabii."

Haberleşme merkezindeki faks makinesi vızıldamaya başlamıştı.

Linç nefes nefese, "Esad'ın böyle aceleyle yola koyulması, Linda ve ekibinin bulunduğu yerde ilgisini çeken bir şey görmüş olmasından kaynaklanıyordur," dedi.

Juan, "Helikopterle sana bir destek ekibi gönderebilirim, ama birkaç saat sürer," derken sesi inançsız çıkıyor, çünkü o zamana dek her şeyin çoktan sona ereceğini biliyordu.

İletişim subayı gelen faksı Juan'a verdi. Juan mesaja hızla göz attı; bu Libya Deniz Kuvvetleri'yle ilgili saatlerdir beklediği rapordu.

"Gerek yok, ben idare ederim. Oraya vardığımda depoda işe yarar bir şeyler kalmış olacak. Sürpriz bir baskın yaptığımda, mağaraya doluşan teröristlerle başa çıkmak zor olmaz."

Juan dikkatini Linc'e vermekte zorlanıyordu. Geminin sefer bilgisayarının başına geçip birtakım GPS numaraları girdi, faksta adı geçen gemilerin koordinatlarını ve son hareketlerinin grafiğini çıkardı.

O anda bir şey fark etti. İçgüdüleri ona bulduğunu söylüyordu. Gemi, teröristlerin eğitim kampının helikopter menzilinin içinde olacaktı; diğerleri barış konferansının bir parçası olarak askeri denetim için Trablusgarp'a gidiyorken, bu gemi özellikle Tunus sınırı yakınlarında oyalamyordu.

"Linç, mağaraya vardığında beni ara. Şimdi kapatmam gerek."

"Anlaşıldı."

"Dümenci, şu geminin rotasının bir grafiğini çıkar bana." Juan başının üstündeki ekranda yanıp sönen ışığı işaret etti. Ses tonu, çevresindekilerin durup ona bakmasına neden oldu. Operasyon Merkezi'ne bir beklenti dalgası yayılmıştı şimdi.

"Rota çizildi başkan."

"En yüksek hızda gidersek beklenen varış zamanımız nedir?"

"Üç saatten biraz fazla."

"Tamam, tam yol ileri."

Mürettebatın aşina olduğu alarm feryat etmeye başladı. Gemi maksimum hızına yaklaşırken, yolculuk biraz zorlu geçecek gibi görünüyor, mutfaktaki fincan altlıklarından, Kevin Nixon'ın Sihir Dükkanı'ndaki makyaj sepetlerine kadar, yerinden kolayca oynayabilecek her şeyin güvenli biçimde zapt edilmesi gerekiyordu.

Oregon'ın devrim niteliğindeki makineleri devreye girmiş, gemi hiç hissettirmeden hızlanmıştı. Tiz bir sesle inleyen buhar pompalarını insan kulağının duyması mümkün değildi, ama çıkan ses bir köpeği krize sokabilecek nitelikteydi.

Juan koltuğuna geri dönerek Libya gemisinin özelliklerini hatırlamaya çalıştı. 1999 yılında satın alman bin dört yüz ton ağırlığındaki gemi modifiye edilmiş bir Rus firkateyniydi. Uzunluğu Oregon'ın uzunluğunun üçte ikisi kadar, yani doksan üç metreydi. İş silah sistemlerine geldiğinde, Şirket'in gemisi Libya gemisinden üstündü, ancak Sirt Körfezi firkateyni on santimlik dört güverte mitralyözü, SS-N-2c Styx gemiden gemiye füze fırlatıcılarının yanı sıra hava saldırısını püskürtebilecek Gecko füze koruyucuları ve seri ateş özelliğine sahip 30 mm'lik toplarıyla hala etkili bir silah gücüne sahipti. Sirt Körfezi, aynı zamanda güverte fırlatıcılarından torpil gönderebiliyor ve kıç tarafından mayın döşeyebiliyordu.

Juan Jane's Defence Review'in web sitesine girerek geminin fotoğrafını inceledi. Gemi, yüksek, göz kamaştırıcı baş kısmı ve tek bacasının ardındaki gelişmiş dedektör sistemleri için kurulmuş havalı telsiz direkleriyle ölümcül bir görünüme sahipti. Büyük toplar ön ve arka taraflarına konmuş zırhlı taretlerle çift olarak dizilmişti. En öndeki topun arkasında da gemiler için füze rampaları vardı.

Cabrillo kapışmaları halinde gemiyi alt edeceğinden en ufak bir şüphe bile duymuyordu. Oregon'ın gemiden gemiye füzelerinin menzili, Sirt'in Styx sistemine kıyasla iki misli uzundu, ama burada amaç, Libya firkateynini uzaktan füzeyle havaya uçurmak değildi.

Juan önsezilerinde yanılmıyorsa Sirt'e çıkmak, Fiona Katamora'yı oradan kurtarıp güvenliğini sağlamak zorundaydı.

Max, "Bu o mu?" diye sordu. Sessizce Juan'ın yanına gelip bilgisayar monitörüne işaret etti.

"Evet. Ne düşünüyorsun?"

"Radar belirlemelerine göre elli mil öteden yaklaşmakta olan bir helikopter var. Görünüşe göre üçlü havadan havaya ve yerden havaya füzelerle dolu..."

"Yani geminin yanına yanaşıp bu işi eski usûl halletmemiz gerekecek."

"Yakın muharebeden mi söz ediyorsun?"

"Gemiye yaklaşmak için dikkatini dağıtacak bir şeyler yapmalıyız, ama evet, benim aklımdan geçen de bu."

Max bir an için hiçbir şey söylemedi. Deniz savaşı prensipleri, füzelerin kusursuz hale getirilmesiyle birlikte aradan geçen yıllarda çok büyük değişiklikler göstermişti. Ağır silah donanımına sahip savaş gemilerinin isabet sağlamak umuduyla birbirlerini büyük silahlarla dövmesi diye bir şey söz konusu değildi artık. Günümüzde deniz savaşları, birbirlerinden yüzlerce mil uzaktaki gemiler arasında yaşanıyordu. Yüksek tahrip gücüne sahip füzeler gemilerin kalın koruyucu çelik katmanlarını gereksiz kılmıştı ve modern donanıma sahip gemilerde bu koruyuculara pek rastlanmıyordu.

Oregon koruyucu yapısı geminin iskeletine gömülü halde inşa edilmişti, ama Sirt'in on santimlik toplarına karşı koyamazdı; hele Sirt'in, bordasına birkaç Styx füzesi isabet ettirmeyi başarması durumunda Oregon'ın hiç şansı olmazdı. Juan'ın önerisi, Libya firkateyni Sirt’in silah ve füzelerine şiddetli bir saldırı başlattıktan sonra güvertesine bir ekip çıkartabilecek kadar yaklaşmaktı.

Hanley sonunda, "Böylesine iki büyük gemi en son ne zaman düelloya girişmişti?" diye sordu.

"Hampton Roads, Virginia'da, 1862 yılının mart ayının dokuzuncu günü sanırım."

"Monitor ve Merrimack'ı mi kastediyorsun?"

Juan başıyla onayladı. Max, "O savaştan galip çıkan olmamıştı," diye devam etti. "Ama bizim öyle bir seçeneğimiz yok. Ve bakanı kurtarır kurtarmaz o gemiyi batırmazsak, denize açılıp gemiden uzaklaşmak için bir başka büyük zorlukla karşılaşacağımızın farkındasındır. Gemiye sinsice yaklaşmak konusunda şansımız yaver gidebilir, ama Libyalıların tekrar denize açılmamıza izin vereceklerini sanmıyorum."

"Bunu ben de düşündüm."

"Ne yapmamız gerektiğine dair bir fikrin var mı peki?"

Juan umarsızca, "Hayır," dedi. "Ama konu hakkında düşündüm."

"Peki, seni rahatsız eden şey ne? Aklına hiçbir şey gelmiyor mu?"

"Ne yapmamız gerektiğine dair en ufak bir fikrim bile yok. Ama karanlıktan yararlanıp saldıracağımıza göre şafak sökene dek vaktimiz var demektir; o zamana kadar bir şeyler düşünürüz. Ama bir nokta var ki..."

"Evet?"

“Sirt boyutlarında bir geminin batması, bu işi hangi yöntemle yaparsak yapalım, yaklaşık yirmi dakika, belki de daha fazla sürer. Bu, Sirt'in, batmadan önce Oregon'a füze göndermesi için fazlasıyla yeterli süreye sahip olduğu anlamına gelir."

Max çilekeş bir yüz ifadesi takındı. "Ah, harika haberler verip duruyorsun, değil mi?"

"Bitmedi; Sirt'le karşı karşıya gelmeden önce yeni Libyalı dostlarımızı cankurtaranlara bindireceğiz. Savaşa girdiğimizde onların gemide olmasını istemiyorum. Yani işlerin kötü gitmesi durumunda Oregon'dan hiçbir şekilde ayrılma şansımız olmayacak."

Max tavana bakarken dramatik bir tavırla, "Elim kırılsaydı da yıllar önce senden gelen o telefona cevap vermeseydim!" diye haykırdı.

İletişim subayı, "Başkan," dedi. "Size bir çağrı daha var."

"Linç mi?"

"Hayır efendim, Langston Overholt."

"Teşekkürler Monica." Juan kulaklığını takıp çağrıya cevap vermek üzere bilgisayarında bir tuşa bastı. "Lang, ben Cabrillo."

"Nasılsın?"

"İyiyim. Yorgunum ama iyiyim."

"Ya misafirlerin?"

"Minnettar ve oburlar... Tek bir günde, yiyecek stoklarımızın yarısını tükettiler."

"Seni son gelişmelerden haberdar etmek ve yeni haberler vermek için aradım."

"Tarık Esad'ın adamları bizim ekibin Süleyman El-Cema'nın mezarını aradıkları bölgenin yakınlarında ortaya çıktılar."

"O adam Kaddafi hükümetinin El-Cema olduğunu söylediği memur değil mi?"

"Ve öyle anlaşılıyor ki, haklılar... Biz kaçması için o adama yardım ettik, hatta bunu yaparken az daha bir elemanımızı kaybediyorduk."

"Kaybetmek mi? Kimi?"

"Baş iletişim subayım Hali Kasım'ı... Göğsünden vurulmuş. Eddie Seng onu hastaneye götürdü, ama son durumu hakkında bir şey bilmiyoruz."

"Büyükelçi Moon'la temasa geçer, onunla ilgilenmesini sağlarım."

"Çok makbule geçer, teşekkürler..."

"Bu gelişme Bakan Gami'yi şüpheliler listenizden çıkarmış oldu mu?"

"Kesinlikle hayır. Teröristler Dışişleri bakanının uçağını hükümetten yardım almaksızın düşürmüş olabilirler, ancak sonrasında yaşanan bir örtbas olayı vardı. Bu, en üst mevkiden gelen emirle yapılmış, ya da gölgelerin içinden ustalıkla yönetilmiş bir iş olabilir. El-Cema'nın adamları şüphelendiğimiz gibi Libya hükümetine sızmışlarsa, teröristler delillerin karartılması gerektiği konusunda yeterince erken bir sürede uyarılmış olabilir."

"Ya da Gami, El-Cema'nın örgütünde yüksek rütbeli bir adamdır ve uçağın enkazının yok edilmesini emrettiği gibi, sonrasında kendilerinin uygun gördüğü bir zamanda bulunmasını da sağlamıştır."

"Aynen... Ayrıca Gami'nin yerini aldığı adam ve o adamın elemanlarının tutuklanıp çürümeye terk edildiklerini de unutmayalım. Bu temizlik emrini Gami veya bizzat Kaddafi'nin kendisi vermiş olabilir."

"Tam bir karmaşa." Eski CIA mensubu içini çekti. "Başkan yardımcısı tüm uyarılarımıza rağmen, bu akşam Gami'nin evinde düzenlenecek ve konferansta boy gösterecek üst düzey birçok yetkilinin de bulunacağı akşam yemeğine katılmakta ısrar ediyor.

Juan, "Bu hiç de iyi bir fikir değil," diye atıldı.

"Aynı fikirdeyim, ama yapabileceğim hiçbir şey yok. Gizli Servis bir saldırı düzenlenebileceğine dair istihbarat almış, ama başkan yardımcısı katılmakta son derece kararlı görünüyor."

"Adam tam bir salak..."

"Bu konuda da seninle aynı fikirdeyim, ancak bu, gerçekleri değiştirmiyor. Ama bir de şu var; Gami'nin evi tamamen izole edilmiş bir yer, güvenlik personeli de yarın sabah Trablusgarp'ta yapılacak konferansta görev alacak kişiler arasından seçilmiş. Hepsi güvenlik araştırmasından geçirildi. Gami'nin teröristlerle bir şekilde bağlantısı olsa bile, akşam yemeğinde sorun çıkacağını sanmıyorum."

"Gerçekten mi? Neden?"

"Sen olsan kendi evinde büyük bir saldırı düzenlenmesini kabul eder miydin? Özellikle de ertesi gün aynı insanlarla bütün dünyanın gözünün üzerinizde olacağı bir toplantıda buluşacaksan... Enver Sedat suikastının yurtdışında nerdeyse canlı yayınlandığını ve sonrasında yarattığı etkiyi unutma. Eğer bir saldırı olacaksa..."

"Eğer değil Lang," dedi Juan.

Overholt, "Eğer bir saldırı olacaksa," diye ısrar etti. "Ya yarın olacak, ya da konferansın devam ettiği saatlerde..."

"Bundan hoşlanmadım."

"Kimse hoşlanmıyor, ama başka yolu da yok. Tüm bu liderler konferansa katılmakla hayatlarını riske attıklarını biliyorlar; ister Trablusgarp'ta, ister evlerinde olsun, kökten dincilerin bir çılgınlığa kapılıp eyleme geçmeleri her zaman mümkün. Bu zorlu zamanlarda bir Ortadoğu ülkesinin başkanı olmak çok tehlikeli bir iş, özellikle de başkan barış için çalışmaya gönüllüyse... Hepsi bunu biliyor ve devam etmeye istekliler. Bu da geleceğe dair bir umut beslememizi sağlıyor." Overholt sohbetin sonuna geldik mesajını vermek için konuşma tarzını değiştirdi ve, "Bakan Katamora'yı bulmak konusunda ilerleme kaydettiniz mi?" diye sordu.

"Sanırım bir ipucu yakaladım." Juan, Overholt'a gördükleri radar sinyalinden ve bakanın bir gemiyle denize açılmış olabileceğine dair varsayımından söz etti. "Sirt Körfezi adında bir firkateynde olabilir. Biz de şimdi o geminin peşindeyiz."

"Ne yapmayı planlıyorsunuz?"

"Gemiye çıkmayı, bakanı kurtarıp Sirt'i sulara gömmeyi."

Overholt, "Kesinlikle olmaz!" diye gürleyince Juan bir an irkildi. "Egemen bir ülkeye ait bir savaş gemisini batırmayacaksınız. O gemiye çıkmanıza bile göz yumamam."

Juan öfkeyle, "Senden izin istemiyorum Lang," diye aynen karşılık verdi.

"Juan, Tanrı şahidimdir, o gemiyi batırırsanız, korsanlık suçuyla mahkemeye verilmenizin takipçisi olurum. Size ancak bakanın o gemide olup olmadığım öğrenme yetkisi verebilirim. Sonra, sorunu çözmek diplomatların işi, belki de askerin..."

Juan alaycı bir tonda, "Diplomatların mı?" dedi. "Bunlar terörist... Katil... Onlarla pazarlık edilmez."

"O zaman, tabii iş o noktaya gelirse, saldırıyı Deniz Kuvvetleri düzenler. Anlatabildim mi?"

"Bence hemen harekete geçsen iyi olur Lang, çünkü bu planı uygularsan bakanı şimdiden öldürmüş olacaksın."

Overholt, "Neleri riske ettiğimi bilmediğimi mi sanıyorsun?" diye bağırdı. "Bakanın hayatının muhtemelen bir bedel olacağını biliyorum, ama aynı zamanda uymam gereken kurallar da var; bu senin de uyman gereken kurallar olduğu anlamına geliyor. Bu görev bakanı bulman için verildi sana, kendisi Sirt Körfezi'ndeyse, işini yapmışsın demektir. Paranı al ve bir kenara çekil."

"Kahretsin." Juan'ın öfkesi sesine fazlasıyla yansımıştı. Bu konuşmanın neden böyle bir yöne saptığına dair hiçbir fikri yoktu, ama hakaret yemeye de hiç niyetli değildi. "Bunun parayla bir alakası yok ve bunu sen de biliyorsun."

Lang pişmanlık içersinde, "Tanrım. Özür dilerim," diye karşılık verdi. "Belden aşağı vurduğumun farkındayım. Tüm bunlar çok yordu beni."

"Anlıyorum. Queensbury markisi."

"O da nedir öyle?"

"Bir süre önce Max'in söylediği bir şey. Meraklanma, o gemiyi batırmayacağını, söz veriyorum. Ama bakanı kurtarmak gibi bir şansım olursa o şansı kullanırım, tamam mı?"

"Tamam. Şu anda Libya'yla başka bir diplomatik krizi kaldıracak durumda değiliz, olay bu. Uçak kazasının dumanı hala üstündeyken, Libyalılar sorumlusu kim olursa olsun, firkateynlerinden birinin batırılmasını misilleme olarak değerlendirecekler ve savaş nedeni sayacaklardır. Böyle bir şey yaparsan konferansı daha başlamadan bitirmiş olursun."

"Aynı şekilde düşünüyoruz Lang, rahatla. Seni daha sonra ararım." Juan hattı kapatıp Max'e döndü. "Neyse ki sadece bir telefon görüşmesiydi, video konferans değil."

"Neden?"

"Çünkü konuşurken bir ayağımı yerden kaldırdığımı göremedi."

OTUZ İKİ

Tavandan onca kum yağarken toprak altındaki odanın havası, ağızlarına bez bağlamış olmalarına rağmen solunamaz hale gelmişti. Fenerlerinin yetersiz ışığı etrafa, boğucu havanın içinde belli belirsiz huzmeler saçıyordu; parıltı, halojenin normal gümüşi renginden çok yanık aşıboyasına yakındı.

Linda, Alana, Eric ve Mark altlarında gittikçe yükselen kümenin üstünde kalabilmek için kumu inatla kazıyorlardı. Kum inanılmaz bir hızla yağıyor, birkaç saniyelik dinlenme bile bacaklarının, yığının içine gömülmesine yetiyordu. Tam anlamıyla hayatta kalma içgüdüsüyle hareket ediyorlar, fısıltı halindeki şiddetli saldırının sonucunda kumun altına diri diri gömülmeyi olabildiğince geciktirmeye çalışıyorlardı. Yığın öylesine derinleşmişti ki, artık dik duramıyorlardı ve başları tavana çarpmasın diye hafifçe eğilmek zorundaydılar.

Bu tuzağı yüzyıllar önce her kim tasarlamışsa, bunca zaman sonra hala çalıştığı için cennette veya cehennemde, her nerdeyse huzur bulabilirdi.

Kadınlar daha hafif olduklarından, erkeklere göre bu durumun üstesinden daha kolay geliyorlar, başları sıkıştıklarında kumu kazmalarında Eric ve Mark'a yardım ediyorlardı.

Alana biraz önce Stoney'i ayağından çekip yığından kurtarmıştı ki, Stoney'in aklına bir şey geldi. "Bu odanın eski nehir seviyesinin altında olduğuna emin misin?" diye seslendi Murph'e.

"Evet, kesinlikle eminim. Neden?"

"Biz ne kadar aptalız böyle? Bir nokta altı..."

"Bir nokta altı mı?"

Eric, "Bir nokta altı," diye doğruladı. "Tabii, yüzde elli mühendislik payını da düşünmek lazım."

"Tabii ya. Ben neden göremedim ki?"

Linda yağan kumun gürültüsünü bastırmaya çalışarak, "Bu bir nokta altı neden bu kadar önemliymiş, bir zahmet söyler misiniz?" dedi.

"Tünelin bu bölümü nehrin altında olduğu için, tuzak, büyük bir ihtimalle odanın suyla dolması ve kurbanlarını boğması için yapılmıştı. Ama aradan geçen yıllar boyunca su deposu kumla doldu."

"Yani?"

"Kum hacim olarak sudan bir nokta altı kat daha ağırdır."

Linda bu sözlerden bir anlam çıkaramamıştı; Eric'e devam etmesi için sabırsızca bir hareket yaptı.

"Tuğla duvar belli miktarda suyun basıncına dayanacak şekilde inşa edilmiştir. Ama şimdi oda kumla dolarken, duvar, inşa edenlerin düşündüklerinden bir nokta altı kat daha fazla ağırlığı kaldırmaya çalışıyor. Aklı başında herhangi bir mühendis olayı sağlama almak adına hesap yaparken yüzde ellilik bir payı da hesaba katar. Buradaki duvar gereğinden fazla yüksek inşa edilmiş olsa bile, kum her halükarda duvarın dayanabileceğinden yüzde on daha ağır çekecektir. Yani, duvarın yıkılması an meselesi."

Linda şüpheci bir ifadeyle Eric ve Mark'a baktı. İkisi de sürekli yükselmekte olan kum yığınının üzerinde kalabilmek için çaba sarf ediyordu hala; ama yüzlerine biraz önce hakim olan, zalim kadere yenik düşmüşlere has o ifade kaybolmuştu; ikisi de bu tuzaktan sağ salim çıkacaklarına emindiler. Bu da Linda için yeterliydi.

Aradan kısa bir süre geçmiş, duvar hala çökmemişti, dördü artık elleri ve dizlerinin üstünde durmak zorundaydı. Bu pozisyondayken kumdan daha hızlı olabilmek çok daha güçtü. Linda ve Alana da erkekler gibi sürekli kumu eşelemek durumundaydılar şimdi. Sırtları tavana yaslanmıştı ve oda kumla tamamen dolmadan önce arada sadece elli santimlik bir boşluk kalmıştı. Bu boşluk da hızla kapanıyordu.

Linda'nın kurtulacaklarına dair kısa süren sevinci de tamamen yok olmak üzereydi, ama acı son gelene dek savaşmayı sürdürecekti. Mark ve Eric eğilmiş, kum tepesinin üstünde kalabilmek için çılgıncasına kazıyorlardı, ama Alana Shepard pes etmişti. Tavandan yağan kumun gürültüsü içinde kadının hıçkırıklarını duyabiliyorlardı.

Eric, "Kahretsin," dedi sadece. Yanakları tavanda ezilmişti, bir kum dalgası yüzünü gömmeden kısa bir an önce ağzına hava doldurdu.

Altı metre aşağılarında, duvarın temelini oluşturan çok sayıda tuğla yüzlerce ton kumun ağırlığı altında eğilmeye, harçlar çatlamaya, iri kum tanecikleri yarıklardan damla damla sızmaya başlamıştı.

Üç metrelik duvar sonunda dayanamadı, boylu boyunca ve bir bütün olarak, patlayan baraj misali dışarı doğru bir başka odanın içine çöktü. Kum, yıkılan duvarın bulunduğu yere akarken, kalıntılarını enkaz parçaları gibi beraberinde sürükledi.

Kısa bir süre önce son dualarını mırıldanmakta olan dört insan şimdi kum tsunamisi sayesinde yeniden doğmuş, ellerinin kollarının birbirine dolanmasına ve nerdeyse ölmelerine neden olan kum, onlar çılgın bir biçimde büyük odaya sürüklenirlerken bu kez yastık görevi görmüştü.

Kendini ilk toparlayan Mark oldu; büyük odanın içinde attığı sevinç çığlıkları duvardan duvara yankılanırken uzanıp Eric'ie yumruğunu tokuşturdu. "İyi tahmindi dostum, hem de çok iyi."

Eric biraz solgun görünüyordu. "Sonlara doğru o kadar emin olamadım."

"Ben bir an bile şüphe duymadım. "Mark, Stone'u ayağa kaldırdı, sonra birlikte Alana ve Linda'ya yardım ettiler.

Alana sanki duvarın çökeceğini tahmin etmekle çöküşün gerçekleşmesini sağlamış gibi, kollarını Eric'in boynuna dolayıp onu öptü ve kulağına, "Teşekkürler," diye fısıldadı.

Eric ne yapacağını bilmez halde, "Bir şey değil," diye karşılık verdi.

Silahlarını bulmaları, sonrasında namlu ve şarjörlerini temizlemeleri beş dakikalarını aldı. Tüfekleri böylesine bir muameleyi kaldırabilecek şekilde tasarlanmadığından temizliği çok titiz biçimde yapmak zorunda kaldılar.

Bir süre sonra kendilerini, yukarılarındaki tepeyi delik deşik etmiş kireçtaşı mağaralar kompleksinin başka bir bölümünde buldular. Uzak duvara doğru uzanan üç metrelik dar bir çatlak mağaranın tek çıkışıydı ve kayaya oyulmuş basamaklarla ulaşılabiliyordu.

Linda basamakların başında, "Buranın bubi tuzaklarıyla dolu olduğunu bildiğimize göre," dedi. "Şu andan itibaren beni takip edeceksiniz. Eric, sen arkamdan gel, sonra Alana ve Mark... Artık birbirimizden ayrılmak, kendi başımıza yer keşfetmek yok. Herkes çok dikkatli olsun, çevrenizde garip görünen bir taş, duvarda yazı gibi olağandışı herhangi bir şey var mı diye sürekli tetikte olun."

Dar mağaraya tırmandılar. Tavan boşluğu sorun değildi, ama tünel o kadar dardı ki, omuzlarını çarpmadan yürümek neredeyse imkansızdı. Mağara dik biçimde uzanıyordu, mekan çok dar, ayak basacak yerler de çok engebeliydi, yanlış bir adım bileklerinin burkulmasına yol açabilirdi. Linda hareketlerine yoğunlaşmış olsa da tehlikenin farkındaydı ve biraz ilerde karşısına çıkan tuzak telini son anda olsa da fark edebildi.

İnce bakır bir tel, tünelin bir yanından diğer yanına kavalkemiği hizasında gerilmişti, bir ucu demir bir vidayla duvara bağlanmışken, diğer ucu tünelin ilerisindeki loşlukta gözden kayboluyordu. Linda arkadaşlarını uyarıp dikkatle telin üzerinden geçti.

Keskin bir biçimde dikleşen tünel, tuzak telinin otuz metre ilerisindeki alçak tavanlı küçük bir odada sona eriyordu. Ekip tünel çıkışına inşa edilmiş ahşap bir ayağın altından sürünmek zorunda kalmıştı. Tel, birinin ayağı takıldığında geriye doğru yuvarlanan mekanizmanın içine yerleştirilmiş metal bir kolun çevresine sarılmıştı. Mekanizmanın tetiklenmesinin ardından, eğimli bir asma iskelenin üstünde bulunan taştan oyulmuş bir top aşağıya salınıyordu. Topun çevresi yaklaşık bir metre, ağırlığı yarım ton kadardı. Haznesinden yuvarlanıp sektikten sonra doğrudan birinin üstüne düşmesi halinde insanı dümdüz eder, kısmen çarpması halinde kemiğini kırardı.

Mark, "Şu tuzağı çalıştırıp neler olduğunu bir görelim," derken, topun tünele hızla düşüşünü izlemek isteyen içindeki çocuğu seslendiriyordu.

Alana, "Bırak kalsın," dedi. Onun içindeki arkeolog, hayatının buluşunun huzurunu bozma fikrinden nefret ediyordu.

Linda, "Ortak bir noktada uzlaştırayım sizi," dedi. Yerden bir taş alarak iri kaya parçasının altına sıkıştırdı. Birisi tuzak teline takılıp kol serbest kalsa bile, taş, iri kaya parçasının yerinden oynamasına engel olacaktı.

Odada kapağı olmayan ahşaptan yıpranmış bir sandık. Berberi korsanların pirinçten yapılmış ölümcül palalarına ait boş bir kın, farklı uzunluklarda ip ve Mark'ın dolma silah harbisi olarak tanımladığı yarım düzine kadar metal sap gibi, insan yapımı birkaç şey vardı. Odaya girdikten sonra fenerlerinin pillerini değiştirip etrafı keşfetmeye başladılar.

"Kaya odası" diye adlandırdıkları mekandan üç ayrı tünele çıkılıyordu. Herhangi bir olay yaşamadan tünellerden birini gezdikten sonra İkincisinin yolunu yarılamışlardı ki, Linda yere gizlenmiş bir tuzak tetikleyicisinin üstüne bastığını fark etti; ayağının altında hafif bir esneklik hissetti, ama başlarının belada olduğunu anladı hemen.

Kumlu geçidin yüzeyinin hemen altına ahşap bir pano gömülmüş ve zekice gizlenmişti. Linda'nın ağırlığı tahtanın altındaki çakmaktaşına dayalı bir çelik parçasını ittiriyor ve bir fitilin ateşlenmesini sağlayacak kadar kıvılcım çıkarıyordu. Holün ilerisinde bir yere gizlenmiş barut fıçısında da dördünü de öldürmeye yetecek kadar patlayıcı vardı.

Linda hemen geriye doğru sıçrarken, yaptığı hamleyle değme profesyonel futbolculara taş çıkartacak biçimde üç arkadaşını da yere serdi. Ama beklediği patlama gerçekleşmedi; barut ışık saçarak cızırdamış ve tutuşmuş, düzensiz biçimde yanarak tüneli zehirli beyaz bir dumanla doldurmuştu. Tuzağın hazırlanmasının üstünden geçen iki yüz yılda ahşap fıçı barutun asitlik derecesini sıfırlamış, yandığında, ateşi tutacak ve patlamaya yol açacak hiçbir şey kalmamıştı geriye.

Linda barutun kalan son kısmı da kendi kendine yandıktan sonra, "Herkes iyi mi?" diye sordu.

Alana öksürerek, "Galiba," diye karşılık verdi.

Eric, Linda'nın omzunun geldiği kaburgalarını ovuştururken, "Eddie'yle birlikte onun dövüş okulunda üç raunt boks yapmış gibiyim," dedi. "Bu kadar ufak tefek birinin böylesine güçlü olabileceği aklıma gelmezdi."

Linda, "Biraz adrenalinin neler yapabileceğini görmek gerçekten şaşırtıcı," diyerek ayağa kalktı ve üstünü başını silkeledi. "Bu tünele bubi tuzağı döşenmiş olması doğru yolda olduğumuzu gösteriyor."

Tünel gittikçe dikleşirken ilerlemeye devam ettiler. Ne kadar derine indiklerini, ya da nehir kıyısına ne kadar yakın olduklarını bilmenin imkanı yoktu, ama hepsi de aradıkları şeye oldukça yaklaştıklarını hissediyordu.

İlerledikçe, insanların mağaranın bu bölümünde oldukça fazla zaman geçirdiklerine dair daha çok delil buldular. Biraz önce geri bıraktıkları özenle hazırlanmış tuzakları kuran insanların kumla kaplı zeminde bıraktıkları ayak izlerini gördüler. Linda yol boyunca ekibi iki kez daha durdurup zemini kontrol etme ihtiyacı hissetti, ama başka tuzağa rastlamadılar.

Tünel belli bir yerden sonra keskin bir dönüş yapıyordu. Linda köşede durdu ve başını uzatıp baktı, ama beklediği görüntüyle karşılaşmadı. İleride taşa gömülü demir bir kapı vardı. Nehrin hala aktığı dönemdeki rutubetli havaya maruz kalan kapıda pas lekeleri göze çarpıyordu ve metal kızılımsı bir renk almıştı. Üzerinde ne kilit, ne de anahtar deliği bulunan dümdüz metal levhanın menteşelerinin diğer tarafta olduğunu tahmin ettiler.

Linda dizinin üstüne çökerek çantasını karıştırmaya başladı.

O sırada Mark tam kapının önüne gelip durdu, kollarını yana açarak teatral bir tavırla, "Açıl susam açıl," dedi. Kapı yerinden kımıldamayınca Alana'ya şöyle bir baktı. "Bilirsin, belki işe yarar diye düşünmüştüm."

"Ama bu yarayacak." Linda elinde bir miktar plastik patlayıcıyla ayağa kalktı. Menteşelerin kapının hangi tarafında olduğunu anlamak için kapıyla kapı pervazı arasına sıkıştırmak üzere ilkyardım çantasındaki karton kutudan kopardığı parçayı kullandı. Daha sonra patlayıcıları ve zamanlamalı fünyeleri yerleştirdi.

Linda, "Hazır mısınız?" dedikten sonra dördü birlikte tünelin elli metre gerisine çekildiler. Aradaki mesafe patlamanın sesini boğmuştu, ama basınç dalgası giysilerini dalgalandıracak kadar güçlüydü.

Geri döndüklerinde kapı menteşelerinden kopmuş ve üç metre kadar uzağa, tünelin diğer bölümüne fırlamıştı.

Kendilerini içinde ayakta dikilir halde buldukları bu oda mağaranın klostrofobik doğasından farklı olarak oldukça büyüktü. Fenerlerinin ışığıyla sonunu göremedikleri odanın eni de oldukça geniş, tavan yüksekliğiyse on metreden fazlaydı. Mağaranın büyük bölümü, toprağın altına girdiklerinden beri sıkça karşılaştıkları gibi kireçtaşıydı, ama sağ taraflarında, Henry Lafayette evine olan uzun geri dönüş yolculuğuna çıkmadan önce mağara girişinin patlatılması sonucu oluşan moloz ve enkaz yığınından meydana gelmiş bir duvar vardı.

Mağaranın sol tarafındaysa, bir zamanlar Süleyman El-Cema'nın iskelesi olarak iş gören yükseltilmiş bir platform göze çarpıyordu. Ve bu iskeleye bağlanmış halde, omurgasının yerde olması nedeniyle hafifçe eğik duran, adı kötüye çıkmış gemi Şahin...

Geminin, mağaraya girebilmesi için direği kesilmiş, halat donanımı ambara saklanmıştı, ama bunların dışında her haliyle, bir kez daha yelken basabilecekmiş gibi bir görüntüsü vardı. Kuru hava sayesinde ahşap gövdesi mükemmel bir biçimde korunmuştu. Geminin ön yüzü ters tarafa bakıyor, kıç tarafındaki uzun topların yerleştirdiği ağızlar devasa birer kara deliğe benziyordu.

İskeleye çıkıp gemiyi daha yakından inceleme fırsatı bulduklarında, Şahin'in iki direkli Amerikan yelkenlisi Siren'le giriştiği savaş esnasında aldığı hasarı görebildiler.

Top ateşi nedeniyle siperlerinin büyük bölümü parçalanmıştı, güverteyi kavuran yangının izleri bir düzine kadar noktada hemen belli oluyordu. Geminin toplarından biri kayıptı; topun bulunduğu yerdeki hasara bakılırsa savaş esnasında bir ara infilak etmiş ve sulara düşmüş olmalıydı.

Alana nefesi kesilmiş halde, "Bu kesinlikle harikulade bir şey," diyebildi. "Tam bir yaşayan tarih..."

Mark, "Savaşın sesi neredeyse kulaklarımda," diyerek onunla aynı fikirde olduğunu belirtti.

Keşfedilecek çok şey vardı, ama dördü de birkaç dakika boyunca korsan gemisine bakakalmış halde önünde dikildiler.

Eric'in dikkatini sağındaki bir anlık hareketlilik çekti ve daldığı hayallerden uyandı. Fenerini ezilmiş kapı pervazının kalıntılarına doğru tuttuğu anda kapıdan içeriye giren birini gördü. Arkadaşlarını uyarmak için bağıracaktı ki, ilk gördüğü adamın bulunduğu noktanın bir metre ilerisinden tüfekle ateş açıldı, patlayan silahın titrek alevi karanlıkta parıldadı.

Eric saniyenin yarısı kadar bir sürede tepki verirken, değişken ışığın altında mağaraya daha çok adamın doluşmakta olduğunu fark etti. Şimdi daha çok silah ateşleniyor, havayı mermiler dolduruyordu.

Hiçbiri El-Cema'nın adamlarının kendilerini bu kadar çabuk bulabileceğini düşünmemişti, ama gerçek ortadaydı. Adamlar sayısal olarak neredeyse üçe bir üstünlüğe sahiptiler, çatışmaya hazırlıklı geldikleri için yanlarında çok daha fazla cephane vardı ve mağaranın tek çıkışını kontrolleri altına almışlardı.

OTUZ ÜÇ

Juan denize bakmak için duraladı. Bu, onun asla bıkmayacağı bir manzaraydı. Okyanus onun için ufkun ötesindeki umut, gizem ve ihtişam anlamına geliyordu. Bu bazen bir tropik gölcüğün durgun suyu, bazen bir Asya kasırgasının yüzeyine şiddetli bir yağmur olarak düştüğü kilometrelerce uzanan bir deniz olabilirdi. Deniz hem büyüleyici bir kadın, hem de düşmandı; bu çift kimlikli olma hali Juan'ın ona daha da çok bağlanmasına neden oluyordu.

Şirket'i kurduğunda, kafasındaki planları bir gemi üzerinden yürütmek ona en mantıklı seçim gibi gelmiş, bu ona hareket kabiliyeti ve adının bilinmezliği gibi avantajlar getirmiş, ancak böylesi anlardan haz alabilmek için Oregon gibi bir gemiye ihtiyaç duyacakları gerçeğinden de gizliden gizliye mutluluk duymuştu.

Rüzgarın fısıltısı zar zor duyuluyor, dalgalar gövdesini hafifçe yalarken Oregon beşiğinde sallanan bebeğe benziyordu. Sahilden bu kadar uzaktayken hava tazeydi ve keskin tuz kokusu Juan'a Güney Kaliforniya'nın plajlarında geçen çocukluğunu hatırlatıyordu.

Bir ses, "Kaptan, özür dilerim," dedi. "Niyetim size rahatsızlık vermek değil, ama gitmeden önce size teşekkür etmek istedim."

Juan arkasına döndü. Karşısında Sihir Dükkanı'ndan aldığı giysiyi giymiş Libya'nın eski Dışişleri bakanı duruyordu. Adam elini uzatmıştı.

Cabrillo samimi bir ilgiyle adamın elini sıktı. "Teşekküre hiç gerek yoktu."

Juan kaçan mahkûmların Oregon'dan gündüz saatlerinde tahliye edilmesini istiyordu. Gemisine ve mürettebatına güveni sonsuzdu, ama hiçbir kaptan gemideki insanları cankurtaranlara bindirip göndermekten hoşlanmaz, böyle bir şeyi gece vakti yapmanın riskleri artırmaktan başka bir işe yaramayacağını bilirdi. Köprü kanat duvarından aşağıya, güvertedeki cankurtaranlardan birinin gölgesinde ayakta beklemekte olan insan kalabalığına baktı.

Gemide bütün mahkûmlara giysi temin edilemediğinden, çoğunun üstünde kampta hapsedildikleri zamandan kalma paçavralar vardı. Ama en azından yemek yeme ve nefes alma şansları olmuştu. İçlerinden bazıları Juan'ı tanıdı ve el salladı, sevgi gösterisi kısa bir sürede bütün mahkûmlar arasında yayılıp tezahürat halini aldı.

Bakan, "Siz olmasanız hepsi ölmüştü," dedi.

Juan yüzünü diplomata döndü. "Hayatta olmaları yeterince şey ifade ediyor bana, ayrıca teşekküre gerek yok. Sizinle birlikte göndereceğim mürettebatla iletişim halinde olacağız, bu sayede gelişmelerden haberiniz olacak. İlk ışıkla birlikte sizi almamız gerek. Yolunda gitmeyen bir şeyler olursa, adamlarım sizi Tunus'a götürecek, oradan nereye gideceğinizse size kalmış."

Libyalı, "Ben evime döneceğim," dedi, zorlama bir sesle. "Ve bir şekilde işimi geri alacağım."

"Sizi nasıl tutuklamışlardı? Emri veren Gami miydi?"

"Hayır, emri siyasi rakibim olan adalet bakanı verdi. Bir gün Dışişleri bakanıydım, ertesi gün bir minibüsün içine tıkıldım ve yerimi Gami aldı."

"Bu ne zaman oldu?"

"Şubatın yedisinde."

"Peki, bu tarihten önce Gami ne yapıyordu? Bakanlığınız için çalışıyordu, değil mi?"

"Hayır, insanlar böyle inansın istiyor... Benim yerimi almadan önce ne yaptığını bilmiyorum, ama Dışişleri Bakanlığı'nda çalışmıyordu. Anlayabildiğim kadarıyla Gami bir şekilde Başkan Kaddafi'yle bir araya gelmeyi başarmış, ki bu o kadar kolay bir iş değildir... Ve ben ertesi gün tutuklandım; yerime Gami'nin geçtiği duyruldu."

"Gami'nin elinde Kaddafi'ye karşı kullanabileceği bir şey, çıkarı için koz olarak öne sürebileceği bir bilgi olabilir miydi?"

"Yaşadığı sürece başkan olacak birine şantaj yapamazsınız."

"Dur bir saniye." Juan köprüye gelip duvara monte edilmiş olan mikrofonun tuşlarına bastı. Operasyon Merkezi'ndeki nöbetçi subay çağrıya hemen cevap verdi. "Bana bir iyilik yap," dedi Juan. "Bu yılın şubat ayının yedisine dek olan sürede, Libya vatandaşlarının karıştığı herhangi bir suçla ilgili uluslararası basında çıkan haberleri bir tara."

Juan tekrar dışarıya adım attığında diplomat, "Neden şüpheleniyorsunuz?" diye sordu.

"Sizinki gibi bir iş, durup dururken adı hiç duyulmamış birine verilmez." Juan, Overholt'u aramak ve ona, başkan yardımcısının bu akşamki yemek davetine katılmaması gerektiğini söylemek istiyordu. "Gami'nin Süleyman El-Cema'yla bağlantısı olup olmadığını hala bilmiyorum, ama o adama en ufak bir güvenim dahi yok. Diplomatik çevrelerde hava atıp barış zirvesinin hayatının başarısıymış gibi görünmesini sağladı..." Juan'ın son sözleri zar zor duyulmuştu.

"Ne oldu?"

"İşin zamanlaması ve sizin kim olduğunuz..." Juan'ın ses tonu sertleşmişti. "Sizin El-Cema tarafından yönetilen bir terörist eğitim kampında olmanız tesadüf değildi. Onunla Gami arasında bir bağlantı var. Bundan eminim."

"Kaptan, ülkemle ilgili pek de gurur duymadığım bir şeyi anlamak zorundasınız. Topraklarımızda eğitim görsünler diye öylesine çok savaşçıya kucak açtık ki... Ve onlara politik mahkûmlarımızı kullanma izni vermek de bizde oldukça yaygın bir durumdur."

"Hükümetinizin terörizmi tanımaktan vazgeçtiğini sanıyordum."

"Öyle, ama bu politikaya karşı çıkan çok sayıda insan var. Kendi adalet bakanımız da onlardan biri. Onun geçmişte El-Cema'ya yardım ettiğini kesin olarak biliyorum."

"Yani Gami'nin meşru olduğunu mu söylüyorsunuz?"

"Bana acı verse de; evet, bu mümkün. Ve benim, onun hakkında sizden daha kötü düşünmem için birçok nedenim var. O adam işimi elimden aldı, şimdi de evimde yaşıyor."

Köprüdeki dahili haberleşme cihazı ciyakladı. Juan içeriye girip düğmeye bastı. "Bir şey bulabildin mi?"

"Çok önemli bir şey değil, tabii aradığın şeyin ne olduğunu bilmiyorum... Yaptığım hızlı araştırma sonucunda birkaç Libyalı'nın Amsterdam'a eroin kaçırmaktan dolayı tutuklandığını öğrendim, bir başkası da İsviçre'de dört kişinin karıştığı zincirleme bir trafik kazasında ölmüş. Macaristan'da yaşayan bir Libya vatandaşı taciz yüzünden, bir diğeri de bir dükkan sahibiyle girdiği tartışma yüzünden cinayete teşebbüsten Tunus sınırı yakınında tutuklanmış."

"Tamam, teşekkürler." Juan bakana döndü. "Duvara tosladık."

"Aklınızdan ne geçiyor?"

"Dürüst olmak gerekirse, bilmiyorum."

Altlarında, kırk kişilik cankurtaran sandalı, mülteciler geminin küpeştesinden açılan bir kapıdan geçip içine binebilmeleri için vincinden aşağıya indirilmeye başlanmıştı. Herkesi Oregon'dan tahliye edebilmek için cankurtaranlara kapasitesinin üstünde yolcu bindirmek zorundaydılar. Cankurtaranlar tamamen kapalıydı ve gövdelerinin özelliği sayesinde fırtınaya dayanacak biçimde inşa edilmişti; yani eski mahkûmlar biraz sıkışacaklardı, ama gerçek anlamda bir tehlikeyle yüz yüze değillerdi.

Juan diplomatın elini bir kez daha sıkarak, "İyi şanslar," dedi.

Cabrillo son Libyalı da güvenli biçimde cankurtarana binene dek bekledi ve Libyalılarla birlikte gönderildiği için halinden hiç memnun olmayan Greg Chaffee'ye başını salladı. Ama Juan da Alana Shepard'ın kendisine haber vermeden Linda ve diğerleriyle birlikte hareket etmiş olmasından aynı şekilde memnun değildi.

Juan tekneye komutanlık edecek operasyon teknisyeni pleksiglas bölmeye girip kapağı arkasından kapatmadan önce ona el salladı. Tekne vinç tarafından havaya kaldırılıp Oregon'ın bordasından denize indirildi, hemen ardından içindeki halatlarla Oregon’ın bağlantısı koparıldı ve motoru çalıştı. Tekne büyük şilepten uzaklaşmaya başlamıştı.

İskele tarafından denize indirilen ikinci tekne de ilk tekneyle yan yana geldi; ikisi gece boyunca birlikte hareket edecek ve her şey yolunda giderse, sabah kahvaltısında gemideki kızaklarına geri dönmüş olacaklardı.

Juan kaptan köşkünün arkasındaki gizli asansöre bindi. Operasyon Merkezi'ne girip koltuğuna oturdu. Sirt'e nasıl yaklaşacaklarının ve bakanı kurtardıktan sonra, gemiyi batırmadan ondan nasıl uzaklaşacaklarının planını yapmamıştı hala. Juan ana ekrana baktı; ekranın bir köşesi radar göstergesine ayrılmıştı. Libyalılar, Oregon'ın son derece gelişmiş sensör takımı sayesinde sahilden sadece bir mil açıktayken ve saatte sekiz deniz mili hızla doğuya doğru yavaş yavaş yol alırken bile izlendiklerinin farkında değildi. Radar göstergesindeki diğer tek gemi, Libyalıları taşıyan teknelere paralel bir rotada ilerleyen ve muhtemelen yakıt ikmali yapmak üzere Es-Zaviya'ya giden büyük bir yük gemisiydi.

Juan saatine baktı. Ali Gami'nin evindeki diplomatik kabul bir saat içinde başlayacaktı. Konuklar şu anda yolda olmalıydılar. İki saat içinde karanlık çökecek ve bu akşam ay gece yarısına dek kendini göstermeyecekti; bu da ellerindeki olanakları ciddi biçimde kısıtlayan bir durumdu.

Juan kafasını dağıtmak ve aklına yeni bir fikir gelmesini sağlamak umuduyla internetten Libyalılar hakkında tutulan o polis raporlarını incelemeye başladı. Trafik kazası tam bir vahşetti; kurbanlardan üçü tanınmayacak derecede yanmış ve kimlik tespiti ancak diş kayıtları sayesinde yapılabilmişti.

Birkaç raporu daha incelerken biraz önce güvertede yaptığı sohbeti düşündü ve bir süre Libya adalet bakanının fotoğrafını bulmak için zaman harcadı. Fotoğraf ekranda belirdiğindeyse bir anda irkildi; adam soğanı andıran deforme burnu, küçük gözleri ve yüzünün pürtüklü gibi görünmesine yol açan cilt sorunuyla çok çirkin biriydi.

Hepsinden önemlisi adam sakattı. Alt çenesinin yarısı yoktu ve o boşluğu gergin, parlak yara izleri şeklinde dokular doldurmuştu. Yerel uzman, yaranın Amerika'nın 1986 yılında Trablusgarp'ı bombaladığı dönemden kaldığını iddia ederken, Cabrillo hala giriş yapma imkanının bulunduğu CIA veritabanında yaptığı ufak bir araştırma sonunda yaranın, bakanın, karısıyla yattığı bir adam tarafından ölesiye dövülmesinden kaynaklandığını öğrendi.

Cabrillo zoraki bir biçimde gülümsedi. Bu bilgiyi ayağı kaydırılmış Dışişleri bakanının kendisi üzerinde bıraktığı izlenimle kıyasladı. Adam etkileyici, fazlasıyla beyefendi biri diye düşündü. İşini kaybetmiş, esir alınmış ve zor işlerde çalıştırılmaya zorlanmıştı, ama Gami'yi tüm bu yaşananların sorumlusu olarak suçlamaktan kaçınıyor, en çok da Gami'nin, evinde yaşıyor olmasına üzülüyordu.

Juan, "Nasıl bir evse artık," diye mırıldandı kendi kendine.

İnternette yaptığı araştırma sonucunda Gami'nin evi hakkında bilgi veren bir yazı buldu. Sonra bir harita sitesinden evin GPS koordinatlarını alıp bilgiyi Google Earth'e girdi. Bilgisayar evin görüntüsünü yakınlaştırdı; görüntü bir an için bulanıklaştı, kısa bir süre sonra netleştiğinde Cabrillo'nun Operasyon Merkezi'nde çalışmakta olan herkesin dikkatini çekecek biçimde oturduğu yerden sıçramasına neden oldu.

Juan koltuğunun kenarındaki dahili cihazın düğmesine basarak, "Max, hemen buraya gel. Başımız belada," dedi.

Cabrillo uydu görüntüsüne bir kez daha baktı. Ev çölde, kendisine en yakın evden kilometrelerce uzakta bir yerdeydi ve etrafı duvarla çevrilmişti. Araba yolu, arabaya binip inilen üstü kapalı sundurmanın altından bir kavis çizdikten sonra eve uzanıyordu. Bir tarafında üç yanı camla çevrili güneşli bir oda vardı ve çimle kaplı alan çitlerden oluşmuş bir labirent şeklindeydi. Evin çatısında bir uydu anteni göz çarpıyordu.

Juan bu planın tıpatıp bir taklidini kırk sekiz saatten daha kısa bir süre önce görmüştü.

O an her şeyi anladı. Saldırı bu akşam için planlanmıştı. El-Cema barışa asla şans verilmeyeceğini sembolik olarak göstermek için saldırıyı konferanstan önce gerçekleştirmek istiyordu. Teröristlerin başının dramatik görüntülere ve baş kesmeye olan tutkusunu bilen Juan, saldırıyı hangi olayın tetikleyeceğine emindi. O an başında, elinde kılıç tutan bir adam dikilmiş halde, zarif boynunu eğmiş Fiona Katamora'nın görüntüsü geldi gözünün önüne.

Gözlerini kapattığında, kılıç ışıltı saçarak hızla aşağıya indi.

OTUZ DÖRT

Cellat odayı dikkatli gözlerle inceledi. Şimdilik yalnızdı, ama infazı izleyecek, mecburen kura yoluyla tespit etmek zorunda kaldıkları şahitler için ayarlanmış oldukça geniş alan bir süre sonra tıka basa dolacaktı. Arka plandaki siyah perde, bir boruya asılmış olan kalın kumaş, hepsi hazırdı. Kamera ayaklarının üzerine yerleştirilmiş ve çalışıp çalışmadığı kontrol edilmişti. Uydu bağlantısında da sorun yoktu, yere, daha sonra yapılacak temizliği bir nebze olsun kolaylaştırmak için kalın bir plastik muşamba serilmişti.

İlk kez kılıçla bir adamın başını kestiği o anı hatırladı. Kurbanının kalbi deli gibi atıyordu, nabzı tehlikeli biçimde yükselmiş, başı kesildiğinde fıskiye gibi kan fışkırmıştı. Başın kök kısmından öylesine çok kan akmıştı ki, infazın yapıldığı Bağdat'taki güvenli evi temizlemek yerine terk etmeyi yeğlemişlerdi.

Bu akşam onun on birinci ve muhtemelen en çok zevk aldığı infaz olacaktı. Daha önce hiç kadın öldürmemişti, en azından kılıçla... Yoksa Endonezya'dan Fas'a kadar birçok yerde gerçekleştirdiği bombalama olaylarında onlarca kadının ölümüne neden olmuştu, Amerikalılarla Afganistan ve Irak'ta girdiği çatışmalarda mermilerinden erkekler dışında kadınların da nasibini aldığına şüphe yoktu.

O güne kadar olanları düşündü. El-Cema emirlerini vermiş, o da yerine getirmişti. Kendisi açısından kurbanlarının elini sıkmasının söylenmesiyle, kafalarını uçurmasının söylenmesi arasında vicdanında yarattığı sıkıntı açısından hiçbir fark yoktu.

Tabii işin ironik tarafı, örgüt içinde de bilinen ama kimsenin açıkça ifade etmediği şey, Müslümanlığın şartlarını yerine getirmediğiydi. Sonuçta bir Müslüman olarak doğmuştu, ama ailesi dindar olmadığından camiye sadece belli günlerde giderdi. El-Cema'nın örgütüne, ona savaşma zevkini tattıran, ama bu konudaki susuzluğunu bastırmayı başaramadığı Fransız Yabancı Lejyonu'nda yaşanan bir aksaklık yüzünden katılmıştı. Savaşmış, insanları öldürmüş, kendisi sakatlanmış, ama kendisiyle uzun süreden beri birlikte savaşanların, emirleri uyguladıkları sürece, güdülerini anlama çabası içinde olmamıştı. Diğer taraftan, cennette bir yer kapma şansından yararlanamama korkusunun, savaşçıları, ancak iyi eğitimli orduların başarabileceği şeyleri başarma noktasına getirebildiğini de itiraf ediyordu. Ve insanları kendilerini havaya uçurmaya ikna edebilmek, dünyada eşi benzeri olmayan bir silahtı. Bu, Batı'nın insan hayatım koruma prensibiyle taban tabana zıt düşen bir kavramdı ve yarattığı etki, intihar bombacılarının bizzat kendilerinden, bu fanatik anlayışı öğrenmeye çalışanların tam kalplerine kadar yayılıyordu.

Arkasındaki kapı pervazının yavaşça tıklandığını duydu. "İhtiyacın olan her şey karşılanmış mı Mansur?"

"Evet," dedi dalgın bir tavırla. "Bunlar yeterli olacak."

"Amerikalı fahişeyi ne zaman getirelim?"

"İnfazdan önce değil. Tecrübelerime göre kurbanların ölüme yaklaştıklarını anladıkları bu ilk anlar, en çok korktukları anlar oluyor."

"Nasıl istersen. Daha sonra bir şeye ihtiyacın olursa ben dışarıdayım."

Cellat cevap vermeye zahmet etmeyince adam gözden kayboldu.

Kadının merhamet gösterilmesi için yalvarıp yalvarmayacağını merak ediyordu. Onu kısa bir süreliğine gözlemleme fırsatı bulmuş, ama insana meydan okuyan bir havası olduğunu hissetmişti. Aslına bakılırsa o da bunu tercih ederdi. İnsanlar genellikle ağlamayı sızlanmayı sever, ama o bunu... sıkıcı bulurdu. Evet, doğru kelime buydu; sıkıcı... O yalvararak insanın kendini küçük düşürmesindense, en iyisinin kadere boyun eğmek olduğuna inanırdı. Kurbanlar ağlayıp sızlayarak infazdan kurtulabileceklerini gerçekten düşünüyorlar mıydı acaba? Onunla bir araya geldiklerinde ölümleri kaçınılmaz bir gerçeğe dönüşürdü ve yalvarmak, üzerlerine gelen çığı kollarını havaya kaldırarak savmaya çalışmak kadar faydasızdı.

Hayır, kadın yalvarmayacaktı.

Linda, "Sağ tarafa dikkat edin," dedikten sonra Şahin'in küpeştesinden kontrollü bir ateşe başladı. "Moloz duvar boyunca sürünüp arkamıza dolanmaya çalışıyorlar."

Teröristler ateşe karşılık verirken, tüfeklerin namlularından çıkan alevler dört farklı noktada göründü.

Eric buna hazırlıklıydı ve güvertenin altı metre ilerisinde çömelmişti. Teröristlerden birinin saklandığı yere yaylım ateşi açtı, ama mağaranın karanlığında isabet sağlayıp sağlayamadığını anlaması çok zordu.

Karşılıklı yoğun ateşin hemen ardından, her iki taraf da kendini sürpriz bir karşılaşmaya hazırlama çabası içine girmişti. Linda ekibe, o an için en iyi korunma seçeneği olan Şahin'e çıkmalarını emrederken, teröristlerin lideri adamlarına gereksiz mermi harcamamalarını ve daha sonra, bütün güçleriyle gerçekleştirecekleri saldırıya hazırlanmalarını haykırmıştı.

Adamlar hızlı hareket ediyor, çevreyi, yerlerini belli etmeden görebilmek için fenerlerini ateşböcekleri gibi açıp kapıyorlardı. Şirket ekibi dikkatlerini, hata yaptıklarının farkına varmadan önce ellerinde fener olan adamlara vermişti. Oysa adamlar fenerlerinin ışığını ancak bir yerin ardına gizlendiklerinde açıyorlar, bir an için ortaya çıkan ışık huzmesi, diğer arkadaşlarının etrafta keşfe çıkabilecekleri anlamına gelen bir işaret oluyordu.

"Hadi, hadi." Mark çantasının içindeki eşyaları karıştırıp kendi kendine söylendi. "Orada olduğunu biliyorum."

Mermilerin birçoğu geminin bordasına saplanırken, bazıları da lombardan içeri girmiş, Eric'in çömeldiği yerin çok yakınında iri ahşap parçalar koparmıştı.

Linda, "İşaretimle birlikte hareket edeceğiz," diye seslendi Eric'e. "Şimdi!"

Aynı anda ayağa fırlayıp yaylım ateşi açtılar. Kendisine gizlenecek bir yer bulma çabası içindeki teröristlerden biri yanlışlıkla arkadaşının tuttuğu fenerin ışığına yakalandı. Adam iskeleye yaklaşabilmek için eski nehir kıyısına tırmanmaya çalışıyordu; başarabilseydi, güverteye çıkabilecek ve savaşı tek başına sonlandırabilecekti.

Fenerin ışığı adamın bacağını şöyle bir yalamıştı aslında, ama bu da yeterliydi. Linda adama nişan aldı, gövdesinin nerde olacağını tahmin ederek bir kez daha ateş etti. Adamın, takırdayan silahların gürültüsü arasında yankılanan çığlığıyla ödülünü almış oldu.

Sağdan soldan mermiler vızıldarken, Eric'ie birlikte başlarını eğdiler hemen.

Eric, "Bu tam bir delilik," dedi, nefes nefese.

Eric, Linda'nın vıcık vıcık sırıtışını göremedi, ama o, "Daha önce böyle bir muharebenin içinde bulunmamıştım," derken, sesinde o ifadeyi duydu.

Bir an Şahin'in kıç tarafında takırdayan ağır bir şeyin sesi çalındı kulaklarına.

Hemen ardından bir el bombası patladı. Şarapnel parçaları yüzükoyun yere kapaklanan Linda ve Eric'in üstünden geçerken, geminin tahtasından daha çok parçanın kopmasına neden oldu.

Linda'nın kulakları çınlıyordu, ama bunun dikkatini dağıtmasına izin vermedi. El bombası onları sadece birkaç saniye yerlerine çivilemek için atılmıştı ve Linda adamlara o birkaç saniyeyi bile vermemeye kararlıydı.

Küpeştenin üstünden çevreye bakındı. Fener ışıkları mağara girişinin bir tarafından diğer tarafına doğru titreşiyordu. Linda damarlarında dolaşan saf korkunun üstesinden gelmeye çalıştı. Alana silahsızdı. Mark Murphy'nin de silahlarla arası hiç iyi olmadığından, bir sürü teröriste karşı iki kişi savaşıyorlardı.

Linda savaş donanımına asılı olan cephane torbası içinden bir tomar plastik patlayıcı aldı. Bakmadan, sadece parmak uçlarıyla hissederek zaman ayarlı fünyeyi patlayıcının içine sıkıştırıp yan tarafına doğru fırlattı, sonra silahıyla üç kez daha ateş edip tekrar başını eğdi.

"Bizi yandan kuşatmalarına izin vermemeliyiz," diye seslendi Eric'e. "Plastik patlayıcıyı ayarladım. Patladığı anda gözüne birkaç hedef kestir."

Linda kaç el ateş ettiğinden emin olamadığından, bu fırsatı şarjörünü değiştirmek için kullandı. Yeterli zamanı olsaydı, Alana'ya yedek şarjörleri doldurturdu.

Kısa bir süre sonra patlama gerçekleşti. Sarsıntı, insanın göğsüne vurulan bir tekme gibiydi ve Linda buna hazırdı. Ateş topu tavanda infilak ederken, mağarayı şeytani bir ışıkla yıkadı.

Linda ve Erk birden ateş etmeye başladılar. Mermilerin bazıları, güvenli bir yere gizlenmek için açık alanda koşarken yakalanan teröristlerin yakınından geçti, ama daha iyi nişan alma şansı yakaladıkları anda birkaçını cansız halde yere sermeyi başardılar.

Karşı ateş sekiz farklı noktadan açıldı. Linda'nın çenesi küpeşteden kopan bir tahta parçası yüzünden kan içindeydi, patlamanın etkisiyle aydınlanan mağaranın o halinden olabildiğince faydalanmak istese de, teröristlerin ölümcül yaylım ateşi yüzünden başını eğip saklanmak zorunda kaldı.

Ateşin etkisi azaldığında, birilerinin tırmanma ihtimaline karşılık iskelenin alt kısmına kör bir biçimde birkaç mermi sıktı. Sonra, keskin barut kokusu içinden burnuna tanıdık bir kokunun çalındığını hissetti: Ahşap dumanı...

Linda geminin kıç tarafındaki güverteye baktı. Güverte için için yanıyor olmalıydı, çünkü alevden çok duman görünüyor, ama alevler geçen her saniye büyüyordu. Yangın kontrol altına alınamazsa işleri bitmiş demekti. Aksi takdirde Şahin ekip için ölüleri yakmaya mahsus odun yığınına dönüşecekti.

"Mark, sen şu yangınla ilgilen. Biz seni koruyacağız."

Alana yerde sürünüp Linda'ya yaklaştı. "Mark başka bir şeyle meşgul, ben hallederim."

Linda arkeoloğun cesaretine hayran kalırken, "Sakın başını kaldırma," diye uyardı onu.

Başlarda sadece geminin kıç tarafını aydınlatan alevler şimdi gittikçe yükseliyor, doğmakta olan güneş gibi, alevlerin ışığının etki alanı da hızla yayılıyordu. Teröristler bu durumu kendi lehlerine kullanmak niyetindeydiler. Gemiyi artık daha net görebiliyorlardı ve daha iyi nişan alabileceklerdi.

Linda'nın on metre önündeki Alana geminin yanan bölümüne doğru sürünerek ilerledi. O an yangının güvertede değil, dümencinin oturma yerinde olduğunu anladı. Sırtüstü yatarak ayaklarını yanmakta olan oturağın altına yerleştirdi ve oturağı savurmak üzere havaya kaldırdı. Ancak oturak gemiden aşağıya düşmek yerine, korlarını Alana'nın üstüne saçarak ikiye bölündü.

Alana cildini dağlayan korlardan silkinip kurtulmaya çalıştı, gömleğini yırtarak çıkardı ve üstünde, onu koruyan ince pamuklu bir tişörtten başka bir şey olmadığı halde eliyle alevlerden kurtulmaya çalıştı. Bu arada Linda ve teröristler karşılıklı olarak ateşe devam ediyorlardı.

Alana üzerinde kalan son inatçı alevleri de söndürdüğünde tişörtü tamamen yanmış, avuç içi derisinin büyük bölümü kavrulmuş, geriye, hayatında daha önce hiç yaşamadığı türden bir acıya neden olan kırmızı et parçası kalmıştı.

Acı öylesine yoğundu ki, ellerinin ve dizlerinin üstünde ilerleyemiyor, diğer arkadaşlarının yanına gidebilmek için bir yılan gibi sürünmek zorunda kalıyordu.

Linda kalem fenerini Alana'nın yaralarının üstüne tuttu ve bir an nefesinin kesildiğini hissetti.

"Merak etme, toparlarım," diyebildi Alana.

Mark Murphy, "Kulaklarınızı kapatın," diye fısıldadı aceleyle.

Mark bir kalp atışı kadar bir süre için bekledi, fenerinin ışığını Şahin’in büyük toplarından birinin falya deliğinin üstüne tutup birkaç kez yakıp söndürdü. Doğru zamanın geldiğini düşünerek zamanlamak fünyeyi topun falya deliğine, namlunun derinliklerine yerleştirdiği plastik patlayıcının içine sıkıştırdı. Namluyla namlu ağzı arasında, birbirleriyle hafifçe iç içe geçmiş düzinelerce küçük metal kürelerden oluşan bir gülle vardı.

Zamanlamak fünye harekete geçerek plastik patlayıcıyı infilak ettirdi ve top, üç metrelik bir alev püskürterek gülleyi fırlattı. Topu geri tepmenin sonrasında güvertenin ilerisine savrulmasını önlemek ve yerine sabitlemek için kullanılan halatlar gerildi ve iki tonluk bronz karşı tarafındaki küpeşteden bir roket gibi fırlayıp iskelenin altındaki dik nehir kıyısına uçtu.

Güllenin neden olduğu sarsıntı, topun güçlü kükreyişi içinde kaybolmuştu. Murphy güllenin nereye düştüğünü görebilmek için fenerini birkaç kez yakıp söndürse de başarılı olamadı.

Topun patlaması birinci raundun bittiğinin ve İkincisinin başladığının işaretiydi sanki. Teröristler yine büyük bir öfkeyle yaylım ateşine başlamıştı, mermiler Şahin'in gövdesini ufak ufak parçalamak isterlercesine dövüyordu. Şirket'in üç elemanı ateşe karşılık verdiler, ama maruz kaldıkları saldırının şiddeti yerlerinden kıpırdamalarına engel oluyordu.

Teröristlerin saldırıya geçtikleri anda attıkları çığlıklar tüfeklerin takırtısını bastırdı. Adamlar bütün güçleriyle üzerlerine geliyordu.

Eric ateşe karşılık vermeye ve teröristlerin saldırısına set çekmeye çalıştığı bir anda omzundan vuruldu. Tüfeğini yaranın üstünde tutamadığından otomatiğe aldı ve Şahin'in bordasından on metre ilerisini zemini hedef alarak tararken, adamların içinden geçmeyi başaramayacakları mermilerden oluşan bir perde yarattı.

Şarjör boşalıp da tüfeğin sürgüsü boşa düştüğünde, Murphy tabancasını aldı, saldırıyı önlemek adına çaresizce ateş etti. Bir süre sonra tabancasının da mermileri bitti. Linda bir Amazon kadını gibi çığlık atarken tüfeğiyle zemini taradı; birilerine isabet ettirip ettirmediği önemli değildi. Amacı, teröristleri cesaretlerini kırana dek olabildiğince uzun süre yanlarına yaklaştırmamak ve onları geri çekilmeye zorlamaktı.

Her yanından mermiler vızıldıyordu, ama namluların ateşinin gittikçe uzaklaştığını fark ederek inanılmaz biçimde rahatladı. Saldırının belini kırmışlar, onları durdurmuşlardı.

Linda siperin aşağısına kayarken tüm vücudu geri tepen bir tüfekten etkilenmiş gibi titriyordu, her yeri terden sırılsıklam olmuştu. Teröristlerin ateşinin iyice zayıfladığı bir anda, "İyi misiniz?" diye seslendi arkadaşlarına.

Eric karanlıktan, "Ben omzumdan vuruldum," diye durumunu rapor etti.

Mark sinirli bir tavırla, "Linc'ten gece görüş gözlüğü almadığım için hala kendime kızıyorum," dedi. "Mağaraları keşfetmeye gidiyoruz ve ben en çok ihtiyaç duyacağımız şeyi almayı unutuyorum."

"Alana?"

Alana, "Buradayım," diye karşılık verirken, çektiği acı sesine yansımıştı.

"Mark, ona ilkyardım çantasından bir şeyler ver." Son on dakikadır artıp azalan tüfeklerin takırtısı yerini yavaş yavaş sessizliğe bırakıyordu.

Herkesin kulağı çınlıyordu, ama mağaranın girişinden kendilerine seslenmekte olan adamı duyamayacak kadar kötü durumda değillerdi. "Teslim olmanız için size son bir şans veriyorum."

Eric, "Tanrı aşkına!" diye bağırdı. "Ben bu sesi tanıyorum."

"Ne? Kimden söz ediyorsun?"

"O adam ve başkan Oregon'da konuşurlarken onları dinlemiştim. Bu liman kılavuzu; Hasad mıydı, Esad mıydı, neydi adı..."

Murph, "Bu sahil yolundaki tuzağı açıklıyor," diye tahminde bulundu.

Linda, "Neyse, bu gerçek bizim için bir şeyi değiştirmiyor," dedi. Bir an düşündükten sonra devam etti: "Bence en iyisini, Bulge Muharebesi esnasında kendisinden teslim olması istendiğinde General Austin McAuliffe söylemiş. İki kelimeyle; 'halt etmişsiniz' demiş..."

Murph alaycı bir ifadeyle söylendi. "Ah, bu tam da bizim şu anki durumumuza uyan bir şey."

Üçüncü raunt başlamak üzereydi ve öncekilere göre çok daha sert geçeceğe benziyordu.

OTUZ BEŞ

Cabrillo'nun bir süredir duyduğu ilk iyi haber, Libya firkateynine yavaşça yaklaşmakta olan büyük yük gemisinin kendisine hiç de yabancı olmadığıydı. Söz konusu gemi Petromax Petrol ULCC Aggie Johnston'dı ve Oregon birkaç ay önce onu bir İran gemisinden fırlatılan torpillere hedef olmaktan kurtarmıştı.

Tüm iletişimin Sirt Körfezi tarafından izlenebildiğini varsaymak zorundaydılar, çünkü gemiye çok yaklaşmışlardı. Cabrillo bu arada Petromax'ın web sitesinden Aggie Johnston’ın e-posta adresini bulmuş ve kaptanına bir not göndermişti. Cabrillo adamı, Amerika'nın herhangi bir yerindeki bir evin bodrum katından e-posta atan çılgın bir çocuk değil de gemisini yaklaşık bir mil öteden bir gölge gibi takip eden şilebin kaptanı olduğuna ikna edene kadar yaklaşık on dakika boyunca karşılıklı yazışmışlardı.

Juan kaptandan gelecek cevapları beklerken Mark ve Eric'in gemide olmadığına hayıflanıyordu. O ikisi firmanın ana bilgisayarını ele geçirebilir ve isteklerini doğrudan iletebilir, kendisi de o yüzen dev yaratıktan neyi, ne sebeple istediğini açıklamak zorunda kalmazdı.

E-posta kutusuna yeni bir mesaj düştü.

Kaptan Cabrillo, kuvvetli içgüdülerime ve onca yıllık tecrübeme ters düşse de, o firkateyne yarım milden daha fazla yaklaşmamamız ve ateş açmaları halinde bizi Hürmüz Boğazı'ndakine benzer biçimde korumayı kabul etmeniz şartıyla, benden istediğinizi yapacağım.

Size daha fazla yardım etmek istesem de gemimin ve mürettebatımın selametini, size sınırsız biçimde destek verme arzumun üstünde tutmak zorundayım. Kariyerinin büyük bölümünü Ortadoğu limanlarında iş yapmakla geçirmiş biriyim ve o teröristlerin bölgeye verdikleri zarardan nefret ediyorum, ama gemimin başına bir şey gelmesine de izin veremem. Sizin de tahmin edeceğiniz gibi, gemimiz boş değil de, petrol taşıyor olsaydı, cevabım kesinlikle hayır olurdu.

En iyi dileklerimle,

James McCullough.

Not: Lütfen o heriflere bir yumruk da benim için geçirin. İyi avlar.

"Vay canına," diye bağırdı Juan. "Yapacak..."

Max Hanley piposunun ucunu tütünden sararmış dişlerinin arasına sıkıştırmış halde kaptan köşkünde deniz haritası masasının önünde duruyordu. "Ben senin yerinde olsam, aklımdan, baştan aşağı silahlanmış bir firkateyne el ense çekmeyi geçirirken bu kadar heyecanlanmazdım."

Juan, "Bu iş kusursuz olacak," diye karşı çıktı. "Ne yapmayı planladığımızı anlamalarına fırsat vermeden savunma hatlarının içine dalmış olacağız. O ana dek aramızdaki mesafeyi daraltıp tankerin Oregon’la Sirt arasında kalmasını sağlayacak şekilde bir rota belirledik. Burada olduğumuzu bilmeyecekler ve biz Johnston firkateyninden birden uzaklaşana dek varlığımızı fark edemeyecekler."

Juan bir yandan konuşurken, bir yandan da kablosuz internet erişimi olan dizüstü bilgisayarını kullanarak kaptana cevap yazıyordu.

Kaptan McCullough, bakanın hayatının kurtarılmasında anahtar rolü oynuyorsunuz, size ve mürettebatınıza ne kadar teşekkür etsem azdır; sonrasında, hak ettiğiniz biçimde ödüllendirileceğiniz ümidindeyim, ancak bu olay gizli kalmak zorunda. Operasyona başlamak istediğimizde mors sinyalleri gönderen elektrik lambasıyla köprünüze işaret vereceğiz. Bu, muhtemelen on dakika içinde olacaktır.

Tekrar en samimi teşekkürlerimle,

Juan Cabrillo.

Masanın üstüne Rus yapımı Koni sınıfı firkateynin tüm dahili geçitlerini gösteren detaylı bir şeması yayılmıştı. Odada saldırı ekibine önderlik edecek Mike Trono ve Jerry Pulaski de vardı. Trono ve Pulaski oldukça iyi eğitimli, tecrübeli ve savaşçı tiplerdi, ama Juan saldırı esnasında Eddie Seng ve Franklin Lincoln'ün de yanında olmasını isterdi. Trono ve Pulaski'yle birlikte Libya gemisine çıkarma yapacak on adam daha vardı.

Sancak tarafındaki pencerelerin dışında, üç yüz metrelik çelik gövdesiyle ilerlemekte olan Aggie Johnston görünüyordu. Oregon görünürlüğünü azaltmak için safra almışken, büyük yük gemisi Johnston nerdeyse boştu, ancak bu haldeyken bile kocaman ve korkunç bir görüntüsü vardı. Kıç tarafındaki yaşam mahalli bir işyeri binası büyüklüğündeydi, bodur bacası baş aşağı olmuş bir demiryolu sarnıç vagonunu andırıyordu "Tamam, şu işe geri dönelim. Hepimiz infaz için belirlenen yerin, büyük ihtimalle mürettebat yemekhanesi olduğunda hemfikir miyiz?"

Mike Trono, "Orası geminin en büyük açık alanı," dedi. Trono Şirket'e paraşüt birliğinde görev yaptıktan sonra katılmış gür kahverengi saçlı, ince uzun bir adamdı.

Ski, "Bana da mantıklı geliyor," dedi. Diğerlerinden yarım baş uzun, irikıyım Polonyalı eski bir denizciydi. Savaş giysileri kuşanmak yerine Kevin Nixon'ın adamlarının Libyalı denizcilerin giysilerine benzetmek için üzerinde çalıştıkları bir denizci üniforması giymişti. Düşmanın, tanıdık bir üniforma içinde hiç de tanıdık olmayan bir yüz görmesiyle yaşayacağı akıl karışıklığı yaşamla ölüm arasındaki farkı belirleyebiliyordu.

Mike birden, "Neden bir gemi?" diye sordu.

"Anlamadım?"

"İnfaz için neden bir gemi seçmişler?"

Mark, "Gemi, yayın sinyallerinin kaynağının bulunmasının engellenmesi açısından en ideal ortamlardan biridir," diye karşılık verdi. "Bulunabilse bile, birileri araştırmaya gelene dek gemi çoktan gitmiş olur."

Juan geminin ortasına, ana güvertedeki bir kapağa işaret ederek, "Sirt'e buradan gireceğiz," dedi. "Sonra sağdaki iki kapıdan geçip ilk merdiven boşluğuna varacağız. Ardından basamakları inip sola, sağa, sonra tekrar sola sapacağız. Yemekhane tam önümüze çıkacak."

Jerry, "Orada infazı izlemek üzere çok sayıda denizci olacaktır muhtemelen," diye tahminde bulundu.

Juan, "Normalde ben de aynı şeyi düşünürdüm/' dedi. "Ama biz harekete geçer geçmez, onlar savaş alarmı nedeniyle başka bir yerde toplanıyor olacaklar. Koridorlar boşalacak ve yemekhanede kalanlar sadece teröristler olacak. Meşru mürettebat savaş istasyonlarındaki yerlerine çekilecek, biz de teröristleri etkisiz hale getirip Bayan Katamora'yı kurtaracak ve adamlar bizim orada olduğumuz bile anlamadan gemiden çıkacağız."

Max piposunu yeniden yakarken, "Planınla ilgili bir sorun var," dedi. "Çıkış stratejimizi açıklamadın. Biz uzaklaşmaya başlar başlamaz Sirt bizi enseler. Bu konuyla ilgili düşünüyordum ve şöyle bir önerim var: patlayıcı maddeler taşıyan bir başka ekip daha Sirt’in güvertesine çıksın ve patlayıcıları gemiye yerleştirsin. Oregon saldırı esnasında Sirt'in silahlarının bir bölümünü zaten devre dışı bırakacaktır, diğerleri de ekip tarafından patlayıcılarla havaya uçurulur."

Hanley taktiksel sezgileriyle tanınan bir adam olmadığı için Juan gerçekten etkilenmişti. "Çok mantıklı ve dikkatlice düşünülmüş bir plan bu," dedi.

Max, "Ben de öyle olduğunu düşünmüştüm," diye övündü kendisiyle.

"Ama şöyle bir şey var; o ekip Sirt'in başlıca silahlarına yaklaşamadan etkisiz hale getirilir." Juan tekrar şemaya işaret etti. "Adamlar üst güvertenin dört köşesine de 30 kalibrelik makineli tüfek mevzilendirmiş. Görebildiğimiz iki tanesini devre dışı bırakabiliriz, ama uzak tarafta kalan diğer ikisi bizzat gemi tarafından korunuyor. Bizim çocuklar o iki tüfeğin ateşiyle lime lime olurlar."

Hanley planının sorgulanmasından dolayı savunmaya geçerken, "Helikopterle Gomez'i yollayıp adamları füzeyle vuralım o zaman," dedi.

"Füze isabeti için yeterli menzil yok. Gomez gemiye yeterince yaklaşamaz."

Max kırgın görünüyordu, "Peki zeki çocuk, sen ne düşünüyorsun?" diye sorarken yüzü asılmıştı.

Juan gemi şemasını kaldırınca altından, o anki pozisyonlarına göre güneyde kalan Libya sahil şeridinin bir çizelgesi göründü. Juan parmağıyla batı tarafındaki bir noktanın üstüne hafifçe vurdu. "Bu..."

Max gözlerini Juan'dan onun işaret ettiği yere, ardından tekrar Juan'a çevirdi. Gülümsemesinde kesinlikle şeytani bir hava vardı. "Çok zekice."

"Hoşuna gideceğini düşünmüştüm. Saldırıyı birkaç dakika geciktirmemizin nedeni de bu zaten. Bunun işe yaraması için gemiye yeterince yaklaşmamız gerek." Cabrillo, "Eğer başka bir şey yoksa hepimiz yerimizi alalım," diye ekledi.

"Yapalım şu işi," dedi Mike Trono.

Ana güverteye çıkmak için birlikte dış taraftaki basamaklardan aşağıya inerlerken, Juan ve Max bir an için geride kaldı.

Cabrillo, "Yüzün hala asık," dedi en iyi dostuna.

"Aslanın inine giriyorsun Juan. Bu iş gecenin bir yarısı birkaç kiralık polisi etkisiz hale getirip bir depoya sızmaya benzemiyor. O gemide gerçekten kötü tipler var ve ben, o adamların bir şeyler döndüğünü anladıkları an bakanı derhal öldürmelerinden ve tüm bu çabanın boşa gitmesinden korkuyorum."

Başkan buna hemen bir cevap verecekti ki vazgeçti. "Biliyorum, ama denemezsek adamların kazandığını şimdiden ilan etmiş olacağız. Bu sularda savaş bir anlamda iki yüz yıl önce başladı. O zamanlar ana ilkelerimizden taviz vermemek için ulus olarak ayağa kalkmış ve. Artık yeter!' demiştik. Aynı şeyler için savaşıp davamızı burada bir kez savunmak iyi olmaz mıydı?"

"Olsa olsa ilahi adalet olurdu derim."

Juan, Max'in sırtına vurup gülümsedi. "İşte bizim ruhumuz bu. Şimdi, Operasyon Merkezi'ne in ve ben yokken gemimin zarar görmesine engel ol."

Max yaşlı bir tazı gibi başını iki yana salladı. "Biliyorsun bu tutamayacağım bir söz olur."

Kaptan McCullough'a sinyal vermişler, devasa tanker rotasını güneye, Libya firkateynine doğru çevirmişti. Kaptan bu manevrayı uyarmadan ve oldukça ustaca yapmış, iki gemi arasındaki mesafe engellenemez bir biçimde azalmaya başlamıştı. Aggie Jolmston ilk rotasında ilerliyor olsaydı beş millik bir farkla Sirt’in yanından geçip gidecekti, ancak şimdi izleme mesafesi kısaldıkça menzil mesafesi de kısalıyordu. Aggie'nin bordasında seyreden Oregon da avına yaklaşmaktaydı.

Tanker firkateynin iki mil kuzeyine kadar yaklaşana dek telsizler suskun kaldı. Juan elinde seyyar mikrofon ve kulaklıkla adamlarıyla birlikte küpeştenin gölgesinde bekliyordu. Güneş arkalarında batarken, gün boyu hissedilen sıcaklık da hafiflemişti, ama güverte hala rahatça dokunulmayacak kadar sıcaktı.

"Kıç tarafımdan yaklaşmakta olan tanker; burası Libya Deniz Kuvvetleri'ne bağlı Sirt Körfezi. Güvenli mesafeye çok yakın bir yerde seyrediyorsunuz. Lütfen rotanızı değiştirip diklemesine üstümüze gelmeden aramızdaki mesafeyi artırın."

"Sirt Körfezi ben ULCC Aggie Johnston’dan James McCullough." McCullough'un sakin, görmüş geçirmiş bir sesi vardı. Juan onu gözünde bir seksen boyunda ve nedense, kel biri olarak canlandırdı. "Denizin çekilmesi yüzünden şu anda bir sıkıntı yaşıyoruz. Dümenin kontrolünü yeni yeni sağlamaya başladım. Sizi temin ederim, talimatlarınıza zamanında riayet edeceğiz."

Sırt'ten, "Çok iyi," şeklinde kısa ve öz bir cevap geldi. "Sıkıntı yaşamaya devam ederseniz lütfen bilgi verin."

McCullough, Juan'ın senaryosuna sadık kalmış ve oyunun ilk perdesi kusursuz biçimde oynanmıştı. Tankerin kaptanı tabii ki Sirt'e yaklaşmayı sürdürecek, bu arada Oregon'a zaman kazandıracaktı.

Aradan on dakika geçmiş, birbirlerine yakın hızda seyreden iki gemi aradaki mesafeyi yaklaşık bir mil daha kapatmıştı. Juan Libyalıların çok daha önce arayacaklarını düşünmüştü ve adamların alarma geçmemiş olmalarını iyi bir işaret olarak yorumladı.

"Aggie Johnston, Aggie Johnston, burası Sirt Körfezi." Adamın ses tonu hala sakin ve profesyonelceydi. "Sıkıntı yaşamaya devam ediyor musunuz?"

"Bir saniye lütfen..." McCullough acil bir iş üzerindeymiş gibi konuşmayı erteledi. Aradan iki dakika geçmesine rağmen cevap vermeyince, Libyalılar taleplerini bu kez biraz daha sertçe yenilediler.

"Evet, kusura bakmayın. Cezir şiddetlendi, şimdi içinden çıkmak üzereyiz."

"Biz herhangi bir gelgit sorunu yaşamadık."

"Bizim omurgamız on iki metre daha derin ve üç futbol sahası büyüklüğünde; ondandır."

Jimmy, çok iyi gidiyorsun, dedi içinden Juan.

Juan ve kaptan, bir sonraki çağrının McCullough'tan gelmesine karar vermişlerdi. Son konuşmanın üzerinden iki dakika geçtikten sonra kaptan yine telsizdeydi. "Sirt Körfezi, burası Aggie Johnston. Dümen donanımımızın biraz önce çalışmaz hale geldiğini bildirmek için arıyorum. Acil durma emri verdim, ama halihazırdaki hızımız bizi birkaç mil daha ileri sürükleyecektir. Hesaplarıma göre geminizin iskele tarafının yarım mil ilerisinden geçeceğiz. Hızınızı ve rotanızı değiştirmenizi önerebilir miyim?"

Tanker yavaşlamak bir yana düzenli bir biçimde hızlanıyor, kıç karinasındaki tek pervanesi suyu çalkalayıp girdap oluşturuyordu. Senaryoda bu yoktu ve Juan, Oregon'ın olabildiğince yaklaşabilmesi için McCullough'un, önceden belirlediği koşulları yok saydığını biliyordu. Cabrillo bu iş bittiğinde adama bir içki ısmarlayacağına kendi kendine söz verdi.

Sirt dönüp uzaklaşmaya ve hız kazanmaya başlamıştı, ama hala yavaştı ve manevra yaparken ağır hareket ediyordu. Tanker hızını artırmış, yanında cüce gibi kalan Libya gemisinden sadece yarım mil mesafede, saatte on sekiz deniz mili hızla seyrediyordu.

Juan Oregon'ın güvertesinin çok hafifçe titrediğini hissetti. Geminin büyük pompaları seri bir biçimde burun tarafında bulunan safra sarnıcındaki deniz suyunu boşaltıyordu. Harekete geçmişlerdi.

Operasyon Merkezi'nde Max Hanley ön dümenin başındaydı. Juan gibi o da tüm telsiz konuşmalarını dinlemiş, ama başkandan farklı olarak yaşananların bir kısmını izleme şansı bulmuştu. Hemen yanında silah teknisyeni oturuyordu. Geminin lombarları kapıları kapatılmış ve tüm silahları hazır hale getirilmişti. Oregon, tabiri caizse tüyleri kabarmış haldeydi.

Hanley gemiyi ileriye iten su pompalarına enerji vermeyi durdurup akışı tersine çevirdi.

Su burundaki tüplerden dalgalar halinde patlarken, gemi kıç tarafının sudan hafifçe yükselmesine neden olacak kadar seri biçimde yavaşladı. Oregon, Aggie Johnston'dan kurtulur kurtulmaz, Hanley geri akışı durdurup tüplere ileri baskı uygulayacak düğmeye bastı. Manyeto hidrodinamikleri eksi otuz dereceye kadar soğuk tutan yoğuşma pompaları, püskürtme memeleri gittikçe daha çok enerji talep ederken, şakımaya başladı.

Oregon bir yarış atı gibi hızlanırken, tankerin kıç tarafından zarif bir kavis çizdi. Hanley önünde seyreden Libya firkateyninin gri siluetini görebiliyordu.

Hanley, kendisinden iki misli büyüklükteki bir geminin, devasa yük gemisinin çevresinden dolanıp hiç haber vermeksizin ortaya çıktığı anda Sirt'in köprüsünde yaşanan şaşkınlığı tahmin edebiliyordu. Bu görüntünün neden olduğu yarım dakikalık şokun ardından havada küfürler, emirler ve tehditler uçuşmaya başlamış olmalıydı.

McCullough denizde manevra yapmak üzere kendisine bir alan yaratmak üzere kuzeye doğru keskin bir dönüş yaparken bile Max, Oregon'ı çevik bir hamleyle iki geminin arasına sıkıştırmayı başardı.

"Kendinizi tanıtın, yoksa ateş açacağız."

Max ikinci kez bir meydan okuma duyuyordu ve bir üçüncüsünü duyacağından şüpheliydi. Sirt'in Oregon'ı toplarıyla taraması için iki gemi arasında hala oldukça büyük bir mesafe vardı. Max mikrofon ve kulaklık takımını kaparak kendilerini USS Siren olarak tanıtma dürtüsüne karşı koydu.

Ekranda Sirt'in ön topunun hemen ilerisinde, açan bir çiçeğe benzeyen duman bulutunu gördü. Bombanın geminin baş tarafında acı bir ses çıkarıp on beş metre ilerisinde, denizde patlamasının hemen ardından, Oregon da büyük bir gümbürtüyle sarsıldı.

Max, "Uyarı atışı yapmak serbest dostum," dedi, gergin bir biçimde. "Bir tane daha, sonra kılıçları çekelim..."

Bu kez arka silah boşaldı ve bir bomba köprü kanadına isabet ederek tamamen havaya uçmasına neden oldu.

Max koltuğunda zar zor oturabiliyordu. "İşte bu... Sakın elini korkak alıştırma."

İki savaş gemisi arasındaki mesafe sürekli kapanırken, Oregon 30 mm'lik mitralyözleri ve ondan daha büyük kalibreli makineli tüfekleriyle sürekli ateş kusmaya başladı. Sirt'in uçaksavar silahları da devreye girmiş, bu inanılmaz gürültüye katkıda bulunuyordu.

Oregon aldığı şok edici her isabetle zil gibi çınlıyordu. Uçaksavar topçularından yağan mermiler gövdesini delip geçiyor, ama gemi duvarı tarafından durduruluyordu.

Daha şimdiden üç kamarası yerle bir olmuş, safra sarnıcının mermerleri parçalanıp duvardan sökülmüştü. Aldığı her darbe daha çok yıkıma yol açıyordu. Kıdemli personelin bir araya geldiği toplantı odası doğrudan isabet almıştı; ağır masa alaşağı olmuş, deri iskemleler çıra gibi tutuşmuştu.

Otomatik olarak devreye giren yangın söndürme sistemi aynı anda başlayan birçok yangınla baş etmeye çalışıyordu. Yangın ekiplerine, savaş esnasında kendilerini riske atmalarındansa, diğer mürettebatla birlikte geminin ters tarafında kalma talimatı verilmişti.

Oregon elindeki imkanları olabildiğince zorluyordu. Sirt'in tüm köprü pencereleri tuzla buz olmuştu; açıklıktan içeriye, tüm seyrüsefer ve dümen donanımını parçalayacak kadar çok volfram mermi girmiş, zırhlı gövdesi parçalanmıştı. Oregon'ın mitralyözü takırdamaya başladığında geminin cankurtaranı, bir köpeğin dişleri arasındaki sıçan gibi titredi. Mitralyöz işkencesi sürdükçe cankurtaran delik deşik oldu ve bir set palangaya bağlı halde, sarhoş gibi sallanmaya başladı.

Düşük kalibreli silahlarının hiçbiri taretleri koruyan zırhı delemediğinden, geminin silah sorumlusu baş tarafa monte edilmiş 120 mm'lik topu devreye soktu. Top, M1A2 ana savaş tankıyla aynı denge kontrol sistemine sahip olduğundan, inanılmaz bir hatasız hedef bulma özelliği vardı. İlk mermileri taretin Sirt'in güvertesiyle buluştuğu noktaya isabet etmesiyle tüm kütle bir buçuk metre havaya sıçrayıp yere düştü ve parçalandı; silahın namlusundan yoğun biçimde yağlı bir duman çıkmaya başladı.

Aralarındaki mesafe gittikçe kapanırken şiddetli saldırıya karşı koyma gücüne sahip iki gemi birbirini dövmeye devam ediyordu. Çok yakın mesafede olduklarından nişan almalarına da gerek yoktu, mermiler silahlardan çıkar çıkmaz etkisini gösteriyordu.

Son yüzyılda tarihte buna benzer bir deniz savaşı yaşanmamıştı; Max yaşadığı tehlikeye rağmen, o an dünyada oradan başka hiçbir yerde olmak istemezdi.

Aynı şeyi güvertedeki başkan ve adamlar için söylemek mümkün değildi. Uç kat güçlendirilmiş küpeştenin arkasına çömelmişlerdi, ama 30 mm'lik bir topun siperi taramasıyla kendilerini çıplak ve ortada kalmış hissettiler.

Juan olayların normal akışı içinde böyle bir manzarayı asla tahayyül edemezdi. Teknoloji savaşları sterilize etmiş, soğuk ve mesafeli bir hale sokmuştu. Düşmanınızın hakkından gelmek için tek bir düğmeye basmak yeterliydi. Ancak bu yaşadıkları her şeyiyle bambaşkaydı; Juan adamların kinini hissedebiliyordu, silahlarını ateşledikleri her an, kişisel nefretlerinin bir dışavurumuydu sanki.

Ölmesini istiyorlardı. Sadece ölmesini de değil; sanki hiç doğmamış gibi, varlığının ortadan kalkmasını...

Zırh levhasına bir başka bomba daha çarptığında Juan bir an iç organlarının eridiğini hissetti ve kısa süren korkutucu bir an için hata yaptığını düşündü.

Sonra, hayır, diye geçirdi içinden; bu insanlar birileri onlara engel olana dek durmayacaklardı. Mantığın sesine kulak vermezlerse, kendi gaddarlıklarının sonuçlarıyla yüzleşmek zorunda kalacaklardı.

Şiddetli bir titreme yaşandı. Oregon, Sirt’le yan yanaydı. Max gemiyi dengelemiş ve iki küpeşte aynı hizaya gelmişti. Juan ufak makineli tüfeğini kaptığı gibi kendini yana attı.

Sırt'in kıç tarafındaki tabyaya gizlenmiş arka taretinden fırlatılan roket güdümlü bomba ardında parlak bir iz bırakarak başkanın başını birkaç santimle sıyırdı ve kendisini takip etmekte olan on iki kişilik ekibin geçişi esnasında zırhlı levhaya isabet etti. İsteseler bundan daha şanslı bir atış yapamazlardı. Ekipten on kişi şiddetli patlamanın etkisiyle geriye doğru uçtu; hepsi kan içindeydi ve şok geçiriyordu; diğer ikisi, büyük bir dalga iki gemiyi birbirinden hafifçe uzaklaştırırken ileri doğru savrularak suya, gemiler arasındaki dar alana aynı anda dikey halde düştüler.

Max kapalı devre televizyon sisteminde felaketi görmüş, gemilerin gövdeleri çarpışıp adamları un ufak etmesin diye Oregon'ı derhal Sırt'ten uzaklaştırmıştı. Adamların yaşayıp yaşamadıklarını bilmiyordu, ama tekne garajında görev bekleyen kurtarma ekibine, bir zodyaka atlayıp durumu kontrol etme emrini vermişti.

Teknisyenlerden biri kumanda kolu marifetiyle döndürdüğü kamerayla Sirt'in güvertesini ekrana getirdi.

Max, "Orada," diye bağırdı.

Cabrillo roket atan adamı silahını yeniden doldurmaya çalışırken açtığı ateşle öldürmüş, Heckler & Koch hafif makineli tüfeğinden dumanlar çıkarken Libya gemisinde tek başına kalmıştı. Kameranın kendisine yöneldiğini biliyormuş gibi, yüzünde Max'in o güne dek gördüğü en vahşi ifadeyle tam oraya doğru bakıyordu, sonra firkateynin ambar ağzından içeriye girip gözden kayboldu.

OTUZ ALTI

Büyükelçi Charles Moon akşam için kendisine verilen en önemli görevi savsaklıyordu. Oysa başkan kendisini aramış ve başkan yardımcısının, Bakan Gami'nin evinde verilecek kabulde çok fazla içmemesini sağlayacak tedbirleri almasını söylemişti.

Başkan yardımcısının alkoliklere özgü, kendine hakim olamama gibi bir sorunu vardı, ama ihtiyatlı davranmamak konusunda aynı şey söylenemezdi; kabul salonuna geleli yarım saat olmuş ve daha şimdiden dört kadeh şampanyayı mideye indirmişti. Evin bir terörist saldırıya maruz kalma ihtimalinin bulunduğunu bilseydi, davranışı anlaşılır kabul edilebilirdi, ancak hükümet yetkilileri planladıkları şeyin yolunda gitmesini istediklerinden bu bilgiyi güvenilmez başkan yardımcısıyla paylaşmamışlardı.

Moon bir yudum bile içmediği şampanyasının kadehini mermer kaplı masanın üstüne koyup terli avuçlarını smokininin pantolonuna sildi. Yanındaki Başkan Yardımcısı Donner, tatsız bir fıkranın son cümlesini sarf etmek üzereydi. Onu dinleyen on kişilik misafir grubu fıkraya kibarca gülmek için cümlenin sonunu getirmesini bekliyordu. Bu akşam ona eşlik etmekte olan basın sekreteri, başkan yardımcısı yeni bir fıkraya başlamadan önce adamı kibarca yana çekti.

Moon bu fırsattan yararlanıp şık kabul salonunda çevresine bakındı. Bakan Gami'nin yerleşim bölgesinden soyutlanmış evi gerçekten göz alıcıydı. Taş ve mermerden inşa edilmiş büyük ve güvenli bina Fas şatolarını andırıyordu. Arabaya inip binilen üstü kapalı sundurmaya açılan ana girişten üç kat yükseklikteki çatıya ulaşılabiliyordu. Üst katlar dövme demirden zarif parmaklıklarla çevrilmişti, zemin kata inen merdiven en az altı metre genişliğindeydi. Sahanlığın ortasına yerleşmiş bir orkestra Arap üslubuyla klasik müzik icra ediyordu.

Ev çok etkileyici olsa da, misafirlerin saygınlığı yanında sönük kalıyordu. Moon şık giyimli kalabalık arasında en az on devlet başkanı saydı. Bir köşede dramatik bir biçimde arkadan ışıklandırılmış palmiye ağacının altında İsrail başbakanı Lübnan devlet başkanıyla konuşurken, odanın başka bir köşesinde Irak başbakanı İran Dışişleri bakanıyla sohbet ediyordu.

Moon bu insanların böylesi bir kabulde samimi bir biçimde kaynaşmalarını bekliyordu aslında, ne de olsa politikacı ve diplomattılar, ama bu kez aralarında daha derin bir bağ kurulmuş gibiydi. Odaya Trablusgarp Antlaşması'nın başarıya ulaşacağına dair gerçek bir iyimserlik hakim olmuştu.

Sonra içindeki kasvetli ses bir anlık güvenini gölgede bıraktı. Önce akşamı sağ salim atlatmaları gerekiyordu.

En kalabalık grup açık arayla, daveti veren kişi olarak mozaik kaplı fıskiyenin yanında duran Ali Gami'nin çevresinde toplanmıştı. İki adam bir an için göz göze geldiler. Gami kadehini hafifçe havaya kaldırırken, Moon'a, kendisi için en önemli konuğun orada olmadığını belirten ciddi bir jest yaptı.

Fiona Katamora o akşamın en önde gelen konuşma konusuydu. Moon'a, üniforma değil de sivil bir takım elbise giymiş olan Kaddafi'nin, bakanın kaybıyla ilgili bir konuşma yapacağı söylenmişti.

Üstüne hiç uymayan, ödünç bir smokin giymiş Moon'un o akşamki koruması, büyükelçinin koluna hafifçe vurup başıyla yandaki oturma odasını işaret etti. Tavana yakın bir yerde, dikkati çekmeyecek bir biçimde yerleştirilmiş bir video kamera vardı.

Adam, "Şu ana kadar beş tane saydım," dedi.

"Güvenlik amaçlı mı?"

"Belki... Belki de göstermelik... Bence şu anda hepsi çalışıyor ve akşamki saldırıyı kaydetmek için hazır bekliyor. Oturma odasındaki plazma televizyonun geçici bir süreliğine kurulduğunu da fark ettim. Kablolar İran halısının altından geçirilmek yerine bantla yere tutturulmuş. Bu şekilde, buradaki herkes baş kesme olayına şahitlik edebilecek. Herkesin görüntüleri izlemek için bir araya toplanacak olması da teröristler için bir avantaj... Bence iki taraflı bir performans olacak bu, çünkü televizyonun yanında küçük bir web kamerası da gördüm."

"Saldırı gerçekten olacak, değil mi?"

"Planları bu yönde, ama merak etmeyin, ne yaptığımızı biliyoruz."

Moon, "Hangilerinin gerçek güvenlik görevlisi, hangilerinin terörist olduğunu söyleyebilecek durumda mısın?" diye sordu.

"Teröristler hala dışarıda. Bu saldırıyı planlayanlar şu anda evin içinde olmaları halinde gerçek kimliklerini fazla saklayamayacaklarını biliyorlar." Koruma kendinden emindi, ama bir yandan da misafirlerle konuşan Libyalı ajanları dikkatle izliyordu.

Muammer Kaddafi elinde telsiz mikrofon kalabalığa tepeden bakabilmek için birkaç basamak tırmandı. Orkestra sustu.

Odadaki kalabalık onun Fiona Katamora hakkında yapacağı övgü konuşmasına kulak vermek üzere beklenti içinde devlet başkanına döndü.

Libya lideri Castro gibi sözü çok uzatmasıyla tanınırdı. Konudan konuya atlayan başkan konuşmaya başlayalı beş dakika olmuştu ki Moon'un dikkati dağıldı.

Moon o kadar kısa zamanda elinin terini iki kez pantolonuna silmişti, ceketini çıkarması halinde koltuk altındaki lekelerin kemer hizasına kadar uzandığını görecekti.

Yanındaki korumaysa inanılmaz biçimde rahat görünüyordu.

Eric mağaranın karanlığında şarjörünü el yordamıyla değiştirdi. Kemerine bağlı kesenin içinde sadece iki yedek şarjör kalmıştı. Omzu, deli gibi atan kalbiyle aynı anda zonkluyordu ve yarasıyla ilgilenecek zaman bulamamıştı; ılık ve yapışkan kan parmaklarına kadar akıyordu.

Körlemesine atılan bir başka el bombası Şahin'in küpeştesinin hemen altına çarpıp toprak zemine düştü. Patlama sesi teknenin gövdesi tarafından boğuldu, ama gemiyi iskeleye doğru salladı; gemi şimdi on derece yan yatmıştı. Bu kez kurumuş tahtalar anında alev aldı ve geminin dışına yayılan alevleri durdurmak için yapabilecekleri hiçbir şey yoktu.

Mark kasvetli bir ses tonuyla, "Yangın biraz güçlendiği an işimiz bitti demektir," dedi.

Linda Ross, Mark'ın karanlık nedeniyle belli olmayan yüz hatlarını, büyümekte olan alevler sayesinde seçmeye başlamıştı. Onun haklı olduğunu biliyordu; karanlık o ana dek kurtarıcıları olmuştu, ama yangın belli bir ölçüde yaygınlaşıp alevler mağarayı ışıl ışıl hale getirdiğinde avantaj teröristlerin eline geçecekti. Bekleyip saldırıyı bir şekilde püskürtmeyi ummalıydılar, yoksa geri çekilip bu tuzaktan kurtulmanın başka bir yolunu bulmaya mı çalışmalıydılar? Linda'nın kafasındaki soru buydu.

Seçeneklerinin fazla olmadığını kabullendiği an kararını verdi. "Peki, kısa bir süreliğine püskürtme ateş açacağız. Mark, Eric, ikiniz Alana'yı alıp iskeleye atlayın, girişten uzaklaşıp kendinize savunmaya elverişli bir yer bulmaya çalışın. Ben size yarım dakika kadar zaman kazandıracağım. Tekrar ateş etmeye başladığınızda arkanızda olurum."

Zaman kaybetmeden Şahin’in küpeştesine sıralandılar. Arkalarındaki yangın tüm mağarayı aydınlatacak kadar büyümemişti henüz, ama üç beş metre ilerisini görebiliyorlardı. Görüş alanlarına giren bir noktada bir teröristin cansız bedeni sere serpe yatıyor, göğsünün altında birikmiş koyu leke toprağı ıslatıyordu.

Linda, "Ateş!" diye emretti ve hep birlikte, mağaranın girişini nehir yönünden kapatmak için parçalanmış molozlara doğru yaylım ateşi açtılar.

Eric ve Mark silahları boşalır boşalmaz Alana'yı kollarından tutup ayağa kaldırdılar. Linda teröristleri uzak tutmak için arkada karanlığa gizlenmiş ateş ediyordu hala. Üçü Şahin'in küpeştesinin önündeki boşluktan iskeleye atladı. Alana neredeyse yere kapaklanıyordu; Eric anında davranıp onu yakalamamış olsaydı kabarmış ellerinin üstüne kötü biçimde düşecekti.

Hep birlikte başlarını eğmiş yürürlerken. Mark kollarını öne uzatmış halde gruba liderlik ediyordu. Mağaranın arka duvarına geldiğini hissettiğinde sağa döndü ve engebeli yüzeyde el yordamıyla ilerlemeye devam etti. Alana taşa dokunamıyor, ama arkasında, bir elini omzuna dayamış Eric tarafından yönlendiriliyordu.

Körlemesine yirmi beş metre kadar ilerlediler, arkalarında sürekli tekrarlanan silah sesleri, kapalı alandaki akustik nedeniyle hiç de uzakta kalmış gibi gelmiyordu.

Mark bir ara fenerini yakmayı göze aldı. İskelenin sonuna gelmişlerdi, ilerde, çoğunlukla halat rodalarından oluşan denizcilik malzemeleri yığını vardı, aralarında içi zincir ve tahta sopalarla dolu hasır sepetler de göze çarpıyordu. Ama dikkatini en çok çeken şey, ana mağaranın devamındaki bir yan mağaranın ağzı oldu. Üstündeki kayaya metal bir çubuk iliştirilmişti ve çubuktan, bir zamanlar bir çift duvar halısı olduğu anlaşılan ve kapatıldığı zaman mağara için belli bir mahremiyet sağlayan paçavralar sarkıyordu.

Mark, "İçerisi güvenli," dedi ve hep birlikte yeni odaya adım attılar.

Eric paçavra haline gelmiş halıları çekip şarjörünü değiştirirken, Mark halojen ışığın şiddetini azaltmak için parmağını camının üstüne koyarak açtığı fenerini odanın içinde dolaştırdı.

Alana büyülenmiş halde, "Bu inanılmaz," dedi. Bir an için ellerinden yayılan acıyı ve dışarıdaki silah seslerinin gürültüsünü unutmuştu.

Mağara zemini taştan sızan soğuğu önlemek amacıyla birkaç kat karmaşık Şark halısıyla kaplanmıştı; duvarların büyük bölümünde de göze çarpan halılar, odaya hoş bir çadır havası veriyordu. Bir köşede iki halat yığını duruyordu, biri düzenli biçimde rodalanmışken, diğeri darmadağındı. Başka bir köşede birkaç sandık ve geniş bir yazı masası vardı, masanın üstündeki hokka ve altın altlığının yanları solmuş, aradan geçen yüzyıllar sonunda hamur haline gelmiş tüylü kalem dikkati çekiyordu. Masanın üstünde sedef kakma karmaşık geometrik desenler vardı, bitişiğindeki bir dizi rafa ve masa çevresine, yere kitaplar istif edilmişti. Gösterişli bir Kuran özenle bir köşeye yerleştirilmişken, yanında parçalanmış ve sayfaları kıvrılmış bir İncil duruyordu.

Rafların yanında bir cumba vardı ve yerden tavana sandıkla doluydu. Sandıklardan birinin kapağı bel vermişti; Mark feneri oraya doğru tutunca altının kolayca tanınan o göz kamaştırıcı parlaklığıyla karşı karşıya geldi.

Sandıkların arkasında bir açıklık olup olmadığını görmeye çalıştı, ama hepsi öylesine dip dibe dizilmişti ki, yerlerinden oynatmadan bir şey söylemek imkansızdı. Mark en üstteki sandığı yerinden oynatmak için itti, ama sandık kıpırdamadı bile. O sandık da aşağıdaki gibi altın doluydu ve en az beş yüz kilo ağırlındaydı.

Mark feneri Alana'ya verdi. Alana eliyle düzgün biçimde tutamayacağından feneri kolunun altına sıkıştırdı.

Markk, Eric'e doğru dönerek, "Çıkış yok," dedi. Arkadaşı ona biraz önce doldurduğu tüfeğini uzattı. "İşe iyi tarafından bakarsak, zengin öleceğiz. Oradaki sandıklarda yüz milyon altın olmalı."

Dışarıdaki çatışma dur durak bilmiyordu, ama Linda hareket halinde olmalıydı, çünkü teröristlerin AK'lerinin tiz takırtısı arasında silahının sesi duyulmuyordu. Şahin'in kıç tarafı artık iyice tutuşmuştu, alevler neredeyse mağara tavanına erişmiş, mağaranın içi hızla duman altı olmuştu.

Eric sürekli olarak karanlığa doğru, "Marco," diye fısıldıyordu, sonunda aldığı, "Polo," karşılığıyla ödüllendirilmiş oldu.

Linda girişe varmış, teröristler, kaçtığını anlayana kadar mağaraya girmişti. "Hadi, iyi haberler ver bana," dedi.

Mark, "Zengin olduk," diye karşılık verdi. "Ama ufak bir de sorunumuz var: Kapana kısıldık!"

İki gemi birbirine o kadar yakındı ki, ateş ettiklerinde ıskalamaları imkansızdı. Oregon fizik ve ateş gücü üstünlüğünü Libya firkateynini sahile doğru sürüklemek için kullanıyor olsa da ölümcül bir çıkmaza saplanmışlardı. Gemilerin gövdeleri ne zaman yan yana gelse, daha küçük Şahin şilebin altına girip ezilmemek için sancak tarafına kırmak zorunda kalıyordu. Arada bir cesur, belki de intihar eylemcisi diye nitelendirilebilecek bir iki terörist güvertede kendini gösteriyor ve şilebe başka bir roket güdümlü bomba daha fırlatmaya çalışıyor, ama doğru düzgün nişan almaya fırsat bulamadan 30 kalibrelik silahların caydırıcılığıyla geri adım atıyordu. Adamlar sonuçta Oregon’a, geminin hemen üstünden geçip giden iki roket güdümlü bomba göndermeyi başarmış, ama çabalarının karşılığını canlarından olarak almışlardı.

Firkateynin koridorları hasar kontrolü için sağa sola koşuşturan ekiplerle tımarhaneden farksız, hava, demode gaz temizleyicilerin temizleme çabalarına rağmen, geminin burun tarafında çıkan yangın yüzünden dumanlıydı. Alarm acı acı ötüyor, adamlar tiz çığlıklarla emirler yağdırıyordu.

Tüm bu gürültü, bir subayın kamarasındaki yatak çerçevesine kelepçelenmiş Fiona Katamora'nın kulaklarına müzik gibi geliyordu. Kendisini kaçıran adamların başının dertte olduğunu anlamak dışında, etrafta neler döndüğüne dair en ufak bir fikri bile yoktu.

Bildiği tek şey, cihatçıların eğitim kampından alınıp bir helikoptere bindirildiği ve uçuşun ardından bir gemiye çıkarıldığıydı. Bunu başına geçirdikleri torbanın deliklerinden içeri giren tuzlu havadan, motorların patırtısından ve gemi gövdesini döven dalgalardan anlamış, geminin ne tür bir gemi olduğunu algılamasıysa topların ateşe başlamasıyla mümkün olabilmişti.

Süleyman El-Cema'nın bir Libya savaş gemisini seçmesi hiç de şaşırtıcı değildi. Tüm mürettebat büyük ihtimalle örgüt elemanlarından oluşuyordu.

Patlamalar firkateyne işkence etmeyi sürdürürken, her patlamayla birlikte bakanın umutları daha çok yeşeriyordu. Her şey sona ermeden onu öldürebilirlerdi tabii, bu konuda kendisini kandırmıyordu elbette, ama Amerikan Deniz Kuvvetleri teröristlere zaferin tadını çıkarma şansı vermeyecekti.

Gemi o ana dek gördüğü en gürültülü patlamayla sarsıldı. Fiona ardından gelen topçu ateşini artık duymayınca. Amerikan savaş gemisinin, Libyalıların ana silah taretlerinden birini havaya uçurduğunu anladı.

Kamara kapısı birden açıldı. Yüzlerini feracelerle gizlemiş olan gardiyanların omuzlarında AK-47 tüfekler asılıydı. Yatak çerçevesinden çıkardıkları kelepçeyi bu kez ellerini arkadan bağlamak için kullandıklarında, Fiona'nın geleceğe dair umutları da tamamen kaybolmuş oldu. Adamlar tek bir kelime bile etmeden onu yaka paça odadan çıkardılar.

Üniformalı askerler Fiona'yla ilgilenmiyordu, onun durumundan şeytanca bir zevk duymaktan çok gemilerini kurtarmaya çalışmakla meşguldüler. Geminin bordasına bir başka bomba isabet edince Fiona dengesini kaybedip duvara çarptı. Savaşın şiddeti dikkatini o kadar dağıtmıştı ki, daha büyükçe bir kamaraya yürürlerken dua etmeyi bile unuttu.

Ama siyah duvara asılı siyah örtüyü, kamerayı ve elinde büyük bir pala tutmakta olan adamı gördüğü anda dudaklarından dua sözcükleri dökülmeye başladı.. Odada başkaları da vardı; Libyalı denizciler değil, teröristler... İçlerinden biri kameranın arkasında durmuştu, yanındaki başka biri de uydu bağlantılarını kontrol ediyordu. Fiona adamların haki üniformalarını çöldeki üsten hatırlıyordu. Palah adamsa baştan aşağı siyahlar giymişti.

Yemekhanedeki alarm hoparlörleri devre dışı bırakılmış olsa da, geminin diğer bölümlerinden sesler hala duyuluyordu.

Cellat, "O gemi seni kurtarmak bir yana, ölüme birkaç dakika daha erken kavuşmana neden olacak," dedi Arapça. Sert bakışları, bakandan meydan okurcasına karşılık bulurken, "Ölmeye hazır mısın?" diye sordu.

Fiona, "Barış kavramına hakim olduğum andan itibaren, bu dava için ölmeye hazırım," derken sesinin titremesine engel olmaya çalıştı.

Onu siyah örtünün önünde durmakta olan bir iskemleye bağladılar. Güverteye, ayaklarının altına muşamba serilmişti. Seyircilerin ölecek kişinin kim olduğunu tam olarak anlayabilmesi için, kameranın objektifi bir an Fiona'ya odaklanmış olarak kaldı. Sonra, elindeki palayı görünecek bir biçimde tutan cellat Fiona'nın önüne doğru bir adım attı.

"Süleyman El-Cema'nın hizmetkarları olan bizler, bugün dünyayı bir başka gavurdan daha temizlemek için buradayız." Adam daha önceden hazırlanmış bir notu okuyordu. "Bu, Haçlıların zeval bulmuş hayat tarzlarını zorla dayatma çabalarına bizim cevabımızdır. Bu şeytani kadının ağzından olabilecek en kötü yalanlar çıkmıştır ve bunun için öldürülecektir."

Fiona bu boş lafları duymazlıktan gelmek için kendini zorlarken tek bir ses duydu: "Cennetteki Babamız..."

Adamlarının vurulduğunu görmek Cabrillo'ya büyük bir acı vermişti, ama geriye dönüş söz konusu değildi. O da geri çekilmek yerine tek başına hareket etmeye karar verdi. Libyalı askerlerin hiçbir şekilde dikkatini çekmemişti. El-Cema'nın adamları gemiyi Fiona Katamora'nın infazı için üs olarak kullanırlarken, ortalarda gezinen aşina olmadıkları bir yüz kimseyi şüphelendirmemişti. Geminin içinde hareket halinde olan az sayıdaki adamın kendini işine verdiği görülüyordu. Bir ara yangın kontrol ekibinin üzerine gelmekte olduğunu gören Juan, eğitimli herhangi bir denizcinin yapacağı şeyi yaptı ve sırtını duvara dayayarak adamlara yol açtı.

Ekip lideri hızım kesmeden, "Bizimle gel," diye bağırdı Juan'a.

Juan omzunun üstünden, "Kaptanın emri," diye karşılık verip ters tarafa koşmaya başladı.

Merdivenlerin başına gelince basamaklardan ikişer üçer inmeye başladı, bu sırada yukarıya çıkmakta olan bir denizciye çarpıp adamı devirdi. Diğer güverteye adım attığında yolunu şaşırmadan mürettebatın yemekhanesine yöneldi. Kapının dışında nöbet tutmakta olan silahlı iki muhafız vardı; biri kamaraya bakıyordu, diğeriyse Cabrillo'yu şöyle bir süzdü ve üniforması yüzünden mürettebattan olduğunu düşünüp ilgisini başka tarafa yöneltti.

Juan gemide teröristlerin bulunduğuna dair bir kanıta ihtiyaç duymuş olsaydı, kefiyeleri ve ellerindeki AK'lerle karşısındaki bu iki adam işini fazlasıyla görmüş olacaktı.

Adamların on adım ilerisinde duran Juan yemekhanenin içinden, "Kadınlarımızı ve çocuklarımızı evlerinde öldürdüler, köylerimizi bombaladılar ve Allah'ın kelamına karşı geldiler," sözlerini duydu.

Duydukları onun için yeterliydi. Uzun zamandan beri, hatta hayatı boyunca savaşmış olmanın getirdiği soğuk öfkeyle hafif makineli tüfeğini hızla önüne doğru çekti. Teröristlerin gözleri büyüdü, ama başkan adamlara bundan başka bir tepki verme fırsatı tanımadı. Elinde takırdayan silahıyla her ikisinin de gövdesini taradı; teröristlerden birinin omzunun üst kısmına isabet eden bir mermi, arkasındaki duvara saçılan kanla korkunç bir grafiti meydana getirdi.

Juan o kadar hızlı hareket ediyordu ki, yemekhaneye girebilmek için yere yığılan cesetleri kenara itmek zorunda kaldı. İlerde, sağında bir üçayağın üstüne oturtulmuş kameranın görüş alanına giren altı silahlı adam gördü; video aletlerinin yanında iki, önünde de bir elinde kağıt parçası, diğer elinde kıvrımlı bir kılıç tutan bir adam daha vardı.

Fiona Katamora kılıçlı adamın hemen arkasındaydı; ağzında tıkaç olmasına rağmen gözleri hala parlıyordu.

Cabrillo saniyenin ilk yarısında bu tabloyu aklına kazımış, diğer yarısında da mekan içinde kendisi için tehdit unsuru olabilecek şeylerin neler olduğunu tespit etmişti. Cellat öldürücü darbeyi indirebilmek için hamlesini yapmak zorundaydı, kamerayla uğraşan adamlarsa silahlarını güvertede bırakmışlardı.

Juan daha dengeli ateş edebilmek için dizlerinin üstünde kaydı ve silahlı altı teröristi taradı. İçlerinden ikisi daha onun odada olduğunu anlamadan cansız halde yere serildi, üçüncüsü, tüfeğini ona doğrultmaya çalışırken öldü. HK'nın kötülüğüyle nam salmış namlusunun tam otomatiğe geçmesiyle birlikte beşinci terörist beynine, dokularının havaya saçılmasına neden olan iki isabet birden aldı.

Cabrillo altıncısına nişan alabilmek için parmağını bir an tetikten çekti. Ancak arpacığı çekmeye fırsat bulamadan terörist ateş açtı, mermiler sağından geçip gemi duvarına isabet ederken metalin beyaz boyasını kaldırdı ve her yöne sekti.

Başkan nişan aldı ve tetiğe asıldı, yaylım ateşine tuttuğu altıncı teröristi de cansız olarak gemi bölmesine savurdu. Şimdi dikkatini kılıçlı adama yöneltmişti. Adam Juan'ın o güne dek gördüğü en hızlı reflekslere sahipti; Juan'ın ilk ateş ettiği andan bu yana aradan dört saniye geçmişti ve normal başka herhangi bir insan olsa, bu sürecin yarısını içgüdülerinin ona söylediği şeyi yaparak geçirirdi.

Ama aynı şey kılıçlı adam için geçerli değildi.

Adam Juan'ın onu ilk gördüğü anda harekete geçmişti. Kılıcını geriye savurmuş ve altıncı terörist daha yere düşmeden parmak uçlarında dönerek elindeki keskin aleti Fiona Katamora'nın boynuna indirmişti.

Damarları adrenalinle kaynayan Juan olanları adeta ağır çekimde izledi. H&K'nın güdük namlusunu adama doğru çevirirken çok geç kaldığını biliyordu, ama silahını yine de ateşledi. Bu esnada odanın karşısındaki video teknisyeni, Cabrillo'nun görmediği bir kılıftan tabancasını çekiyordu.

Juan başının yan tarafında şiddetli bir acı hissetti ve aynı anda gözleri karardı.

OTUZ YEDİ

Kaddafi konuşmaya başladığından beri Ali Gami saatine belki de onuncu kez bakıyor, gözünü, kulağında telsiz ön kapının yanında beklemekte olan yardımcısından alamıyordu. Ne zaman göz göze gelseler, yardımcısı fark edilmeyecek biçimde başını iki yana sallıyordu.

Charles Moon'un koruması, Gami ve yardımcısı arasındaki bu iletişimi büyükelçiye işaret etmiş, Moon da Libyalı bakanı, endişelerinin çoğaldığına dair başka işaretler görmek üzere daha dikkatli takip etmeye başlamıştı. Gami ağırlığını sürekli olarak bir ayağından diğerine veriyor, ellerini cebine sokup çıkarıyordu. Misafirlerin çoğu o an yarım saati doldurmuş olan uzun konuşmadan dolayı sıkılmıştı, ancak Gami sıkılmaktan çok tedirgin olmuşa benziyordu.

Gami yardımcısına baktı yine. Takım elbiseli adam, kulaklığından gelen sesi Kaddafi'nin monoton sesinden etkilenmeden duyabilmek için elini kulağına götürmüş halde hafifçe yana dönmüştü. Kısa bir süre sonra döndü ve yüzünde zafer kazanmış bir ifadeyle Gami'ye bakıp başını hafifçe salladı.

Moon'un koruması soğukkanlı bir tavırla, "Gösteri zamanı," dedi.

Gami Libya devlet başkanının dikkatini çekmek için merdivenin başına gelip bir basamak tırmandı. Kaddafi, Fiona Katamora'yı övdüğü ipe sapa gelmez konuşmasını kesince bakan birkaç basamak daha tırmanıp devlet başkanının kulağına bir şeyler fısıldadı.

Kaddafi'nin yüzü çok belirgin biçimde kireç gibi oldu. O ana dek çok sevecen ve net biçimde anlaşılır olan sesi şimdi titrerken, "Bayanlar baylar," dedi. "Biraz önce çok kötü bir haber aldım."

Moon konuşmayı korumasına tercüme etti.

"Anlaşılan o ki, değerli Amerikan Dışişleri bakanı o korkunç uçak kazasından kurtulmayı başarmış." Bu sözler herkesin nefesini kesmiş gibiydi ve odadaki herkes aynı anda birbirine bir şey söylemeye başladı. "Lütfen bayanlar baylar... Olay göründüğü gibi değil. Kazadan sonra bakan, Süleyman El-Cema'nın adamları tarafından kaçırılmış. Şimdi aldığım habere göre bakanı infaz etmek üzereler. Yine Bakan Gami'den aldığım bilgiye göre, adamlar bizimle burada iletişim kuracaklarmış."

Kaddafi Dışişleri bakanının arkasından yan odaya geçerken, soğukkanlı davranmayı başaran birçok misafir odanın çeşitli köşelerine dağıldı. Koruması Moon'a yerinde kalmasını söylediği için hala giriş salonundaydılar ve omuzlarının üstünden diğer misafirlere bakıyorlardı. Bu sırada televizyon açılmıştı, ekranın solgun parlaklığı misafirlerin yüzlerindeki kanın çekilmiş gibi görünmesine neden oluyor, bazı kadınlar gözyaşı döküyordu.

Aniden ekranda bir görüntü belirdi. Siyah arka zeminin önüne konmuş iskemlede Bakan Katamora oturuyordu. Saçları yaşadığı büyük sıkıntı sonrasında birbirine dolanmış, iri gözlerinin çevresi kıpkırmızı olmuş, yanakları ağzındaki tıkaç yüzünden çirkin bir ifadeyle gerilse de hala çok güzel görünüyordu.

Hıçkırıklar odada şimdi daha çok duyulur olmuştu.

Damalı kefiyeyle yüz hatlarını gizlemiş olan bir adam görüntüye girdi. Elinde, keskin tarafında küçük bir çentik bulunan bir kılıç taşıyordu. Adam, "Süleyman El-Cema'nın hizmetkarları olan bizler, bugün dünyayı bir başka gavurdan daha temizlemek için buradayız. Bu, Haçlıların zeval bulmuş hayat tarzlarını zorla dayatma çabalarına bizim cevabımızdır. Bu şeytani kadının ağzından, olabilecek en kötü yalanlar çıkmıştır ve bunun için öldürülecektir," dedi.

Moon'un koruması Gami'nin verdiği tepkiyi dikkatle gözlemledi. Televizyondaki görüntülerde bir şey onu şaşırtmışa benziyordu.

Kaddafi televizyon bölmesinde duran küçük bir kamerayı alıp kol mesafesinde tuttu. "Kardeşim," dedi. "Allah'ın ışığının sıcaklığını yaşayan Müslüman kardeşim, Allah sana selamet versin. Bizler artık bu yolda değiliz. Barış dünyanın normal düzenidir; kan dökmek yalnızca başka kanların dökülmesine yol açar. O kadının hayatını elinden almanın hiçbir işe yaramayacağını göremiyor musun? Böyle yapmakla İslam dünyasının acılarına son veremezsin. Bunu ancak karşılıklı diyalog başarabilir; uyum içinde yaşamanın yolu, düşmanlarımızla karşılıklı oturup bizi bu hale getiren koşulların ne olduğunu tartışmaktır."

"Kuran gavurlarla uyum içinde yaşayamayacağımızı söyler."

"Ama Kuran, insan hayatına saygı göstermemiz gerektiğini de söyler. Allah bize bu çelişkiyi vermiş, her insanın seçimini kendisinin yapmasını istemiştir. Nefreti seçme zamanı artık geride kaldı. Hükümetlerimiz halklarımız adına seçim yapmamız için bir araya geliyor. Sizden kılıcı bırakıp o kadının hayatını bağışlamanızı rica ediyorum."

Yüzünde kefiye olduğu için kimse celladın yüzünü göremiyordu, ama adamın vücut dilini okumak hiç de zor değildi; omuzları düşmüştü ve elindeki ağır palayı hızla havaya kaldırdı.

Sonra, kabul salonunun arka taraflarından koşuşturan insanların sesleri duyuldu; mermer zemin üzerinde, koşan onlarca adamın ayak sesi yankılanıyordu.

Plan işlemeye başlamıştı.

Ali Gami ani bir hareketle kamerayı Kaddafi'nin elinden aldı. "Mansur," diye bağırdı korumasına. "Ne yapıyorsun? Adamlarımız burada. Öldür o kadım! Hemen!"

Televizyondaki adam elindeki palayı indirip başını kesmek yerine. Bakan Katamora'nın ağzındaki tıkacı çıkardı.

Gami, "Mansur," diye bağırdı yine. "Hayır!"

Birisi kamerayı bakanın elinden kaparken, bir başkası da sırtına tabancayı dayadı. Gami arkasına baktığında Charles Moon'un koruması Asyalı adamı gördü.

Eddie Seng, "Oyun bitti Süleyman," dedi. "Bak."

Ekranda, Gami'nin en güvendiği adamı olduğunu sandığı kişi başını sarmalayan kefiyeyi sıyırdı. Başının yarısı bandajlanmış Başkan Cabrillo, "Nasıl gitti?" diye sordu.

"Deyim yerindeyse, tam suçüstü yakaladık."

Başkan Kaddafi'nin kişisel korumalarından oluşan ekibi girişte durmuş, dışarıdaki güvenlik personelini tek bir kurşun bile atmadan etkisiz hale getirdiklerini rapor ediyordu.

Yapılacak operasyonla ilgili o öğleden sonra Charles Moon tarafından kendisine bilgi verilmiş olan Kaddafi bakana döndü. "Maskaralık sona erdi. Bu öğleden sonra aldığım isimsiz bir ihbar sonucu, isviçreli askerler, trafik kazası sonucu öldüğü izlenimi yaratıp kaçırdığın torunumum tutulduğu eve baskın yaptılar. Torunum artık güvende ve sen koynumda bir engerek yılanı gibi gezinemeyecek, dizginlerini başıboş bırakmadığım takdirde beni ısırma tehdidinde bulunamayacaksın artık. Senin El-Cema olduğunu gerçekten bilmiyordum. Bencilce bir amaçla güç sahibi olabilmek ve halihazırdaki pozisyonunu elde etmek için bana şantaj yaptığını sanıyordum. Ama artık tüm dünya gerçek yüzünü gördü, hiçbir şüpheye yer bırakmayacak şekilde suçlu olduğun ortada ve cezan hiç zaman kaybedilmeden infaz edilecek. Hükümetimde, senin adını iyi olarak anan kim varsa kovmak için elimden geleni yapacağım."

Kaddafi odadaki herkese hitap ettiğini anlatmak istercesine kollarını yana açtı. "Senin yöntemlerini reddetmek üzere bu odadaki herkes birlik oldu, diğer Müslüman ülkelerin liderlerini öldürmek amacıyla hazırladığın komplonun başarısızlığa uğramış olması, barış yolunu tıkamak isteyen başkaları için de bir uyarı olacak."

İriyarı bir Libyalı asker Gami'yi sıkıca tuttu ve afallamış kalabalığın içinden yaka paça dışarıya çıkardı.

O sırada televizyondan bir kadının sesi duyuldu.

"Bay başkan, bundan daha iyi ifade edemezdiniz." Fiona Katamora, Juan'ın yanında duruyordu. "Konferansa katılacak herkesi temin etmek isterim ki, yarın sabah saat tam dokuzda, sizlerle birlikte yeni bir çağa öncülük etmek üzere pazarlık masasında olacağım."

Firkateynin yemekhanesinde başkanın başını sıyırıp geçen mermi onu sadece bir anlığına devre dışı bırakırken, tam o esnada tabancasından çıkan tek mermi inanılmaz bir iş başarmıştı. Mermi palayı tam havada yakalamış ve celladın hedefi bulmasına engel olmuş, pala iskemlenin metal arkalığına çarparken Fiona güverteye yuvarlanmıştı.

Yerde yatmakta olan Juan üç el ateş ederek kameraman ve yardımcısını öldürürken, silahını kaybeden cellat elleri başının üstünde Fiona'dan uzaklaşmıştı.

"Lütfen," diye yalvardı adam. "Silahsızım."

Juan, "Çöz onu," diye emretti. "Ve ağzındaki tıkacı çıkar."

Biraz önce bakanın hayatını tehdit eden adam Juan'ın emirlerini yerine getirmeden önce altını ıslattı.

"Savaşta silahlı bir adamla karşı karşıya gelmek, masumların başını uçurmaktan biraz daha zor değil mi?" diye alay etti Juan adamla. Ağzındaki tıkaç çıkartılınca bakana, "İyi misiniz?" diye sordu.

"Evet, galiba. Siz kimsiniz?"

"Henry Lafayette'in ruhuyum diyelim ve orada bırakalım." Juan pantolon cebinden el telsizini çıkardı. "Max, duyuyor musun?"

Max aksi bir tavırla, "Tam zamanında aradın," deyince, Juan onun çok endişelendiğini anladı.

"Bakan benimle ve gemiden ayrılmak üzereyiz."

"Acele edin. Sirt hızlanıyor ve kaçış planının işe yaraması için sadece iki dakikamız var."

Fiona ayağa kalktı ve kelepçelerin ezdiği bileklerini ovuşturdu. Cellattan temkinli bir uzaklıkta duruyordu, ama Juan'ın hayal edebileceği en şaşırtıcı şeyi yaparak adama, "Seni affediyorum ve bir gün düşmanım değil, dostum olarak bana gelmen için dua edeceğim," dedi. Sonra Juan'a dönerek, "Bu adamı öldürmeyin," diye ekledi.

Cabrillo kulaklarına inanamıyordu. "Efendim saygısızlık etmek istemem ama siz aklınızı mı kaçırdınız?"

Fiona arkasına bakmadan hızlı adımlarla odadan ayrıldı. Juan cellada döndü ve tek bir el ateş etti, sonra adamın kamera önünde okuduğu kağıdı düştüğü yerden aldı ve planının son aşamasını gerçekleştirmek üzere televizyon kamerasının yayın yaptığı frekansı bir kenara not etti. Bakana yetiştiğinde, "Bizi takip etmesine izin veremezdim, o yüzden dizine bir el ateş ettim," dedi.

Juan bakanın elini tuttu; birlikte ana güverteye koştular. Duman oldukça hafiflemişti. Merdivenlerin başında iki denizci duruyordu, adamlar Japon asıllı Amerikalı Dışişleri bakanını tanıyıncaya dek tepki vermediler ve sonra, sanki önceden sözleşmiş gibi aynı anda üstüne atladılar. Juan çok ani bir tepkiyle bir el ateş etti, silahtan çıkan mermi denizcilerden birini havada yakalamış, denizcinin yönünü değiştirmesine yetmişti. İkinci denizciyse, ciğerlerindeki havanın boşalmasına neden olacak kadar sert biçimde Juan'ın göğsüne düştü. Çaresiz biçimde nefes almaya çalışan Juan bir an savunmasız kalınca, denizci bu fırsattan yararlanıp ona birkaç yumruk savurdu.

Fiona hayatını kurtaran adama yardım etmek istiyordu, son birkaç gündür büyük bir eziyet çekmiş olmasa bunda da başarılı olacaktı, ama dayanabileceğinin de ötesinde bitkin düşmüştü ve elinden bir şey gelmedi. Denizci onu aşağılayıcı bir tavırla yana itti ve hemen ardından Cabrillo'nun çenesine bir tekme indirdi.

Tam o sırada geminin kapalı alanının dışından, merdivenlerin takırdamasına neden olan bir uğultu geldi.

Oregon’ın güvertesine gizlenmiş rampadan bir füze ateşlenmişti. Füze ardında yol yol iz bırakarak kararmakta olan havaya, gökyüzünü ikiye bölecekmişçesine öfkeyle fırladı. Patlayıcı başlıklı füze daha atılır atılmaz, kısa menzilli uçuşunda alçalmaya başlamıştı bile.

Ses başkanı kendine getirdi ve vahşi savaşçı kimliğini bulmasını sağladı. Yediği tekme beynini sarsmıştı ve sadece içgüdüleriyle savaşıyordu. Denizci bir yumruk daha savurduğu anda başını eğdi ve dirseğini, adamın kemiğini kıracak kadar güçlü bir biçimde bacağına indirdi.

Juan dirseğini vurduğu yere bütün gücüyle abanınca adam parçalanan kemiklerin acısıyla haykırdı. Başkan ayağa kalktı ve diziyle denizcinin kasıklarına sert bir darbe indirip onu basamaklardan aşağıya savurdu, sonra Fiona'nın elinden tutup çıkışa doğru koşmaya başladı.

Sırt'in üst güvertesine girerken kullandığı ambar kapağı kapalıydı; Oregon'ı firkateynle yan yana bulma beklentisiyle kapağı açınca, gemisinin en az on metre ilerde olduğunu gördü. Füzenin bıraktığı iz geminin arkasında havada asılı kalmış, karanlıkta kıvrılan bir yılanı andırıyordu.

Firkateynin uzak tarafında, savaş başladığından beri o ana dek yaşanan en güçlü patlama oldu. Gemiden sahile ateşlenen bir füze. Körfez Gelgit Enerji Santrali'nin ana bent kapağına isabet ederek kapağı parçalamıştı.

Sekiz tüfek yan mağaranın ağzından içeriye ölümcül bir ateş kusmaya başladığında havayı öfkeli bir yabanarısı sürüsüne benzer biçimde taş parçaları ve seken mermiler doldurdu. Dört Amerikalı çeşitli yerlerinden isabet almıştı, ama hiçbirinin yarası Eric Stone'un omzundaki kadar ciddi değildi.

Her yönden mermi yağdığı için karşılık vermeleri de mümkün değildi, o yüzden teröristler bir duvarın arkasından yavaşça ilerlerken girişin yanında yere çömeldiler.

Teröristlerden biri aniden vahşi bir çığlık atarak yan mağaraya daldı. Kalça hizasında tuttuğu tüfeğiyle ateş ederken duvarları tarıyor, yatağı parçalıyor, raflardaki kitapları havaya uçuruyordu. Linda adamın nişan almasına fırsat vermeden göğsüne doğru üç el ateş etti ve cansız bedenini ana mağaraya uçurdu.

Linda'nın teröristi kendilerine hiçbir zarar vermeden öldürmüş olması tam bir şanstı ve Linda aynı şeyin bir kez daha tekrarlanmayacağını biliyordu. Bir dahaki sefere adanalar topluca saldıracak ve her şey sona erecekti.

Linda cephanesini kontrol etti. Yedek şarjörü kalmamıştı, tüfeğine takılı olan şarjörün de yarısı doluydu. Eric'inse tek bir mermisi bile yoktu ve göğüs göğüse mücadele için silahını sopa gibi tutuyordu. Linda, Mark Murphy'nin de durumunun çok farklı olmadığının farkındaydı.

Hayatı boyunca ülkesini savunmuş ve şimdi evinden çok uzak karanlık bir mağarada, insanları öldürmeye devam etmek gibi bir hakka sahip olmaktan başka hiçbir şey istemeyen bir avuç fanatikle savaşırken işin sonuna gelmişti.

Mağaranın dışından ateş eden teröristler biraz hız kesmiş gibiydi. Adamlar öldürücü darbeyi vurmak için son bir saldırıya hazırlanıyor olmalıydılar.

Dumanla dolmuş geçide atılan bir el bombası sandıkla dolu girintiye isabet etti. Tahta sandıklar patlamayı kısmen emerken, mağara duvarlarına şarapnel parçaları yağıyor, etrafa tahta kıymıklar ve göz alıcı paralar saçılıyordu. Ekipten bu kez de kimse zarar görmemiş, ama yaşanan sarsıntı hepsini sersemletmişti. Alev almış birkaç tahta parçası yatağa düşerek üzerindeki bezlerin tutuşmasına neden oldu. Birkaç saniye geçmişti ki, hava dumanla doldu.

Eric, Linda'ya bir şeyler söyledi, ama Linda çınlayan kulakları yüzünden onu duyamadı. Adamlar her an karşılarına çıkacaklardı; bundan hiç kuşkusu yoktu. El bombasının patlamasının ardından teröristler, ekibi kıstırdıklarını muhakkak anlamış olmalıydılar. Linda'nın her yeri ağrıyor, kendini pis ve duygusal olarak hassas hissediyordu; parmağını REC7'nin tetiğine götürdü.

Aradan uzun birkaç saniye geçti, ama hiçbir şey olmadı. Hayatta kalan yedi teröristten sadece bir ikisi ateş ediyordu mağaraya. Linda, bizim dışarıya çıkmamızı bekliyorlar, diye düşündü. Duman yüzünden mağaradan mecburen çıkıp tam kucaklarına düşmemizi, ya da burada, yangında ölmemizi umut ediyorlar, diye geçirdi içinden...

Yüzükoyun yatmış halde kendini en kötüye hazırlayan Linda kirli havayı içine çekti, her nefes alışında ciğerleri dağlanıyordu. Esad'ın adamları istediklerini alacaklar, diye düşündü acı acı. Burada daha fazla kalamazlardı. Yüzünde sorgu dolu bir ifadeyle Eric ve Mark'a baktı. İkisi de Linda'nın aklından geçenleri okumuş gibiydiler ve anlaşmış gibi başlarını salladılar. Linda dizlerinin üstünde doğruldu; ayağa kalkarken arkadaşları da yanındaydı.

Kendilerini beklemekte olan silahlara doğru koşarlarken. Mark, "Hadi gidelim Sundance," diye bağırdı.

Mağaranın girişini örten ve hala yanmakta olan perdenin yanından hızla geçip en az iki üç metre ilerlediler; ama karşıdan ateş eden olmamıştı hala. Linda yanan geminin titreşen ışığında, uzakta bir hedef aradı, ama hiç kimseyi göremedi. Birkaç metre ilerde, yerde, kürekkemikleri arasında bir delik açılmış halde sere serpe yatan bir terörist vardı. Sonra, bir şekilde etkisiz hale getirmeyi başardıkları, mağara zeminini tamamen kaplamış diğer teröristleri gördü. Başını öne eğmiş halde yaptığı delice koşusu, ayaklarının altında sekiz ceset saydığı anda hız kaybetti.

Linda sırtında bir karıncalanma hissetti.

Yerde yatan adamlardan biri hafifçe kıpırdandı, tırnaklarını kumlu zemine geçirirken nefes alabilmek için büyük çaba sarf ediyordu. Diğer terörist gibi o da sırtından vurulmuştu. Mark AK'yi uzağa tekmeleyip adamı sırtüstü çevirdi. Parçalanmış ciğerinden gelen köpüklü kan dudaklarından kabarcıklar halinde çıkıyordu. Linda, Tarık Esad'ı daha önce hiç görmemişti ve adamı ayırt edici özelliği olan birleşik kaşlarından tanıyamadı.

Esad, "Nasıl?" diyebildi.

Mark, "Senin tahminin de bizimki kadar iyiymiş ahbap," dedi ona.

Yanan Şahin’den gelen çatırtı ve çınlayan kulaklarının sesleri arasından birisinin bariton sesiyle, "Montezuma'nın salonlarından / Trablusgarp'ın sahillerine / Havada, karada ve denizde / Ülkemiz için savaşacağız," diye okuduğu marşı duydular.

Linda, "Linç?" diye haykırdı.

"Nasılsınız şekerler?" Linç tüfeğini kalçasına dikmiş, boynundan gece görüş gözlükleri sarkar halde saklandığı yerden çıktı. "Olabildiğince çabuk gelmeye çalıştım, ama kahrolası çölde koşmak için yaratılmamışım ben."

Linda kollarını irikıyım adamın boynuna dolarken hıçkırıklara boğuldu; düşmanlarıyla bir intihar saldırısında yüz yüze gelme kararlılığı, hayatta kalmış olmanın engin rahatlatıcılığında erimiş gitmişti. Mark ve Eric, Linc'in sırtını sıvazlarken, hem gülüyor, hem de duman yüzünden öksürüyorlardı.

Linç, "Anlaşılan kendinizi düşmana çok güzel tanıtmışsınız," derken, onlara duyduğu saygıyı kendince en iyi biçimde anlatmış oldu.

Alana mağaradan sendeleyerek çıkarken vücudunun üst kısmı çıplaktı, bir zamanlar beyaz olan sutyeni is yüzünden kararmıştı. Elinde olabildiğince dikkatle tutmaya çalıştığı, sayfaları için için yanmakta olan birkaç kitap vardı. Kitaplardan biri alev alınca Mark kitabı elinden alıp yere attı ve sönmesi için üzerine kum serpti.

Alana öksürürken, "Daha fazlasını kurtarmak isterdim," dedi. "Ama duman yüzünden başaramadım, ancak bunları alabildim."

Linç, "Nedir bu?" diye sordu.

Elle kaba bir biçimde şekil verilmiş bir zincirin ucundan, içine küçük bir kristal yerleştirilmiş ilkel bir çerçeve sarkıyordu. Mücevher parçasının öyle çekici bir görüntüsü yoktu; aslına bakılırsa, bir çocuğun Anneler Günü için esnek tel ve hamurla yapmaya çalıştığı bir hediyeye benziyordu. Ama bir yönüyle, eskiliğinin ötesinde ilgi uyandıran bir tarafı da vardı; mağarada onlarla birlikte olmuş bir varlığı andıran havası...

Taş, bir mermiyle parçalanmıştı, o yüzden şeker tanelerinden daha büyük olmayan parçacıklar halinde çerçevenin içinde yatıyor, tam oradan koyu kırmızı bir damla sızıyordu.

Mark, "Ulu Tanrım," diyerek dizüstü çöktü ve damlanın üstüne düştüğü ıslak kum tanesini özenle yerden aldı. Gömlek cebinden bir gofret çıkarıp ambalajını açtı, gofreti bir kenara fırlatıp ıslak kum parçacığını ambalaj kağıdına sardı ve katladı. Avucunda teröristlerle girdiği mücadele esnasında meydana gelen derin bir kesikten gelen kanla karışmış kırmızı bir iz vardı.

Alana, "Örtüler yanıp kül olunca" dedi. "Yatağın üstünde bir mumya olduğunu fark ettim; dindar her Müslüman gibi onun da yüzü Mekke'ye dönüktü. Bu da mumyanın boynundaydı. El-Cema öldüğünde onu bu şekilde yatağa Henry Lafayette yerleştirmiş ve adamı hazinesiyle baş başa bırakmış olmalı. Bu Kudüs Mücevheri, değil mi? Bu da, o kristal içinde iki bin yıldır vakumlanmış halde korunmuş olan O'nun kanı..."

Linç, "O'nun kam mı?" diye sordu. "O dediğin kim?"

"Mark'ın elindeki o gofret ambalajının içindeki, İsa'nın kanı olabilir."

Gelgit istasyonunun devasa çelik kapısı, çöl tabanına kurulmuş üretim tesisinin üstünde, otuz metreden daha uzun cepbesiyle uzayıp gidiyordu. Tesis tam kapasiteyle çalışırken kapı, suyun, geniş çaplı borulardan, deniz seviyesinden otuz metre daha aşağıda olan uzun türbin odasına akabilmesi için dokuz metre kadar alçaltılabiliyor, güneş ufukta hızla batarken kapı kapatılıyor ve türbinler rölantiye alınıyor, personel güneşin suyu buharlaştırması sayesinde ortaya çıkan tuzu topluyordu.

Oregon’dan fırlatılan füze, kapıyı çalıştıran mekanizmayı tam ortasından vurmuş, hidrolik sistemleri havaya uçurarak mekanik fren görevi gören dişli çarkları parçalamıştı. Okyanus suyunun baskısı bile ağır kapının yerinde durmasını sağlayamamış ve kapı kendiliğinden, yapay setin içine gömülmeye başlamıştı.

Sular kapının üstünden önce, yapının yukarı bölümüne bindiren dalgaların fırlattığı değişken tabakalar halinde dökülürken, sonra sağlam bir perde halinde yüzeyin altına akmaya başladı. Kapının Akdeniz sularını tutan dev güçlerle teması azaldıkça, aşağıya doğru düşüşü hızlanmıştı. Perde önce taşkınlığa, sonra da Mississippi Nehri'nde yaşanan en kötü su seti çökmesinden daha beter, daha güçlü bir sağanağa dönüştü; açıklıktan milyonlarca ton deniz suyu akıyordu... Suyu elektrik santraline taşıyan borular hassas türbinlerin zarar görmemesi için kapanınca, su baskını daha şiddetlendi ve su dizginlenemez bir halde setten aşağıya çöle boşaldı.

Tesis faaliyette olmasa bile, çevresinde üç buçuk kilometrelik bir ayırım bölgesi vardı. Bu, Max Hanley'in memnuniyetle göz ardı ettiği bir durumdu. Füze kapıya isabet ettiğinde o Sirt Körfezi'ni doğru pozisyona sokmaya çalışıyordu. Ana ekranda okyanusun, firkateynin uzak tarafındaki açıklıktan gözden kaybolmaya başlamasını izledi, ama onun için daha da önemli olanı, sevgili gemisinin akıntının çekiş yönündeyken komutlarına karşılık verdiğini hissedebilmesiydi.

Çekimin neden olduğu girdaba kapıldıkları an, Sirt yönünü değiştirip Oregon’dan uzaklaşmaya başlamış, tam da Max'in hedeflediği biçimde açıklığa doğru çekilmeye başlamıştı. Max yön tayin edici motorları devreye sokup Sirt ile arasındaki mesafeyi azaltırken, Juan'ın geminin neresinden çıkacağını görmek için bir gözünü kameradan ayırmıyordu.

"Hadi ahbap. Bütün gün seni bekleyemeyiz."

Başkan Bakan Katamora'nın eline sıkıca yapışmış halde firkateynin ambar kapağından dışarıya fırladı. Max açısını dikleştirip Sirt'e biraz daha yaklaştı; iki gemi gövde boyalarını sıyıracak kadar sürttüler birbirlerine. Juan tam zamanında Sirt'in küpeştesinde olmayı başarmıştı. Fiona'yı güverteden kaldırıp Oregon'a, bakanı beklemekte olan, hala sersemliğini üzerinden atamamış Mike Trono'nun kollarına bıraktı.

Juan güverteye adımını atar atmaz Max büyük şilebi yaralı firkateynden uzaklaştırdı ve valfları olabildiğince açtı. Savaş gemisi çaresizce büyük girdaptan uzaklaşmaya çalışıyor, bacasından dumanlar çıkarken pervanesi çılgın gibi dönüyor, ama aradan geçen her dakika girdabın içine daha çok çekiliyordu.

Oregon'ın devrim niteliğindeki motorlarıysa Sirt'inkilerden on kat daha güçlüydü; türbinleri suyla dolup uğuldamaya başladığında yana doğru sürüklenişi durdu ve girdabın çekim gücünden uzaklaşmaya başladı. Hatta Max'in, bebeğini gereğinden fazla zorlamak istemediğinden, motorların üstündeki baskıyı biraz azaltmak gibi bir lüksü vardı.

Sirt'in gövdesi açık bent kapağına yanlamasına şiddetli biçimde çarptı. Su omurgasının altından hızla akmaya devam ediyordu, ama taşan suyun yarısı bir kez daha aniden tutuldu. Denizin gövdesine yaptığı baskı yüzünden çeliği inlemeye başlayan gemi tehlikeli biçimde salınırken, mürettebatın, kusursuz planlarının önüne geçen Oregon’ın sakince uzaklaşması karşısında yapacağı hiçbir şey yoktu.

Oregon'ın güvertesinde, roket güdümlü bombayla püskürtülmüş Şirket elemanları, başkan ve misafirinin çevresinde kümelenmişlerdi. O kaçınılmaz felaketin üstünden çok zaman geçmemiş, sağlık ekibi bile henüz gelmemişti. Ancak anlaşılan Doktor Huxley ve ekibine fazla iş düşmeyecekti, adamların yaraları önemsiz gibi görünüyordu.

Juan kendini usulen tanıştırmak için elini Fiona'ya uzattı. "Sizinle tanışmak benim için bir şereftir. Adım Cabrillo, Juan Cabrillo. Oregon'a hoş geldiniz."

Fiona ellerini pantolonunun yanına silip Juan'a sıkıca sarılırken, ona tekrar tekrar teşekkür etti. Adrenalinin insanın algısını yükseltmesiyle ilgili bir gerçek varsa, o da, bundan her insanın etkileniyor olmasıydı; Fiona, Juan'ın bu temastan ne kadar hoşlandığını fark etmeden, Juan onun narin kollarından nazikçe kurtuldu.

"Birçok yönden çok başarılı bir kadın olduğunuzu biliyorum, ama rol yapmak da bunlardan biri midir diye merak ettim?"

Fiona ona şüpheyle baktı. "Rol yapmak mı? Yaşadığımız onca şeyden sonra bana rol yapmaktan söz ediyorsun; bana aklımı kaçırdığımı da söyledin."

Juan elini Fiona'nın beline dayayıp onu geminin içine doğru yönlendirdi. "Meraklanmayın, siz üzerinize düşeni yaptınız, biz de Ali Gami karşısında sergilemek istediğim oyunun provasını yapmıştık."

"Bundan haberin var mıydı?"

"Gami'nin Kaddafi'yi nasıl avucuna aldığını bile biliyorum. Kaddafi'nin torunu İsviçre'de tatildeyken bir trafik kazasında ölmüş süsü verilerek kaçırıldı. Kaddafi torununu bir daha canlı görmek istiyorsa, Gami'yi Dışişleri bakam yapmak zorundaydı. Tabii, hükümetinde dünyanın en tehlikeli teröristlerinden birine önemli bir görev verdiğini ve onu, istediklerini yapabilmesi için ihtiyaç duyduğu her şeye erişebileceği bir pozisyona getirdiğini bilmiyordu."

"Peki ya sen?" diye sordu Fiona. "Tüm bu karmaşa içinde yolunu nasıl bulabildin?"

Juan, Fiona'nın kolunu hafifçe sıkarak, "Şanslıydım galiba," dedi.

SON SÖZ

George Adams, Hali Kasım'ı Trablusgarp'taki hastaneden gemiye getirdiğinde, kıdemli personel helikopter pistinin arkasında toplanmıştı. Hux yanında tekerlekli sandalyeyle bekliyordu; helikopter Oregon'ın arka bölümüne konduğunda oraya doğru hareketlendi.

Gomez türbinleri susturunca herkes hızla dönmekte olan pervanenin altına koşturup helikopterin arka kapısının camına vurmaya ve bandajlı göğsüne gevşek biçimde tutturulmuş hastane önlüğüyle koltuğa bağlanmış olan Hali'yle dalga geçmeye ve ona tezahürat yapmaya başladı. Hali Esad'ın kurşunlarının iç organlarında yarattığı hasarın giderilmesi için beş saatlik bir ameliyata alınmış ve doktorlar ayrılmasına izin verene dek bir hafta boyunca hastanede yatmıştı.

Hali, belki de Şirketin o güne dek üstlendiği en zorlu görevin ardından eve dönen son kişiydi. Şafak sökerken denizde dolanmakta olan, içi eski tutsaklarla dolu iki cankurtaranla buluşacaklardı. Dışişleri bakanı çoktan işine geri dönmüş ve konferanstaki yerini almış, Adams, Linda ve diğerlerini çöldeki mağaradan toplamıştı. Ekip mağaradan çıktığında Profesör Emile Bumford'u elleri bağlı, ağzı tıkalı halde girişte bulmuştu. Hux ve ekibi Mark'ın "Eantastik Dörtlü" adını verdiği gruptan Alana'nın ellerini ve Eric'in içinden şarapnel parçası çıkarılan omzunu tedavi etmişti.

Arizona ve oğluna bir an önce kavuşmak isteyen Alana, Oregon'da sadece bir gece kalmıştı. Kaynağının kesin olarak belirlenememesi ve kristalinin nerdeyse paramparça olmasından dolayı kimse, bulduğu kolyeyi kesin olarak Kudüs Mücevheri diye nitelendirmek ve kariyerini tehlikeye atmak istememişti. Roma köyünde kazı çalışmaları yapmakta olan gerçek arkeolog ekibi, dumandan tamamen arınmasının ardından mağaraya gönderilmişti. Şahin kül haline gelmiş, sadece yan mağaradaki altınlar kurtarılabilmişti. Ancak o mağarayı bir nümismatın çılgın rüyalarının gerçeğe dönüştüğü yer olarak nitelendirmek yanlış olmazdı; altın çoğunlukla madeni para şeklinde dökülmüştü, bunlar Avrupa'nın hemen her ülkesine, Osmanlı İmparatorluğu topraklarının her köşesine ait, yüzlerce yıllık eski paralardı. Hazine El-Cema ailesi tarafından nesiller boyunca biriktirilmişti ve en ihtiyatlı tahminlere göre bile, sadece altının ederinin on katı değerindeydi.

Trablusgarp Konferansı'na katılan temsilciler, bunca yıldır mükemmel biçimde korunmuş farklı ülkelere ait madeni paraların değerlendirileceğini ve İslam dünyası içinde yoksullukla mücadele amacıyla kullanılacağını ilan etmişlerdi bile. Ve bu, masaya oturan liderlerin daha sonra açıklayacakları geniş kapsamlı reformların sadece başlangıcıydı.

Hali Kasım çok sayıda insanın yardımıyla helikopterden alınıp tekerlekli sandalyeye yerleştirildi.

Max sulanan gözlerini silerken, "Bana o kadar da kötü gibi görünmüyorsun," dedi.

Hali gülümseyerek, "Hala ağrıkesici alıyorum, anlayacağın, ben de kendimi o kadar kötü hissetmiyorum," diye karşılık verdi.

Juan, Hali'nin elini sıkarak, "Hoş geldin," dedi. "Bu kez piyango sana vurdu galiba."

"Başkan, hangisi daha kötü bilmiyorum; vurulmak mı, yoksa tam anlamıyla kandırılmak mı? Mossad ajanıymış; hah! Tek umudum, sonunda onun da acı çekmiş olması..."

"Sen işin o kısmını merak etme," dedi Linda. "Parçalanmış ciğerden kötüsü yoktur."

Alana'nın mezardan kurtarmayı başardığı üç kitapla ilgili ilginç arkeolojik bulgular elde edilmişti. Kitaplardan biri Henry Lafayette'in İncil'i, diğeri Süleyman El-Cema'nın Kuran'ıydı. Üçüncü kitapsa, inançlı insanların kutsal metinlerde belirlenmiş ahlaki standartlara uygun yaşayacak kadar güçlü olmaları halinde, iki büyük dinin bir arada var olabileceği ve var olması gerektiğine dair yazılmış detaylı bir bilimsel eserdi. Eserin orijinalliği kanıtlanmıştı; bazı bağnazlar Batılıların bir oyunu olduğunu ileri sürerek kitabın sahte olduğunu iddia etseler de, çoğunluk, sonraları korsan olmuş İmam'ın savaş karşıtı sözlerine kulak vermişti.

Hiç kimse, hele Juan Cabrillo, terörizmin sona ermekte olduğuna dair bir düşünceye kapılmıyor ve kendini kandırmıyordu. Ancak Juan bu konuda iyimserdi ve bir ilerleme kaydedileceğine inanıyordu. Oregon'ın hurdaya çıkması, kendisinin de tropik bir adada emekliye ayrılması anlamına gelse bile bundan ancak mutluluk duyardı.

Hali geminin içine alınırken Max ve Juan dışında herkes onun peşinden gitti. İki dost geminin kıç güvertesinde, göndere çekilen İran bayrağının yanında oyalandılar. Büyük şilep tekrar yola koyulurken arkasında köpüklü bir iz bırakmaya başlamıştı.

Max piposunu çıkarıp dişlerinin arasına sıkıştırdı. Geminin kıç güvertesi oldukça rüzgarlıydı ve güneş alıyordu. "Sana birkaç iyi haberim var. NATO komandolarından oluşan bir ekip Sudan'da, Gami'nin adamlarının bulunduğu bir binaya baskın yapmışlar. Liderleri yakalandığı için, adamlar fazla bir direniş göstermemişler. Ancak aynı şey Libya'dakiler için geçerli değilmiş, buradakiler Gami'yi kurtarmak için hapishaneye saldırmış."

Juan, "Ve..." diye araya girdi.

"Öldürülmüşler. Hapishane muhafızlarından biri, içlerinden birini yakalamaya çalışırken intihar bombacısı tarafından öldürülmüş. Hey, dur bir dakika..." Max birden bir şey hatırlamış gibi bağırdı. "Bu sabah tüm bu itiş kakışla ilgili yazdığın raporun son halini okudum. Sana sormak istediğim sorular var."

"Sor bakalım."

"Sırt'teyken, bakan sana Gami'nin korumasını vurmamanı söylediğinde... Neydi adamın adı?"

"Mansur."

"Evet, o... Raporda adamı dizkapağından vurduğunu yazmışsın, doğru mu?"

Juan gözünü ufuktan ayırmadan, "Kesinlikle," dedi. "Queensbury markisi kuralları, hatırladın değil mi? O kurallar kendi kendimize getirdiğimiz birtakım kısıtlamalardı. Düşündüğünde, aslında raporda biraz daha detaya girebilirdim. Mesela, Mansur'un silahını almak üzere adamlarından birinin üstüne eğildiğinde, başının, ateş ettiğim dizinin hemen arkasına denk geldiğini raporda belirtmedim. Sevgili markinin dizi parçalayıp başa isabet eden mermiler hakkında bir şey söylediğine inanmıyorum."

Max kıkırdadı. "Haklısın. Peki, Hali gemiye gelmeden biraz önce Hux sana neler anlattı?"

"Bilmek istediğinden emin değilim." Juan'ın sesinde alttan alta hissedilen garip bir ton vardı. "Aslına bakarsan ben de tam olarak çözebilmiş değilim."

Max aniden aralarına çöken kasvetli havayı dağıtmak amacıyla, "Anlat, ben kaldırabilirim," dedi.

"Hux mücevherden sızan sıvıyı analiz etmeyi başarmış. Sıvı oldukça bozulmuş tabii; zaten mikroskobik nitelikteymiş, o yüzden Hux bulgularını kanıtlayamadı. Resmi raporunda, 'Kesin sonuca varılamamıştır,' ifadesi var."

"Ama?..."

"Sıvı insan kanıymış."

"Herhangi bir insana ait olabilir. El-Cema o mücevheri kendi yapmış ve kullanmıştır."

"Karbon miktarı ölçümüyle madde yaşını tespit etme yöntemi, sıvının MÖ 50 ila MS 80 yılları arasına ait olduğunu söylüyor. Esas bomba, Hux'ın sıvıda sadece kadın DNA'sı bulmuş olması."

"Kadın kanımıymış yani?"

"Hayır, kromozomlar kanın bir erkek kanı olduğunu kanıtladı, ama işin ilginçten de öte yanı, yüzde yüz mitokondriyal DNA olması; mitokondriya dışında bile... Lütfen benden bunu açıklamamı isteme. Hux bunu yapmaya çalıştı, ama başımı ağrıtmaktan başka bir işe yaramadı. İşin özeti, mitokondriyal DNA'nın insanlara yalnızca anneleri vasıtasıyla geçiyor olması..."

Max dinlendirici havaya rağmen ürperdiğini hissetti. "Bu ne anlama geliyor?"

"O kanın sahibi olan kişinin annesinin, o kişinin tüm DNA'sını temin ettiği anlamına... Hem de yüzde yüz oranında... Babasının sıfır katkısı olmuş; sanki hiç var olmamış gibi."

"Sen neden söz ediyorsun Tanrı aşkına?"

"Hux'ın sözleri, kanın bakirenin doğurduğu bir kişiye ait olduğunu düşündürüyor; bulunan kan örneği böyle bir şeymiş."

"İsa."

Max bunu huşu içinde söylemişti, ama Juan onun bu yorumuna yine de cevap verme gereği hissetti. "Anlaşılan öyle."

SON